大清亡國關慈禧蛋牛治

我常威死咗後，響母體遇上難滾死於花柳病嘅同治帝載淳，佢叫我寫篇嘢幫佢老母伸冤，皇帝叫到，照做囉。

佢老母係慈禧太后。

好多人都將大清亡國瀨落佢親生老母慈禧身上，話佢把持大清帝國最後五十年政權，7事做盡，令成個國家被西方列強瓜分，直頭係民族罪人，到底真相係唔係咁呢？

同治叫同治，因為一場辛酉政變，1861年咸豐帝病死熱河，慈禧夥同慈安太后扳倒八位顧命大臣奪權成功，六歲幼子載淳繼位，兩個女人響背後操縱朝政，垂簾聽政，共同統治大清，故稱「同治」，慈禧知書識禮，得勢時年僅24歲，從此大清國運就同依個年輕女人連結埋一齊。

慈禧得到嘅權力可同唐朝武則天相題並論，但係武則天接手嘅係中國歷史上數一數二嘅大唐盛世（一部法拉利）；比較下，慈禧接手嘅只係一部單車，仲要係（一部共享單車）。

1861年嘅大清帝國已經係五癆七傷，外乾內乾，得番半條人命。事實上真正為清國送上棺材嘅係大英帝國，1840年第一次鴉片戰爭，講咗比全世界知清國嘅軍事實力係停留響十八世紀，滯後於世界大約一百年，幾隻戰艦幾千名次級遠征僱傭兵，就可如入無人之境予取予攜，割地賠款（香港島，九龍半島界限街以南），乜都肯滯白痴仔咁，你估其他國家會點諗？

二十年後，1860年第二次鴉片戰爭爆發，英法聯軍又入嚟大清洗劫一次，仲打到去北京火燒圓明園，姦淫擄掠無所不為，咸豐帝走佬避走熱河，衰到亡国咁滯。同一時間，1850開始國內爆發civil war，洪秀全揸住上帝之子旗號，太平天國佔領半壁江山，立都南京（天京），清國堅守先打自己人再打外國人原則，集結所有兵力，1860年前後建立江南大營同江北大營，企圖阻止太平天國繼續北上……

外憂內患，慈禧接手政權後，面對嘅就係一個咁嘅死局，十三張手揸兩個碌，點好呢？

関於為慈禧平反，下次繼續……

【考証】為花柳治替慈禧平反（一）

今日繼續同同治老母慈禧平反。1861年接手大清政局嘅慈禧面對內憂外患，未講外患，先談內憂。蔣介石1931年講過「抗日必先勦匪，攘外必先安內」，中國人最叻打自己人維穩，當年嘅大清亦唔例外，英法聯軍任由佢殺燒搶掠縱橫九洲，全部滿清軍力則集中成一碌，對抗太平天國。

太平天國自1850年十二月初六於廣西金田村起事，1853年攻克南京改稱天京，但中國人就係唔鬥唔X舒服，1856年天王洪秀全與東王楊秀清反目，一場「天京事變」令太平天國急轉直下，自相殘殺之餘，強將四散，大清逐將所有可以動用嘅兵力集結於江南江北兩個大營，圍剿天京，剿匪有望之際，洪秀全阿哥耶穌仲照住佢，1859年洪秀全老表正宗Hongkonger洪仁玕抵達天京，為太平天國注入殖民地新思維，響「朝中無將，國中無人」絕境下，洪秀全被逼起用陳玉成（英王）同李秀成（忠王）兩個廿歲左右嘅年輕農民將領壓陣。

世事就係咁奇怪，陳玉成（綽號四眼狗，傳説中華第一美男）及李秀成（此人更加不得了，我哋目前所知嘅太平天國史料，就係來自佢被擄後獄中所寫下嘅第一手資料「天朝十誤」）依兩位後生仔原來係軍事天才，佢哋用農民靈活嘅游擊戰略打到清兵一楝都冇，先後大破江南同江北大營，五六十萬清兵主力土崩瓦解，徹底粉碎大清軍事力量！

大清至此，其實已經玩卵完，此後同太平天國嘅戰爭，只能倚靠民間團練曾國藩嘅湘軍同李鴻章嘅淮軍，一個政府要靠地區財閥嘅私人軍隊平亂，後果可想而知，從此以後，權力正式由北方嘅滿清貴族手裡轉移到南方士大夫手上，慈禧得到依架大清爛單車亦變成一架共享單車，就係咁解。

太平天國嘅土炮農民革命最後雖然失敗收場，但佢哋嘅革命經驗影響深遠，七十年後嘅另一場由中国共産党領導嘅農民革命，最終就取得偉大光榮勝利，為中国開展一個新時代一個新世界。

1861年，24歲嘅慈禧面對嘅國內環境已經咁惡劣，至於國外，就更加係唔得笑，下次繼續同佢平反。

【考証】為花柳治替慈禧平反（二）

繼續講慈禧接手嗰部爛單車

鴉片，的確係大清嘅棺材釘。中国人吸食鴉片煙，始於康熙年間，百多年過去，愈演愈烈，食鴉片煙最初被視為上流社會嘅潮流玩意，由上而下，於是成街老同道友，問你死未？最慘嘅係鴉片係入口貨，而且由英國商人一手包辦，踏入19世紀，鴉片貿易造成巨大貿易逆差，白銀不斷流入東印度公司，即大英帝國溫莎皇室荷包之內。

1781-1790年間，流入大清嘅白銀達1640萬兩，到咗四十年後1831-1833年間，將近有1000萬兩白銀流出大清，比較兩組數字你就知道大清財政有幾很大鑊，加上官僚管治能力日趨衰弱，貪污已經係常識，稅收未到中央政府已經被人攞走八九成，死得啦，咸豐年間，國內銀根短缺，引發惡性通貨膨脹，民變四起（太平天國只係其中最大鑊個次），鴉片禍國，禁煙囉。啱嘞，#QueenVictoria 等咗你好耐，1840年第一次鴉片戰爭大英帝將大清隻紙老虎撤底地撕破，情況一如當日美帝進攻伊拉克巴格達，又話史上最強陸地堡壘世上第三坦克部隊又乜又物，結果美帝只用咗三日唔夠就攻陷巴格達，侯賽因捐狗窿走佬。割地賠款又幾盞鬼喎，但大清班7頭繼續不思進取，1860年第二次鴉片戰爭，英法聯軍如入無人之境，直殺入北京，殺燒搶掠無所不為，火燒圓明院，嚇到咸豐標屎，連夜離開北京到熱河避難！（清代有三個皇帝試過走佬，第一個係因為天理教之亂嘅嘉慶；第二位係咸豐，第三個係1899年八國聯軍攻入北京嘅光緒）留低細佬恭親王亦訢響北京同英法議和，和條毛咩？又割地賠款囉，仲未夠，趁住北京大亂，俄國沙皇仲無厘頭吞拚咗大清烏蘇里江以東嘅大片土地，慘？慘到貼地啦。

外有西方列強予取予攜，內有耶穌細佬洪秀全太平天國，咸豐幾個月後就監生激死咗（其實唔死又有咩用吖佢？），慈禧接手大清政權，但依個時候嘅大清，軍事力量接近係零，國庫亦被英法聯軍掠奪一空，正所謂人又冇錢又冇，基本上係獻世嘅一個阿源。

但係，慈禧居然有辦法將依個肺Can三期病人續多48年陽壽，剩係咁，已經要為佢繼續平反落去……

最後奉上秋官名曲【火燒圓明園】作結：

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三）

1861年，英法聯軍大肆搶掠，再逼北京答應增開通商口岸、開放長江、外判海關同外國公使駐京等條款後撤走，大清已經係一間市值仙股嘅空殼公司，冇兵又冇錢（個殼仲值錢嘅），仲俾洋人踩到上心口。毛主席講過「槍桿子出政權」，冇槍在手只能食屎。事實上最終能夠平定太平天國之亂，主要係靠民間團練曾國藩嘅湘軍同李鴻章嘅淮軍，曾（湖南人）、李（安徽人）、左中棠（湖南人、楚軍）等一批來自南方嘅漢族官員，立下大功保住大清江山，自己亦逐漸掌握地方大權，事實上中央政府已經冇能力控制佢哋，反過來係佢哋唔駛再聽中央政府枝笛。自此以後大清嘅權力核心已由北方轉移至南方、由滿洲人轉移至漢族人手上，之後半個世紀，由慈禧主理嘅北京滿清貴族中央政府實際權力有幾多？我唔知，但一定冇你想像咁多囉。

有燈就有人，有兵就有權，滿清中央政府軍隊瓦解（八旗滿蒙系統）後，民兵私人軍隊制度冒起，奠定咗後來民國軍紳政權嘅基石（袁世凱、北洋軍閥系統），從十九世紀晚期開始，地方軍隊再不一定效忠中央政府，中央政府對地方軍隊亦無絕對嘅領導權力。曾國藩同李鴻章之流，響1860年前後，絕對有能力自己插旗割地稱皇，或者推翻大清亦有可能，正史亦有記載淪為階下囚嘅忠王李秀成曾經煽動曾國藩叛變大清，但曾國藩並冇咁做，曾李依亭漢族官員明顯係100%愛國人仕，亦係儒家哲學嘅忠實發燒友，佢哋重名節大於權力，鍾意比人讚比皇帝讚，太平天國之亂結束後，佢哋選擇解散自已話事嘅私人軍隊，繼續效忠大清做其門口狗就係最佳例子。

順帶一提，平定太平天國同英法軍隊都有直接關係，當中有不少重要戰役係由英法軍隊參予而得到勝利，當初英法對天平天國採取中立態度，但後來佢哋發現保住大清依個垃圾政權仲有著數，於是決定幫大清平亂，而且曾李等人經營私人軍隊嘅錢，除咗向土豪劣紳募捐（勒索）得來之外，亦有部份係向外國銀行借貸，由此可見，外國勢力響當時已經係無孔不入干涉緊中國嘅內政。

風高浪急下，慈禧以24歲妙齡執政，首先令曾國藩李鴻章杯酒釋兵權，繼續為大清依間空殼公司賣命，足見手段之高明。

大清股價跌到落一仙停牌咁滯，究竟點樣重組架構令股價反彈？下次繼續……

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（四）

要仙股股價反彈，要注入新元素，1860年後大清經歷英法聯軍同太平天国蹂躪再蹂躪後，明白”到再唔變就死路一條（好似宜家香港咁），於是一場刻意學習西方技術嘅「洋（腸）務運動」正式展開。

由曾國藩李鴻章牽頭纜，大力引進西方工業，最初建立軍事工業，興建阿仙奴兵工廠，訓練新式海軍同陸軍，培養洋務人才，之後逐漸擴展到開辦礦業、電報、鐵路、輸船、機械及紡織等先進工業，實行食洋腸救大清。除此以外，亦興辦新式學校，派人出外留學，翻譯外文書藉，就好似九十年代嘅港男咁，非常認真地救國！

依個時候，大清政權話事人係三頭馬車，分別係西太后慈禧，東太后慈安同恭親王奕訢，同治皇帝只係一個毛都未出齊嘅細路仔，有理由相信從1860至1875期間，大清揸Fit人其實係咸豐細佬奕訢。慈安同慈禧只係兩個廿幾歲、稍為識字、且從未有政治經驗嘅深宮女人，好難相信佢哋可以管治整個當時人口接近三億、版圖全世界第三大嘅大清帝國，佢哋嘅存在，就好似兩個皇親國戚神主牌咁，擺響公司高層鎮壓全場，用就冇乜，唔攪事唔瀨嘢唔多嗲已屬萬幸。

剩係慈禧執政初期乖乖哋唔攪事已經要讚要平反啦，你睇，新一任特首林鄭月娥咪唔攪事囉，堅守公務員七字心訣「多做多錯，唔做唔錯」，做小啲，講小句，理小瓣，專心打工，專注擦老細鞋，民望咪高囉，有時候，無為勝有為就係咁解喎。

同治年間因為洋腸運動，成個大清好似有番小小生氣咁，其實只係之前太衰太折墮** ，所以大家覺得好咗，太平天国之亂，有統計話死咗成二千萬中國人，寧做太平犬，不作亂世民，一般市民冇仗打就好咯，其實冇乜太多要求。依段時間大清冇咁動盪，歷史上叫「同治中興」。

「同治中興」其實唔関同治事，當時佢仍未親政，只係出齊了毛，晚晚離開紫禁城微服叫雞。1873年有一晚，花柳治佢去到鳳來樓揾名妓如煙，就遇到包龍星告御狀。

下一次，我常威會用經濟角度分析下「同治中興」！see you！

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（五）

繼續停留響1860年，窮是禍根，一般相信大清當時之窮，係同「鴉片貿易」掛鉤，鴉片製造嘅貿易逆差，令大清白銀大量流出，當時市民向政府繳稅要用白銀交易，民間一般使用銅錢，白銀短缺，造成水脹船高，產生惡性通脹，民不聊生。

但另有一個見解係，當時大清土地稅收嘅徵斂能力非常薄弱，大清財源響十九世紀中葉之前，大部份由向土地使用者（地主，自耕農）徵稅得來，但要從民間徵稅到中央庫房，官吏對民間嘅控制能力一定要強，但滿清官僚系統經過百多年嘅腐敗同膨脹，已經到達慘不忍睹同失控嘅地步，稅項收唔收到手係一個問題，收到手之後你偷幾多我偷幾多又係另一個問題，舊錢貪污要分比幾多個勢力又係再一個問題，瞞上欺下、上下其手，七除八扣下，響一個資訊不發達、科技極度落後、賬目概念混亂嘅封建舊世界裡面，你可以想像最後中央收到嘅稅款會有幾多？但中央政府要出糧（俸祿）比全國官吏，打仗需要軍費，紫禁城裡滿清皇族要錢享樂揮霍，咁，錢從何來？

簡單一句，係稅源嚴重不足，「同治中興」更具體嘅內容係揾到新嘅水喉，水源係「關稅」，大清響打咗幾次敗仗後，尤其係火燒圓明院之後，終於要全面開放對外貿易，同整個世界嘅資本主義市場接軌，同時，大清亦響洋腸身上學嘵咗徵收商業關稅嘅概念同技術，貨品出入口，經過海關徵收關稅，天經地義，奈何響赫德先生出現之前，成個中国冇人做依件事做得好，「中國海關」之前只係對外開放貿易口岸官員同買辨階層用嚟貪污舞弊嘅借口，北京中央政府完全冇錢落袋。天朝當時貴為全球三份一人口聚居之地，中央政府蠢成咁，真係羞恥。

赫德（Robert Hart，1835-1911，字鷺賓），北愛爾蘭人，與慈禧同年。1854年嚟到中國撈翻譯，1863年以一個28歲英國人身份受聘於大清政府成為「海關總稅務司」，大清海關最高負責人，官階二品，英國洋人Robert明顯係一個天才，接手大清海關短短幾年間，竟然將舊屎變成世上最廉潔（注意：係「廉」字，唔係「窮」字）同最有效率嘅海關機構！洋人就係強！你吹得佢脹麼？同治中期，大清嘅稅收總收入竟然超過之前康雍乾三朝盛世，到達史無前例高峰。財政恢復穩定，大清元氣先漸漸回復返嚟，之後Robert掌管大清海關逾四十年，直至退休，告老歸田，返英才辭世。Robert一生以清廉見稱，歷史對佢評價甚高，佢嘅故事，令我想起70年代管治香港嘅麥理浩爵士（Crawford Murray MacLehose，1917-2000）。

兩袖清風？中国人似乎從來都唔知係乜嘢嚟？吓？食風呀？

慈禧起用Robert掌管中國海關，而且同佢建立咗40幾年良好嘅僱傭關係，剩係依件事，你可以話慈禧係一個冇見地冇內涵冇遠見嘅大媽嗎？答案，唔該自己諗。

下次，我哋再將眼光拉闊啲，睇吓同治年間成個世界發生緊咩樹？

推啦喂

慈禧 我諗你問十個香港人 十個都係覺得係令清朝敗亡既罪人

強帖留名

幾好睇

日本體質弱過清國都風生水起 唔怪清室怪邊個?

之前有人話太后出挑戰信比全世界
殺外國外交官
殺假洋子
內部權鬥

呢d無晒既?

篇文睇落好輕鬆,但觀點好有問題wo

咁默許義和拳殺洋人又係咩玩法？等睇樓主寫庚子拳變

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（六）

初初得到最高權力嘅西太后慈禧，正身處於一個急劇變化中嘅世界，佢自己並唔知道。相信佢同其他大清皇帝一樣，以為自己係世界中心。我常威死咗後，浪盪於無邊無際嘅母體之中，我反而睇得更清楚，今集拉闊眼界，睇吓1860年左右中國以外嘅世界局勢。

十八世紀末葉有兩件事改變咗成個世界，第一件係大英帝國嘅工業革命，工業革命徹底改變咗人類嘅生產方式同生活方式，將地球人由農業社會帶入工業社會，資本主義新玩法取代一切舊事物，金權取代皇權，世界進入全新格局；第二件係法國大革命，皇帝貴族階級被平民推翻，自由、平等、博愛等現代政治必備概念同普世價值（Sor，不適用於中国国情）出現，政治全新玩法，舊世界過去，新世界來臨，人類邁步進入十九世紀翻天覆地嘅文明時代……

十九世紀歐洲（英法）先係世界中心，大清唔係。歐洲雙元革命發生後，法蘭西仲出咗個拿破崙，依位五尺三吋不足、小肥同嗰樣有小小「嘟」嘅科西嘉人，炮兵出身，最後橫掃歐洲大陸。佢嘅貢獻，第一，戰爭打仗依回事，由佢大革新，因為拿破崙，整個世界軍事思想同技術向前行咗一大步；第二，佢頒佈嘅「拿破崙法典」奠定咗近代西方世界嘅法治基礎同基本嘅道德模態（婦女單方面可以離婚都係拜拿破崙所賜）。

（**帶開一筆，拿破崙先生曾經講過中國只係一隻訓著咗嘅獅子，佢明顯係中國人嘅朋友或收過嘉慶錢。）

人哋歐洲翻緊天覆緊地嘅時候，大清做緊乜？

踏入十九世紀嘅清帝國，依然鎖國，對外界事物不聞不問，以為自己仍然係全宇宙最叻最惡嗰個，仍然係一個君君臣臣、父父子子嘅中央集權宗法社會。真相係十全老人乾隆加埋和坤駛曬大清康雍乾三代盛世嘅積蓄，國家愈來愈窮同時，人口急劇膨脹，四處有作反暴亂，踏入十九世紀時，天理教之亂，暴民打到入北京，嘉慶帝著草離開紫禁城。中原人口自明末大約一億五千萬，到嘉慶年間翻咗一翻到三億。康雍乾太平盛世150年，戰亂減小、國泰民安係人口急昇嘅理由之一。另一個理由係番薯！冇錯係番薯！依一種容易栽種、極度粗生兼含有高澱粉熱量嘅農作物自十七世紀從歐洲（蕃邦）傳入中國，餵飽咗唔少人，直接令中国人口暴脹！（關於番薯依個冷門小小嘅論點，大家可以自行查核吓）

妖！寫到離曬題添，下次要兜返去同治老母度先得。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #工業革命 #法國大革命#拿破崙 #食洋腸救大清

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（七）

向1860進發……

響工業革命同資本主義帶動下，歐洲經濟高速發展，大量工業產品出現，需要向全世界傾銷獲利，產品需要市場同時，亦需要原材料供應地同廉價勞工，導致嘅後果係，歐洲諸國傾力將勢力拓展到全世界，爭先撂奪地盤，海上霸權時代開始。

英國人當時以其最強海軍力量同最先進航海技術先飲頭談湯，響世界各地佔領重要戰略位置橋頭堡，紛紛建立殖民地政權，1837年維多利亞一世女皇登基，大不列顛帝國步上最輝煌年代，成為當時世界上第一號霸主！不落日帝國誕生！

中国同現在香港一樣，嚴重滯後於國際大形勢，問題係，典解大清嘅資本主義冇辦法發展起來？貨品唔得？其實唔係，單單絲綢同茶葉兩樣產品已經夠通殺全世界，尤其係茶葉，茶葉當時只有中國製造，但成個歐洲美洲人人都鍾意飲中國茶，十八世紀末，英國從中國進口茶葉，每年單單係英國政府向商人抽取嘅茶葉入口稅已達300英磅，相等於皇家海軍半年軍費。如果大清政底識玩遊戲，唔係單單響廣洲賣茶葉比外國商人轉售，直接同歐洲諸國建立資本主義式嘅貿易渠道，建立關稅制度，大清單單靠茶葉貿易已經發咗好耐。

大清不但不重「商」，而且仲嚴重眨低「商人」依種職業。情況一如幾個世紀之前嘅歐洲，基督教勢力禁止基督徒做兌換貨幣借貸嘅生意（銀行業務），上帝認為係貪婪同不潔嘅行為，結果猶太人獨攬銀行生意，最後到咗十八九世紀，全世界最有錢嘅人都係猶太人（到咗今日都係呀陰公）。大清以外族身份推翻明朝，滿蒙八旗子弟以統治者自居，為咗塑造滿蒙貴族統治階層高高在上嘅尊貴型象，大清政府規定滿蒙人仕不得務農，不得從商！吓？唔俾人耕田又唔俾人做生意，咁做乜？只能做官或做大地主收地租食鴉片享受人生囉。依個極其愚蠢嘅豬兜政策，令大清最有錢嘅一群人從來冇辨法由大地主變成資本家，於是大清嘅資本主義亦從未有起過步，蠢到咁，冇人幫到你啦！

十九世紀初大清人口約有三億，滿蒙貴族人口佔其中1000份之3，即係話，成個國家有大概100萬依種大地主寄生蟲，無所事事，坐食山崩靠地租靠農奴過活，政策冇辦法釋放佢哋手中嘅龐大資本投入商業市場，大概係大清衰亡嘅重要理由之一。

歷史係一面鏡，可以睇到自己有幾咁醜陋，今日嘅香港亦係，各大地主只顧繼續起樓賣樓炒樓玩地產霸權，唔投資高科技工業，21世紀香港科技滯後於世界，其實又係自己攞嚟衰。

只去到1837，仲未返到1860……大時代風起雲湧，仲有一個巨人要響中間登場。

佢叫Karl Marx，卡爾·馬克思！下次繼續。

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（八）

我常公子上次話要講馬克思，但唔地府少老友叫我hold住先，費時愈來愈離罩，我順從民意唔提佢住，只講半句，馬生嘅重要性在於佢提供咗人類社會運作嘅另一條路比大家揀，而整個二十世紀嘅世界格局亦由此形成，到咗今日，炒到慶烚烚北韓問題、中美關係、美俄關係全部都關馬克思事……

去返【資本論】出版嘅1860年，自1840第一次鴉片戰爭開始，西方列強要求大清繼續「開放改革」，但大清睬你都有味，仍玩自己嗰套，並冇積極履行同洋人簽訂嘅各項條款同外交協定，又繼續放縱抽釐金制度（唔係正式海關關稅，只係各地官員私自設定關卡向商人索取過路錢），洋人見冇計透過談判取消釐金制，即生意冇辦法做大，於是打住「懲罰大清依個野蠻落後國家」嘅旗號，組成英法遠征大軍直攻入大清心臟，其時大清面對強權來犯，竟然採取「不戰不和不守，不死不降不走」嘅「古之所無，今亦罕有」態度應對，你話死唔死？咸豐著草、火燒圓明園，最後又係割地賠款瀨到應一應……

我常公子當時係個細路仔，經常有個疑問，其實英法聯軍佔領北京，點解唔乾脆吞拚成個冇錢又冇兵嘅中國，將中國變成一如印度嘅殖民地統治？（佢哋當時完全有能力咁做喎）打完就走不特止，反而仲幫大清平定太平天國之亂，由此可見，西方列強嘅著眼點的確係「市場」同「貿易」，洋人最緊要有生意做，其他嘢唔好諗咁多。

幫大清打洪秀全，穩定局面，亦有一種說法如下：

1860年，世界上百份之二十嘅貨品由英國制造，雄霸全球嘅大英帝國，靠嘅係一個全球性貿易網，當中最重要就係紡織業，而提供紡織業原材料棉花嘅地方，就係美國。（吓？又關Trump事？係呀！）現在，我哋睇下英國佬點玩個Game，以下嘅描述有啲難度，大家可以細味英國人當時嘅精湛財技。

首先英國人用匯票向美國購入綿花，美國人將英國匯票兌換後去中國購買茶葉，並開出自己嘅匯票付款，中國人將美國匯票兌換後去購買英國人嘅鴉片，英國人將售賣鴉片之所得，向中國購買茶葉運回歐洲銷售，所值遠遠超過本來用作購買美國綿花所開出嘅匯票……唔明？唔緊要，簡單講，綿花美國生產，茶葉中國生產，英國人作為中間人左右逢源，空手入白仞，反而係賺得最多嗰個囉……

1861年慈禧上陣，英軍仍響大清境內活動，大清同太平天國進入最後決戰階段，同一時間，美國嘅Civil War亦正式開打（唔係iron mam打美國隊長嗰次），南北戰爭！大英帝國兩個揾食對象，中國同美國，同時發生內戰！

即係話，英國正面對綿花同茶葉嘅供應短缺，冇綿花同茶葉，英國就算齋食鴉片都會死……明天繼續！

一枝穿雲箭 千軍萬馬來相見

同步大連載

【通往地獄的電梯】爆seed大連載

LIHKG @ Android

推一嘢

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（九）

繼續停留在19世紀60年代，英國人一向非常聰明（到今日亦係），亦係全世界最精明嘅投注者，中國同美國一齊發生內戰，英國只選擇幫大清打太平天國，而響美國南北戰爭中則堅持中立角色。

太平天國起事初期，英國同歐洲諸國都係中立狀態，加上洪秀全用耶穌哥掛頭牌，洋人甚至like佢多啲啲，但當天國佔領長江中下游蘇杭一帶江南最富裕、亦係盛產茶葉之地後，由於戰亂頻繁，茶葉生產大幅下降，而茶葉失收，就會攞英國人命！上文已經提及過嗰條大英帝國全球貿易期貨交易鏈，美國棉花同中國茶葉根本係大英帝國身體運行嘅血液。

自十八世紀後，英國人酷愛飲中國茶，茶葉成為咗英國人生活必需品（中國人咁都攞唔到英國人著數，真係低能），英國政府向商人徵收100%茶葉進口稅，成為稅收主力。所以穩定中國茶葉出口對英國非常重要，條數好簡單，冇錢買美國棉花，紡織廠就會停產，工廠收皮，失業率就會上昇，就會有更多人信馬克思，信馬克思人多咗，個社會就會亂，就會有革命。冇錢俾皇家海軍開銷，戰艦就要停駛，軍隊冇錢維穩，咁整個橫跨世界嘅大英帝國就會癱瘓！原來中國冇茶葉出口，大英帝國就會收皮？係呀！剩係大清自己唔知喳嘛……

至於干預美國內戰有乜好處先？無論傑佛遜嘅南軍贏定林肯嘅北軍贏，美國人都係要賣棉花嘅，棉花由黑奴種定白人種，我諗英國人冇乜所謂。1861-1864年英國大力幫助大清平定太平天國，一方面係要儘快結束中國內戰，穩定番茶葉出口，另一方面要繼續維持白痴政權大清統治中國，咁就可以一直呃儍仔呃落去，繼續向大清身上發大財，一箭雙鵰一石二鳥，當時嘅英國人就係聰明絕頂！（抑或係中國人太蠢太On9？）

好嘞，話題始終可以返番慈禧度，1862年11月申酉政變後，恭親王奕訢拒絕當攝政王，只掌管軍機處（大清內閣），同治八歲仔，東西太后垂簾聽政，慈禧開始掌權，曾國藩李鴻章嘅洋務運動開始。而歐洲列強自己國內都鬼死咁多嘢攪（1861年普法戰爭開打，日耳曼民族掘起），自顧不暇，暫時冇乜時間再攪中國，英國人攞曬著數同時，亦幫大清繼續四個現代化，大清終於可以喘番條氣，關稅稅收增加，國內環境稍為好轉，同治中興降臨大地。

當時慈禧二十六七歲，老公死咗幾年，下次滿足小數人希望，講慈禧秘密生活……（冇甜）

推

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十）

好多野史都有記載慈禧有一個情人叫安德尊，Sor！係安德海，安德海係咸豐皇帝嘅近身太監，細慈禧八歲，因為響辛酉政變時候做二五仔，將遺詔密報慈禧太后立咗大功，慈禧就昇咗佢做太監總管，十七八歲就統領成個紫禁城所有太監，少年得志（語無倫次）。

從此，佢同慈禧形影不離，雖然正史無記載佢哋有冇私情，但好多証據都顯示慈禧對佢嘅感情超越咗主僕關係。其時同治中興緊，慈禧自覺走在當時時代嘅尖端，洋務運動如火如荼，大清仲派人去歐洲美國考察睇吓洋人典解咁威，三十歲前嘅慈禧似乎真係想擺脫舊世界嘅束縛，1869年，佢做錯咗一件事，害死咗安德尊。

1869年同治十三歲，毛都未出齊時，根據祖訓，就要籌備大婚，春天，全國選秀（獸）會開始，各省佳麗爭相入宮服侍皇帝，位於蘇州嘅皇家織造廠亦開始預備大婚禮服同婚紗，依個時候慈安派安德尊前去「採辦龍袍」，依個行為其實多舊魚，野史話慈禧只係想揾個借口比安德尊出宮玩吓，放鬆吓，雖知大清規定太監不可私自出宮，除非係做非常重要嘅任務。

七月，安德海於是攜同家人（佢仲有老婆添）同幾個太監friend一齊出發，沿途招搖過市，毫不低調，仲有樂隊歌女助慶，當正自己真係TVB大明星安德尊，好多市民都未見過太監，紛紛上前圍觀。不過依個行為，震動咗中央守舊派官員嘅神經。佢哋紛紛上疏投訴安總管，山東巡撫丁寶楨以順治帝祖訓「宦豎非經差遣，不許擅出皇城」為名，命泰安縣知縣何毓福將安德尊逮捕，派人向慈安太后請示，要求處理安德尊生死。

慈禧當然唔想殺安德尊，但守舊派群臣壓力下，輿論一面倒，佢亦冇能為力，而且如果佢替安德尊強出頭，分分鐘會自己火燒後欄，最後由慈安太后下諭旨，處死安德尊。安德尊被斬首，其他六個太監七個隨從亦被處死，安先生家人流放黑龍江為奴。傳說安德尊死後仲要曝屍三日俾人欣賞屍體，証明佢係冇J。

件事發生咗，下一次我常公子再深入探討一下依單嘢……

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十一）

空穴來風，並非無因，安德海之死，一般認為冇咁簡單。

事實上慈禧同大王有嘢，宮中應該一早有人吹風，1869年年初，翁同龢（同治光緒老師，國子監祭酒，即國立大學校長，全國儒家知識分子領袖）就曾上書講慈禧「近年以來，精勤之意稍遜於前」，話慈禧「沉緬逸樂」，矛頭似乎直指豆斗同大王安德海單嘢。

其後大王於山東斷正，翁同龢同一衆大臣堅決要即時處死大王，就地正法，當時宮中，就算慈安太后出面求情都冇用，由此可見，單嘢背後的確存在另一場政治鬥爭，翁同龢幕後大老細係醇親王奕譞（咸豐另一個細佬），奕譞屬於保守派仇夷派，痛恨洋腸，而慈禧同恭親王奕訢係洋務派，堅持洋務運動，開放改革，兩股勢力早就水火不容，奕譞借大王開刀，打擊急劇上昇緊嘅開放派慈禧勢力，亦係常理。

豆斗有幾愛大王？

從安德海被斬首後嘅幾件事可以睇到，大王被斬殺，慈禧立刻要求將大王衣物送返宮中保存，並派內務府專人查辦事件，四個字：「睹物思人」；另外大王有個太監friend叫王添福，響宮內唱豆斗派大王出宮結果害死大王，豆斗一聽到即刻殺咗佢！其時史書亦有記載，慈禧果排成日發脾氣，將怒火發洩響身邊嘅人身上，同時聲言痛恨嗰啲逼死大王嘅王公大臣。之後，慈禧仲大病一場，成個月訓響張床度差啲瓜咗，史上有書當時豆斗「少食不寐，胸滿嘔水，耳鳴頭悶……嘔水多黑……頭痛發暈……」，御醫診斷為「肝氣上逆」（乜呀？），但明眼人都睇到，兩個字已經鑿咗響豆斗額頭度，「失戀樣」呀！非常明顯，係失戀令到豆斗精神同生理狀態接近崩潰邊緣，辛酉政變期間生死相搏，周旋於歷史大局中慈禧都可以鎮定面對，如今死咗個太監仔就咁大反應，咁你話豆斗愛唔愛佢吖？

響豆斗心中，害死大王嘅人係醇親王，下諭旨殺大王嘅係慈安太后，依兩個人，佢都唔會放過。

君子報仇，十年未晚。

慈禧唔係普通人，佢好快回復心情，重新上路，繼續籌辦同治大婚，同埋安排同治快將親政事宜，同治皇帝親政，垂簾聽政時代就會結束，慈禧就會完成歷史任務退下……

大王死後，佢原本一個手下小李子被慈禧提拔成為新一任太監總管，佢就係我常威契爺李連英，李連英同大王一樣，以靚仔有型見稱，之後幾十年，佢一直陪住慈禧終老。可能有過安德海事件，契爺一生行事非常小心謹慎，絕對唔行差踏錯，而且得罪人小稱呼人多，最後以一個好人名字結束一生，平安終老。

可惜1966年文化大革命，李連英被紅衛兵響個墳處起咗出嚟斬首，紅衛兵仲用個屎兜兜住佢個頭當波踢，個頭之後仲不知所縱……

一個咁既標題開係講故台

不如考慮下重開改名扔去學術台啦

[

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十二）

1861年慈禧執政以來，一直非常勤力，其實做「大清皇帝」依份工，勤力就可以，每日不外乎睇吓email覆吓email（奏章），簽個名開吓九會同啲大臣九噏幾句，史書記載慈禧每朝大約五點開工，下晝四點左右收工，十一小時工作，同一個普通香港人嘅工時差唔多，話太辛苦亦唔係。

前文提過慈禧執政初期，咸豐細佬恭親王奕訢可能先至係大清最高領導人。事實上亦係，奕訢最初亦冇將二十四五歲嘅西太后慈禧放入眼內，1865年，慈禧就借同治（黃一山）之手發放一道聖旨，攻擊奕訢「從議政以來，妄自尊大，諸多狂傲，依仗爵高權重，目無君上……」，最後攪到奕訢要響慈禧腳邊「伏地痛哭」，慈禧先原諒佢，經過依場小風波，從此冇人敢睇小慈禧，佢亦將實權一步一步收入自己手裡面，加上一齊「垂簾聽政」嘅東太后慈安太后冇乜野心，文化水平勤力度亦不及慈禧，到咗1870左右，慈禧的確掌握咗大清嘅實質政權。中國5000年大歷史中，唯一能夠同佢比較嘅女性，亦只有盛唐嘅武曌武則天。

中国人就係叻。

太平之國內戰，係世界歷史上一場死得最多人嘅內戰，2000萬人瓜咗，同期美國南北戰爭死60萬人，係中國內戰嘅三十份之一，第一次世界大戰死1500萬，第二次世界大戰加埋原子彈希特拉屠殺猶太人都係多太平天國小小，你話係咪勁抽吖？單從死亡人數，你就知道太平天國內戰其實有幾很咁大鑊，大清半隻腳已被拉入棺材中。

帶開一筆，最近翻讀史料發現有件咁嘅事，太平天國戰爭後期，話説軍事天才忠王李秀成帶領6000兵馬突襲杭州，其實佢只係想引開敵人兵力，冇打算真係入城，但杭州城內嘅女人怕太平軍入城將佢哋污辱，為保貞節，城內竟然有數萬女性上吊服毒自殺？咁又死幾萬，死得人多就係咁解，一件「小事」可反映出當時中國內戰嘅殘酷同野蠻，當然仲有中國人嘅愚昧同無知，仲有，自己人打自己人就係最叻。仲有仲有，中国人就係命賤如此！？

就算慈禧有幾叻幾勤力政治手腕有幾聰明都好，要佢救返肺Can三期嘅大清已經冇可能。開展洋務運動，的確為五癆七傷嘅大清帶來小小新氣象，不過中國人繼續唔生性，一邊學習洋人，一邊又仇視洋人，加上上層建築中以醇親王奕譞為首嘅「滅夷派」推波助瀾，製造輿論蒙騙國民，民間對洋人洋物洋腸洋娃娃有嚴重錯誤理解，終於又爆出1870年嘅「天津教案」，局內人借力打力，矛頭直指洋務運動大將曾國藩。

明日再講洋鬼子殺中国孤兒……

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十三）

政治博奕嘅最高技巧，係殺人於無形。

平定太平天國之亂，出力最多嘅人係曾國藩同李鴻章，仲有大英帝國女王伊莉沙白一世，因為係佢大力主張出兵扶清。曾生係百份百愛國人仕，正途出身儒家忠君愛國（党）哲學支持者，出錢出力組織湘軍打洪秀全，打贏之後就立刻解散湘軍大部份主力，擺明車馬幫大清，慈禧見佢咁乖，昇到佢做直隸總督，令南方江浙系漢族仕紳勢力到達顛峰，北京班大食懶滿清貴族會唔會妥佢？你話呢？

洋務運動佢係領頭人，從外國購買機器，連同李鴻章響上海設立「江南製造總局」，用機器仿造西式軍用武器，重新裝備心口得個「勇」字嘅清軍。慈禧同奕訢係佢背後嘅大力支持者，可惜一場「天津教案」就擺咗佢上神檯。

兩次鴉片戰爭割地賠款，火燒圓明園，太平天國又攞住「基督教」三個字起義，死成二千萬人，普羅民眾仇視洋人就係理所當然，民間愚男愚女亦最like人話乜佢話乜（到今日都係）。同治九年1870年，天津發生反洋教事件，事源法國天主教傳教士響天津望海樓強佔民地起教堂，積聚民怨。其時天津又有拐帶幼兒案件發生，拉到嘅拐子佬又話自已係法國神父主使，加上傳教士主理嘅育嬰堂因傳染病（天花）死咗三四十個孤兒，於是群情洶湧，成萬人包圍教堂，最後殺人放火，二十個傳教士同洋商被監生打死，身首異處！

事件即刻昇格上外交層次，英美法等七國聯名向清政府集體抗議，並集結軍艦於天津外圍港口示威。好嘞，咁點拆先？放火係你？打死人又係你喎？同埋你又冇軍艦？又唔夠惡又唔夠打？拆條毛咩？但大清就偏偏派咗曾國藩去拆依單嘢！（對佢真係好嘞……）

拆？

肇事者20人斬頭，充軍25人，天津知府流放黑龍江，派人去法蘭西道歉加賠錢，盛惠50萬兩白銀（折算今日一兩白銀值$300蚊港元左右購買力，即付1億5000萬港元）。吓？咁仲唔係賣国賊？仲唔係漢奸？仲唔係汪精衞？仲唔係劉少奇？輿論同全國上下一致狂隊曾國藩，之後佢仲被燉瓜菇由直隸總督變番兩江總督，曾（蔭權）硬食依隻政治死貓，有口難言，鬱住鬱住，過咗兩年1872年仲死埋，享年六十有一咋。

講真，曾生明顯係政治鬥爭嘅犧牲品，天津教案單嘢邊個傾就邊個死，同埋根本亦冇得傾。歷史上有兩個觀點，第一個係北京以奕譞為首嘅「滅夷派」推曾生去死，目的為咗削弱慈禧太后為首「洋腸派」嘅勢力。第二個觀點係滿清貴族集團（包括慈禧在內）要對付江南不斷坐大嘅漢人士大夫集團勢力，所以要揾蔭權嚟祭旗。

我信前者，1869年有「安德尊事件」，1870年有「天津教案」，兩者明顯衝住慈禧而來，典解？因為同治一日一日長大，就快出場親政，改朝換代日子嚟緊，新一輪權力交替快將上演。

下次繼續……

咁幫吓手推推佢，寫得好卵辛苦架，巴打！

不如轉學術台啦
呢到正經野少人睇

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十四）

踏入十九世紀七十年代，眨吓眼，慈禧已經管治咗大清差唔多十年時間，頭十年，佢嘅成就有目共睹，大清由一個肺Can三期病人退返到二期尾，面色稍為好轉，未死得住。慈禧作為一個三十歲左右嘅女人，能夠有效平衡各方勢力，曾李嘅親西方羊腸運動繼續進行（泛民），滿清貴族集團滅夷保守派（愛港力量）亦唔敢玩嘢，可以話，都係慈禧嘅權謀運用得宜嘅結果，後世人話佢係個冇用低能嘅大嬸，依個説法其實已經完全可以推翻曬。

不過權力鬥爭仍暗中進行，「安德尊」事件令慈禧仇視慈安同奕訢，「天津教案」，以醇親王奕譞為首嘅「滅夷派」成功斬去慈禧洋腸運動左右手之一嘅曾國藩，加上同治皇帝親政在即，慈禧要開始籌備點樣退落嚟（或者有咩方法唔退落嚟連任多幾屆）。

同治帝載淳（細龜）係慈禧親生仔，自幼比翁同龢教導正統儒家哲學思想，立心要做個救民於水深火熱嘅好皇帝，不過佢嘅能力明顯好低，翁同龢就響日記透露過同治「寫字唔靚」「成日唔想返學」「見書就怕」「唔識作文」「思路不開」……，如果我冇估錯，同治應該係…………低能嘅！唔係，有小小「讀寫障礙」啫，佢唔鍾意讀書最鍾意玩，鍾意聽歌（戲曲），仲成日同啲親王friend（恬親王）太監你夜晚偷偷出宮去蒲，史稱「微服叫雞」！

以慈禧性格同智慧，佢冇可能like有小小seven嘅細龜，一定覺得佢爛泥扶唔上壁，1872年初，同治要結婚，有兩條女佢揀邊個做皇后，第一個係慈安揀嘅阿古特氏（唔係曼城前鋒阿古路），另一個係慈禧心水富察氏，但同治偏偏唔聽親生老母話，揀咗前者，慈禧當然唔like，因為阿古特氏外公係端華，即係辛酉政變中八個顧命大臣之一，慈禧發動政變時被賜令自盡！但冇計，皇帝揀皇后係大曬嘅，不過依件事令兩母子關係正式破裂，有史書記載慈禧甚至發脾四，唔俾細龜住響中宮，同老母再冇嘢講嘅同治，更加放縱自己，出宮夜蒲次數更密（根本唔駛理由嘅，佢鍾意滾吖嘛）。

洋曆1873年2月23日，同治正式親政，大清嘅最高權力落入一個17歲喜愛夜蒲嘅年青人手中，而慈禧同慈安亦結束「垂簾聽政」局面，正式退番入後宮，理論上不再涉足政治，只能安心終老。

嗰一年，慈禧38歲，正值人生智慧同歷練最高峰之際，要一下子放低曬所有權力退隱後宮，其實冇咩可能，況且大清響佢手上剛剛恢復過嚟，交俾有小小低嘅細龜打理，唔死有鬼？但慈禧要再上場，必需有一個特定條件：

細龜要死！

做乜咁撚多人負皮
幾有趣

有冇咩例子，我對歷史嘅認識真係唔多

樓主加油 真心好好睇

樓主啲史料係邊到搵返嚟？
所謂正史又係邊啲？
辛苦晒巴打

[url]我越來越相信「八國聯軍」唔係人地蝦支那，係支那串串貢在先

LIHKG @ Android[/url]

第二個立場,我都唔知邊一邊正確,不過兩邊睇晒係好事。

嗰邊9up居多…

你鍾意信邊d咪信邊d。

其實外國既史料對慈禧評價唔差
我地讀既歷史係經過修改

好似孫中山咁
其實佢同外國秘密簽條約賣好多地

lm

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十五）

響中國家長式中央集權嘅帝制系統內，最高權力成日會無厘頭落入一啲seven-head手中，同治就係個好例子，佢能夠做皇帝，只因為血統（天命）同運氣，以佢嘅能力，睇怕響鳳來樓做個龜公都未必勝任。

登基之後，同治細龜仍然要返學，成個大清皇宮裡嘅高級知識份子仍然想細龜有出色小小，但細龜依然故我，返學時「毫無神采，且多嬉笑」，一放學就想辦法去玩，事實上佢嘅表現同一般十六七歲嘅二世祖（富九代）冇咩分別，但好衰唔衰，佢係一個人口接近三億古老帝國嘅最高統治者。

初初登基頭幾個月，細龜仲扮正路，但後來就成日偷懶日日射波，因為喜愛夜蒲，結果好晏起身，接見官員嘅人數愈來愈少，有時甚至一日見得一兩丁友，辦公枱上嘅文件（奏章）堆積如山，佢根本睇唔曬，好多亦唔睇就批，用朱砂筆寫句「知道了」（康熙名句）「依議」就算數，根本冇心處理，好好哋大清 嘅一場開放改革就咁樣開始放慢步伐……

響後宮仍然牢牢掌握大清實權嘅武則天慈禧唔會唔知道佢啲衰嘢，佢嘅失望情緒一定不斷昇溫。但阿細龜仲唔知死，除咗成日「微服叫雞」外，親政之後，更將京城妓女（唔知如煙有冇份？）帶返紫禁城內尋歡作樂，佢個終於朵臭曬，全個北京城，人人都知道大清出咗個叫雞皇帝，Yeah~~~！

響佢任內，法國人入侵越南，中國派兵幫拖（唔駛講又係慘敗收場）。對面海另一個年青人（另一件治），1852出生，當時20歲出頭嘅明治天皇就真係有為青年嘞，1867年德川幕府大將軍德川慶喜「大政歸還」，明治天皇重掌最高權力，勵精圖治，活力十足，能力超卓，大日本帝國正式掘起，1874年擴張領土，第一個目標係大清領土臺灣，同治下旨增強臺灣防務，或者當時同治與大清上下（包抬慈禧）仍未覺悟，大清嘅最大敵人已經稍稍出現鳥…………

細龜呢？響依個時候，佢發表咗佢任內最大嘅一個政績工程，就係修建国仇家恨云集一身嘅圓明園……人哋明治想辦法努力揾錢，你同治就諗埋啲屎橋努力駛錢，唯有一句，Hi Aunt！

唔怕貨比貨，做人真係唔好比較咁多……下次carry on！

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十六）

同治細龜用現代詞彙去形容，叫廢青。

佢親政前後唔夠兩年，最偉大嘅政績工程係提出重建圓明園，但大清庫房根本唔夠錢，工程進行咗一排就要斷尾。同治為此扯火好嬲，仲因此公開Hi恭親王奕訢Aunt，攪到要慈禧出面去拆。重建圓明園工程收皮，同治並未放棄其「逃離紫禁城」生活嘅夢想，又開始修建「西苑」（即今日中南海）。

點解又重建圓明園同西苑？原因好簡單，並唔係咩重建大清聲威，以雪國恥，廢青就係冇咁大嘅夢想架，細龜只係想學明朝荒淫大帝正德朱厚照一樣，興建「豹房」居住，永遠逃避紫禁城內親生老母同嗰班大臣嘅約束，全宇宙都知，細龜最鍾意玩同滾，成日比人管住，又要讀書又要睇文件又要開會，佢又點會Happy先得架？要玩就要玩盡啲玩顛啲，晚晚帶女返來，就唔可以繼續住響紫禁城內，起個新竇比自己住，就係十八歲嘅細龜嘅終極夢想。

響同治壓力下，修建西苑工程馬上撥款動工，1874年夏天至冬天，同治成日去視察工程進度，絶對唔俾好似高鐵同港豬噢大橋一樣死拖難拖……

直到有一日，佢冷親，病咗。

1874年12月8號，同治開始出疹，御醫判斷為生天花，之後病情加劇，全身出水泡滲血，大鑊喇。國家唔可以冇人話事，同治病重期間，慈禧已經重新出關審批奏章，第十六日，細龜病情有好轉跡象，但好快又「腰間紅腫潰破，浸流膿水」，拖到1875年1月12日蒙主寵召正式去見努爾哈赤。依個短命皇帝死嘅時候得18歲，有人話佢係死於花柳（梅毒），但係佢亦有可能真係死於天花，因為同治姐姐亦響2月5日死於天花。同治駕崩，成日陪佢花天走地嘅一班friend同太監都被重罰，有人被開除貴族資格，亦有人充軍黑龍江。

同治死後，佢老婆曼城前鋒阿古路亦展示其儒家哲學嘅偉大情操，絕食殉夫，3月27日監生餓死自己於宮內，阿古路絕食身亡，相信被逼成份居多，傳聞佢仲有身孕，一屍兩命添，佢唔死，生個仔出嚟，慈禧咪冇得重新執政？如果阿古路生咗仔承繼皇位，咁佢先係皇太后，係佢「垂簾聽政」唔係慈禧喎……。左睇右睇，同治杏加橙後最大得益者係邊個？咪佢親生老母慈禧囉，因為同治最後冇仔生，冇人承繼皇位，慈禧「唯有」選擇醇親王奕譞同慈禧細妹生嘅仔載湉繼承大清皇位，佢就係之後夜祭珍妃嘅光緒帝，光緒嗰陣三歲仲未識自已屙屎，咁嘅局面，唯有有請小鳳姐再出場。

慈禧同慈安響群臣嘅巨大「壓力」下，被逼再次「垂簾聽政」，重新執掌大清政權。廢青瓜柴，明君回歸，成個大清舒服曬，當時人人都係咁諗。究竟係唔係慈禧一手安排害死親生仔同治？（權力面前，親生仔都冇情講）冇人知囉，但我信，因為慈禧絕對有動機咁做，佢亦有能力咁做，下次分析吓我依個論點。

(識嘢的人）咸認為西太后延長大清國滿族統治壽命。

大清國民

雖然唔知係咪全部都係真，但係好撚好睇！樓主加油

Lm

【常威隨便噏】由十九世紀嘅大清思考今日嘅香港

今日叉開一筆。

地府裡有牛頭馬面話所有嘅歷史都係現代史，歷史只係比人用現代嘅角度去思考事物嘅本質。

十九世紀七十年代，成個歐洲高速向前，尤其係科技，同治微服叫雞嘅時候，麥士維（James Clerk Maxwell）已經發現電磁力嘅基本原理，人類亦由「蒸汽時代」邁向「電力時代」，醫學，化學發展亦一日千里，顯微鏡下化學家發現粒子世界，化學元素理論誕生，整個物質世界嘅神秘面紗即將被揭開。政治經濟方面，當中國嘅資產階級尚未形成嘅時候（講來講去，成三億人口民族資本家得個紅頂商人胡雪巖……），歐洲工人階級已經開始醒覺，馬克思「共產黨宣言」發表，要全世界無產者團結起來推翻資產階級，1848年嘅歐洲大革命遍地開花，1871年巴黎公社短命政權建立，為資本主義制度嘅必然性投下核彈。當成個世界不斷變化同向前邁進嘅時候，大清做緊乜？

大清攪羊腸運動當然想竭力趕上世界潮流，但佢哋嘅上層建築同貴族階級仍醉心於權力鬥爭，醉心於維護自身嘅既有利益同原來嘅守舊遊戲規則，拒絕接受大規模嘅改革，拒絕洗牌，甚至有部份人（例如奕譞）拒統發展西方科技，教育制度依然是卜卜齋四書五經考科舉做貪官，科技新思維發展無法響民間傳播擴散，一句「中學為體，西學為用」道盡當時一切嘅荒謬同愚昧。與大清一齊起步攪羊腸運動嘅日本，明治天皇大刀闊斧拋棄舊觀念舊世界，全盤西化，大力發展科技同資本主義生產模式，清日比較下，結果顯示咗響之後發生嘅甲午戰爭。

今日嘅香港又點jet？

其實同19世紀嘅大清都好似，如果七八十年代係香港嘅康雍乾盛世，現在嘅香港就係嘉慶中葉。踏入21世紀，全世界著眼於科技（互聯網）發展，今日香港最值錢嘅0700騰訊都係科技股啦，香港自己呢？繼續固步自封，繼續攪自家制房地產全融周邊產品炒賣生意，繼續塘水滾塘魚，既得利益者拒絕接受新事物同新遊戲規則，堅定不移沿用舊路，堅持住以往三四十年一直運作嘅舊體制繼續獲利賺錢，結果成個香港比佢哋攪「灣」曬，成個局面嚴重滯後於世界科技潮流，冇自家科技產物、冇自家科技品牌，工業掏空，基礎萎縮，加埋愚民政策，大家痴痴呆呆坐埋一枱，大家只見眼前有座大山，睇唔到大山後仲有山，大山後仲有山……嘻嘻哈哈，用嘅係人哋嘅科技成果，玩嘅係人哋嘅遊戲，自己呢？香港嘅科技呢？

妖！可能你會反駁，駛鬼識科技咩？玩財技就夠囉！但香港人千萬唔好以為人哋唔識玩財技成個世界剩係得你識，人哋眨吓眼已經玩財技玩得叻過你十倍鳥，你仍未發現，仍未覺悟，仍然自己以為自己好叻……我至叻，咪成個問題所在囉，陰公豬。

大清亡國，亡於蠢。香港人不蠢，共勉之。

下次講番慈禧殺子嘅心理側寫。

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十七）

常威響母體（地府）內遇見過一個意大利人，叫馬基維利（Nicolo Machiavelli,1469-1572），佢生前寫過本書叫《君王論》，教人點做皇帝同領導，堪稱厚黑學元祖，佢首先將政治同道德分開，兩者基本上全無關係；其次簡單啲講，為咗鞏固權力，君王應該不擇手段，帝王之術理應超越一般人嘅道德倫理層面。後世稱呼依類超越平凡人嘅成功帝皇典範，叫做「馬基維利主義者」。慈禧，東方維多利亞女皇，佢絕對係「馬基維利主義者」一員！

史上最偉大嘅「馬基維利主義者」叫毛澤東，另一個叫史太林（希特拉唔入流，相對前兩者，佢只係一個瘋狂愛國嘅顛佬）。

慈禧出身名門望族，自幼接受滿蒙最高等教育，知書識禮，一等一貴族專業人才，佢比同時代嘅滿蒙八旗貴族女人智慧高出十幾班，被選入宮後，好快成為無能丈夫（咸豐帝）嘅得力助手，共同處理帝國政務，經歷辛酉政變、英法聯軍、平定太平天國、開展洋務運動，每件大事都手到拿來，操縱政治權術嘅技巧超越咗佢嘅年紀同應有視野。1862年後，響重建垂死大清嘅事業上，毫無疑問慈禧做得非常超卓，可惜礙於儒家宗法帝皇制度，佢必須響如日方中嘅時候將最高權力交予成年嘅同治帝，退隱後宮終老，以慈禧嘅才能同野心，一定唔甘心，況且同治能力非常低（理論上佢係慈禧親生仔，冇理由咁弱雞，以優生學血統角度，只怕另有內情，我常威話嘅），而且唔聽話（揀老婆阿古路事件），慈禧殺子，重奪政權，亦是有跡可尋。

而且同治死後，慈禧立三歲嘅光緒帝，延續垂簾聽政，動機就更加明顯，所做嘅一切，無非都係延續佢嘅絕對統治權。光緒載湉係「滅夷派」首領醇親王嘅獨生子，妹夫醇親王一直係慈禧改革開放事業上最大嘅敵人，奪去其子，一則係報番安德尊單嘢嘅血仇；二則將醇親王綁架埋響同一條船上，醇親王成為皇上生父，被迫辭去一切職務，以避免利用特殊地位干政嘅嫌疑，一石二鳥，既可繼續垂簾聽政，又一嘢架空妹夫權力，從此之後，醇親王再冇影響力同發言權，只可以乖乖做慈禧身邊嘅一條狗。

殺子文化（唔係真係殺），響古代中國並唔罕見，大清律例就明言，父親有權力以暴力形式懲罰子女，父權文化基礎在此。況且為人父母者，心態上最唔想發生嘅係「自己叻過個仔」或者係「個仔俾人話係低能嘅」，每個父母都想仔女叻過自己，做自己做唔到嘅嘢，去自己去唔到嘅高度，以今日香港為例，自己做唔到醫生律師，就想仔女做醫生律師，自己入唔到三大（港大、中大、科大），就想仔女入到三大，結果兩歲半唔夠就死谷難谷，兩文三語，要贏在起跑線上咁話，結果，無厘頭奪去仔女幸福童年，仔女冇得玩電話冇得打機就對父母心生怨恨，到大咗，仔女讀書唔得，入唔到三大，父母就話仔女唔爭氣，不知所謂，於是兩代關係就此決裂，依啲事十常八九，你唔好話未見過？而且父權主義大曬，子女做唔到父母嘅期望固然有交嗌，但係如果仔女太叻超越咗父母嘅控制範圍，亦一樣會有事發生，君不見香港現今世代之爭，上層建築打壓嘅唔係冇出息嘅一群，反而係太有出息同太有遠見嘅一群。子女不成器可殺，子女不聽話亦可誅之。放於帝皇之家、名門之內，鬥爭只會更暴力，作為一個「馬基維利主義者」嘅慈禧，更將自身權力放響首位，同治嘅死同光緒之後嘅悲慘命運，其實唔難預見。

同治唔係死於花柳咩？響內宮要殺一個人，其實易過借火，只需要一種無色無味無跡可尋嘅「毒氣」就得，我常公子唔係講武俠小説，係講科學，see you next time……

殺子，乾杯。

LM

大清亡國，亡於蠢。香港人不蠢，共勉之。

一氧化碳？

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十八）

有聰明嘅網友已經知道我常公子今日要講一氧化碳（Carbon oxide）依種無色無味嘅奪命氣體。

我常威響地府翻查明清兩朝歷史，發現大量神秘死亡個案，往往響權力交替日子，就無厘頭有好多皇帝身邊嘅人神秘暴斃，其中以嬰孩佔嘅百份率最高，自從朱棣將帝國首都從南北遷到北京，取暖問題就成為咗問題。去過北京都知，冬季北京氣溫可以跌到落零下十度，古人冇暖氣，用嘅取暖方法係燒煤（炭），響密閉空間內燒煤會產生一氧化碳，個人相信，皇宮內唔少死亡個案都係死於一氧化碳中毒嘅意外。

明清古人當然唔知道吸入一氧化碳氣體（CO）後，佢會將血液內嘅氧氣（O2）奪走，令大腦缺氧暴斃，其原理大約要去到十九世紀中後期先被歐洲人發現，但中國人亦略知一二，稱作中「煤毒」，但古人相信煤毒係由於燃燒品質唔好嘅煤先會有，皇室取暖，當然用最上等嘅山西靚煤，無煙，耐燃兼高溫。所以我常威相信以一氧化碳殺人於無形的技術其實一早就有，只不過冇人講過出嚟，分分鐘依招係大內最高秘密都未定。嬰孩病人，在寒冬季節更加要取暖，太監密封門窗，加重煤量亦係理所當然，內裡有冇和密任務，相信冇人敢爆響口。同治死嘅時候係1875年1月12日正值北京寒冬……

我冇証據話慈禧殺子，不過同治死後，慈禧重新掌權，隨即大展拳腳，加重開放改革力度，1875年慈禧將接任曾國藩做直隸總督嘅李鴻章召入北京，一連幾日同佢商討大計，用李鴻章嘅講法，慈禧係「悲傷迫切之中大有勵精圖治之意」，喪子有悲傷，但執政卻寧舍醒神！依次同李鴻章嘅會面，堪稱大清改革嘅里程碑，會面之後，慈禧決定做幾件大事：

1.派出公使去英國考察，正式直接向西方學習強國勵兵之道。

2.堅持收復新疆，左中棠負責全盤軍事行動。

3.經過同治年間響越南邊境同法國衝突，以及日本有侵略臺灣意圖，慈禧非常清楚建立一支強大海軍嘅重要性，北洋艦隊與南洋艦隊項目正式擺上Agenda！

大清就要勃起來鳥！

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（十九）

上次講過1875年嘅慈禧要做三件大事，先講第一件出使外國。

慈禧早就想派遣使者到西方考察，可惜朝中大臣冇人識講英文（係真架陰公豬），早響1867年，註華六年哈佛畢業嘅美國人Anson Burlingame就曾代表中國出使歐美，佢代表中國見過美國總統Andrew Johnson，英國維多利亞女王，法國拿破侖三世Napoleon III，但代表團中只有兩個係中國人，依次出訪冇乜成績，純粹say hi to everybody！等全世界知道有大清依條國際大水魚存在。

1875年，終於有個識講英文嘅大清官員出現，佢叫郭嵩燾，識得ABC，佢當然係一個洋腸愛好者同改革者，帝師翁同龢就話佢係「喪心病狂之徒」，1875年8月31日，慈禧任命佢做「出使英國欽差大臣」，奉命去大英帝國正式考察，郭嵩燾當然將佢見到嘅一切美好西方事物介紹比大清同慈禧，例如科技，制度，甚至君主立憲、民主……等等，可惜，大清國內嘅士大夫階層完全唔能夠接受新事物，好似有人要響香港攪高科技產業同攪港獨咁……當其時人人唾罵郭生，話佢係狗，話佢「有二心於英國」「要中國對英國稱臣」……大清嘅士大夫階層同貴族真係不知所謂到咗極點，當人蠢到一個點嘅時候，的確係無藥可救。

郭嵩燾並冇比慈禧勁小，相反慈禧同恭親王好欣賞佢嘅意見，之後仲委任咗佢做駐法國公使（外交官），郭生之後，慈禧陸陸續續派人出國，響歐美設立使節處理外交問題同聯絡，希望同世界接軌。10年後（人生有幾多個10年？），1885年，慈禧決定系統化派官員出外考察，10年後，出國成為士大夫潮流，甚至要通過語文基準考試合格先可用公帑出洋考察，慈禧大力推動政策，為大清全面現代化播下種子。

慈禧勁？係勁！慈禧洋化大清正路？啱！

可惜礙於國內士大夫階層嘅滿蒙貴族保守勢力抯撓，成個洋化過程太慢鳥，同期嘅日本帝國同大清做同一樣嘢，而人哋就快你十倍，考察到啲乜，唔傾唔諗照搬番東京照做，學洋人就學足100%，（有興趣朋友可以睇睇湯告魯斯套西片「最後武士」）唔洋化就殺，就邊緣化你，唔侵你玩，拋開一切，大刀闊斧食洋腸！兩者比較結果係點？遲啲咪知囉。

大清洋化進程輸比日本，因為中國大過日本好多，人口亦多過日本成十幾二十倍，背負嘅歷史包袱比日本重十幾二十磅。最重要嘅係日本人知道自己瀨晒嘢，想儘快翻身。而大清仲有一部份人（甚至大部份）以為自己仲係十六七世紀康雍乾盛世嘅天朝大國，要乜有乜，拒絕改革，拒絕洗牌。今日香港，仍有唔少人以為香港仲係八九十年代領導全亞洲嘅香港，懷緬昔日光輝，一樣拒絕改革，拒絕洗牌，以為香港人三個字仲係海獅威威，爛船的確仲有三根釘，但船底穿窿，最後一樣會沉……

下次講左中（宗）棠打伊斯蘭教！

一枝穿雲箭 千軍萬馬來相見🇯🇵🇯🇵🇯🇵

點解咁多負評

常巴講既，同我al聽既世界歷史一樣，教科書唔會講既野

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十）

1875年慈禧委任左宗棠為「欽差大臣」，處理收復新疆軍務。

左宗棠同曾國藩李鴻章一樣，以漢人身份平定太平天國之亂上位，三人都係南方紳士財金勢力嘅代言人，曾李同屬一黨，左先生同佢哋唔啱，冇計，角色重曡兼利益衝突。曾國藩因「天津教案」落馬，年輕左宗棠十年嘅李鴻章坐收漁人之利，一人獨大，代表整個南方漢族士大夫階層加土豪鄉紳勢力同大清瓜分半個天下，左宗棠冇眼屎乾淨盲，為咗避開李鴻章，自己向西北面發展，1867至1873年間鎮壓捻軍同西北回民有功，留督陝西甘肅，成為封疆大吏，與李鴻章一樣，支撐住整個大清。

1864年，趁住太平天國之亂，中亞浩罕汗國軍官阿古柏（Yakub Beg）（唔係曼城前鋒阿古路）乘機入侵新疆南部，建立伊斯蘭政權，1871年俄國沙皇亞歷山大二世入侵新疆北部，強佔伊犁地區。到咗1875年，新疆依片（自古以來，2000多年來）都屬於中國嘅廣大領土已經岌岌可危。左宗棠力主出兵收復新疆，而佢嘅政治對頭人李鴻章則希望唔動武以外交手段解決新疆問題。

依個亦係大清「塞防」同「海防」兩個戰略意識形態之爭，左宗棠認為大清最大嘅威脋嚟自陸路邊疆（俄國，伊斯蘭教），而李鴻章則認為最大嘅敵人係嚟自海上（日本，歐洲列強），資源重點投放響陸軍定係海軍身上？當時拗到面紅面綠，但大清始終係一個騎兵起家嘅政權，慈禧亦冇辦法擺脫打仗唔騎馬嘅傳統思維，結果都係信陸軍多啲，去到之後1884年海防嘅全年軍費只係三千萬兩白銀（以一兩白銀值300蚊港元，折算為90億），而陸軍軍費則為八千萬兩（240億）……甲午慘敗，計曬落李鴻章頭上，其實當時已經瓜咗嘅左宗棠功不可歿，明治天皇要多謝佢先啱。

1875年慈禧下令收復新疆，咁錢呢？冇喎！要求各省擠出軍費，亦唔夠（陰公豬……），於是左宗棠通過胡雪巖向外國銀行借錢打仗，借500萬兩白銀（1億5000萬），抵押品係全國各省嘅稅收同糧餉，開期票！當時最大筆嘅貸款來自上海英租界內嘅匯豐銀行（係呀！0005滙控呀！），外資就係用咁嘅手段，逐步操縱成個大清嘅經濟命脈，妖！鬼叫你窮咩？又窮又要威又要戴頭規！

好彩左宗棠爭氣，帶埋副棺材出征新疆，1877年底打敗阿古柏伊斯蘭殖民政權（維護了祖国嘅統一同領土完整）！威威！至於普京就打唔贏嘞，伊犁收復唔到。但打敗阿古路，左宗棠嘅人生亦攀上顛峰，1880年比慈禧召返入京（打贏咗仗，梗係杯酒釋兵權啦），入值軍機（內閣），成為軍機大臣、總理各國事務衙門大臣，管理兵務，其後撈咗兩年離京任兩江總督兼南洋通商大臣揾真銀！

新疆問題自古都係問題，新疆人信伊斯蘭教（即回教），語言唔同，種族唔同，相頭唔同，文化唔同，生活同飲食習慣都唔同，依種情況一旦分裂（被分裂）咗出去，就100%冇得返轉頭。之後二十世紀嘅大清國plus，即係滿州國（或稱偽滿州國）亦係相同情況，有人話，依個亦係蔣介石逼於同日本開戰嘅理由。放番響今日嘅臺灣同香港，其實分裂嘅可能性並唔大，因為兩岸三地大家嗰樣差唔多，大家仲用緊相同語言文字，擁有共同文化脈絡，至少大家亦肯自稱為「中國人」（或半個中國人），條臍帶永遠連結母體，要切割要好大工程。慈禧當年急於收復新疆，理由就係依個。

下次繼續講大清海軍血淚史。

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十一）

1875年，日本頒佈《苗字必稱令》，規定全體國民必須有姓，一直只有名冇姓嘅平民，開始陸續同自己取姓，結果日本人千奇百怪嘅姓氏開始出現。用日本開頭，因為慈禧當時想做嘅第三件大事，就同日本有關。

創建一支現代化嘅先進海軍，相信就係1875年夏天慈禧當時同李鴻章一連三日碰面嘅主要話題。其時直隸總督李鴻章權傾天下，洋務派第一號人物，當時大清創建大部份現代工業，李生（唔通姓李都注定係有錢人）都有份參予。

叉開一筆，當時大清嘅國營企業股本都唔係來自公帑，因為大清基本上冇水，所以資金都係響民間籌集得來，錢係民間嘅，但管理同經營都係政府官員，咁得意嘅？因此本質上並唔係國營企業，而係「國營民企」。依個情況有兩個嚴重後果，第一，民間資本主義冇辦法高速發展，民族資產階層從未上過位，相對同期嘅日本就會一清二楚；第二，一有「國營」兩個字，就等同有「貪污」有「油水」有「上下其手」，中国人做官唔貪揾鬼信。

講番組建海軍（唔係水師）單嘢，由1875年慈禧拍板要攪，到1888年北洋艦隊組建完成足足用咗13年時間，龜速太慢囉（又要同日本比較）。當然要造船買船訓練官兵招聘員工需要時間，但李生揸Fit嘅「江南製造局」響1868年已經製造到中國第一艘軍艦恬吉號（排水量600噸）、到咗1872年海安號，排水量已經有2800噸，基礎響處，實在冇理由要到1888年先組建到北洋艦隊。

原因係李生有兩個敵人。

第一個係左宗棠，上文已提過佢兩個唔啱，左生平定新疆有功，入值軍機處兼撈過軍機大臣，撥款要佢簽名，佢唔攪李鴻章你信唔信？第二個係帝師（外號頭號攪屎棍）翁同龢，翁生來自江東，係安徽人李鴻章嘅天敵，吳人同淮人係世仇，原於五百年前朱元璋同張士誠嘅血腥爭鬥，兼且翁同龢係大清儒家哲學系統嘅發言人，李生係洋務派領頭羊（大英間謀），水溝油，又再加上太平天國之亂時，李鴻章插過翁同龢一嘢，翁生懷恨在心，響之後三十年處處攪住李生嘅洋務進程。但翁生仕途又一帆風順，出入軍機又做過軍機大臣，又係三個皇帝嘅啟蒙老師。由1875至1888年間，左生同翁生背後發力，拖慢北軍艦隊組軍發展，天下皆知。冇計，鬼叫你李鴻章咁鬼巴閉，捧打出頭鳥，中國人最鍾意內鬥內耗，基因嘛。人哋日本帝國？上下一心囉，真心擁護明治天皇囉，後發先至囉，最後一鋪清你袋囉。

無可否認，李鴻章係個出色嘅男人，係一隻漆黑中嘅螢火蟲，佢有多重身份，係淮軍軍頭、又係大清名臣、又係洋務派第一人、又係大英間諜、又係外交官、又係大清同國際社會間嘅聯絡人、又係半個資本家財閥、又係南方士大夫財金系統嘅首領……人得一個，手得一雙，時間一日得24小時，做得幾多吖？

關於依隻淒Hi中嘅螢火蟲，一集講唔曬，下次繼續……

日本當年俾美國炸左兩架船。即刻冇條件投降。

叫慈禧收皮啦

知你寫得好辛苦 掹力一推 推

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十二）

今次繼續講隻淒Hi中嘅螢火蟲李鴻章。

早響1862年太平軍直逼上海嘅時候，當時嘅上海已經開埠二十年，係英國人同西方列強響中國嘅財金貿易總基地，為保住個錢罌，英國人主動出資比曾國藩手中一員猛將李鴻章建立自己嘅嫡系部隊「淮軍」，淮軍由最初只有6500人，到後來擴軍到6，7萬人，背後嘅資金差唔多全部來自大英帝國同西方列強，淮軍由英法軍官操練，配合新式武器同裝備，太平天國戰爭後期，淮軍仲同留響中國火燒圓明園嗰班英軍組成「常勝軍」，成為掃盪太平天國嘅主力部隊。

從此之後，李鴻章就同大英帝國連成一線。

李生比師傅曾生聰明，喜愛名譽多於權力嘅曾國藩為表示對大清忠心不二，戰後旋即解散湘軍，反觀李鴻章嘅淮軍則全面滲透入大清軍事系統內，其實當時大清陸軍，就即係李鴻章嘅私人部隊，冇兵在手嘅曾生，其後毀於天津教案嘅政治鬥爭，一生重名譽多於自己條命嘅曾國藩，竟以「賣國賊」之名結束自己一生，慘到PK。而手握兵權嘅李鴻章則冇人敢攪佢，慈禧仲對佢鬼死咁好，官仲愈做愈大，權亦愈揸愈多，成為東方卑斯麥添，歷史早就教曉咗一個定理：「槍杆子出政權」，揸筆做清流講哲學，最後仆街居多。

李生背後金主係大英帝國，或者講係英國背後嘅大財閥，其後開展嘅洋腸運動，外國資金係主力。有傳說話，李鴻章其實係猶太人羅斯柴爾德家族Rothschild響中國嘅白手套（買辦）。2009年中央電視臺CCTV訪向過羅斯柴爾德家族後人，佢哋亦有承認家族響十九世紀末葉同李鴻章關係密切。其時中國最有錢嘅民族資本家叫胡雪巖（佢就係左宗棠背後嘅金主），李左唔啱，因為大家代表唔同嘅幕後金主響中國市場掠水，之後胡雪巖破產收場，李鴻章其實做咗好多陰質衰嘢（中國資產階級冇辦法彈起上位，主宰自己個市場，真係要多謝李鴻章架），有興趣嘅陽間朋友可以自己揾料睇睇，金融戰爭其實好鬼精采！

總之李鴻章在位之時，大英帝國就響中國身上大做其生意，你攪自強不息四個現代化，我就上下其手袋袋平安，邊個係天才？邊個係白痴？李鴻章作為大英帝國買辦白手套（Spy），油水亦撈唔小，是旦舉個例，大清用1500萬兩白銀（折算港幣45億）向德國購買一批戰艦，李生手下就收5%回佣80萬兩白銀（2億4000萬港幣）嘞。李生過身後，有人估算佢有4000萬兩白銀身家（折算120億港幣），擁有土地超過250萬畝。（一畝土地面積大約係一個足球場大小，以香港九龍新界總面積約1066平方公里計算，李生坐擁大約16個香港土地），如果大清當時有ICAC，應該可以用「財富與官職收入不相稱」而請佢飲咖啡……（頂！ICAC又係英國人產品）

弊！又離罩鳥，下次繼續講番北洋海軍同李嘉誠，sorry，係李鴻章……

註：李鴻章有錢？未算。根據Forbes雜誌估算，到咗21世紀，羅斯柴爾德家族Rothschild約有50兆美圓資產，50兆係乜嘢概念？如果將50兆美元平均分畀地球上70億人，每一個人可獲得7萬美元。講掠水，中國人仲係小學雞，英國人都只有中六程度，猶太人先係大佬，咩人係猶太人？美國400個富豪家族中，猶太人佔23％；獲得諾貝爾獎科學家中17％係猶太人；美國華爾街金融精英有50％有猶太血統，仲有提芬史匹堡囉，Bill Gate囉，妮坦寶雯囉，馬雲囉……sorry，馬雲係中国人。

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十三）

上次講到組建北洋海軍單嘢，洋腸揸Fit人李鴻章孭重飛，依單嘢涉及幾千億工程，勁過幾條高鐵，識得掠，油水夠食十世。

好事多磨，響仇口左宗棠同翁同龢兩位夾擊之下，組建現代海軍工程拖拖拉拉（立法會唔撥款你吹得我脹咩？），進展有限，直至1884年中法再次爆發戰爭，件事先有轉機。

法國佬一直想吞拚越南，而越南一直都係大清嘅保護國（附庸國），多年以來，大清作為一個社團大佬嘅角色，已經為咗條「靚」多次同法軍發生衝突，之後甲午戰爭，大清又係為咗另一條「靚」朝鮮強出頭，最後攪到一身蟻，睇到依啲事，真係冇嘢好講……直到1884，中法兩國衝突浮面，法軍派軍艦威脅佔領臺灣，南海上同大清水師一戰，結果打都唔駛打，大清福建水師木船全軍覆歿。如果唔係陸軍爭氣嚟個諒山大捷，大清又要割地賠款一鑊熟。

慈禧終於明白海軍現代化嘅事唔可以再拖，中法戰爭，恭親王奕訢食正死貓，從此靠邊站退下歷史舞臺，慈禧從新起用光緒老豆醇親王奕譞（一啖砂糖一啖屎），1885年設立海軍衙門，任命奕譞為總理大臣，同李鴻章會辦現代海軍同海防事宜。講真，海軍嘅嘢傻Hi奕譞識條鐵咩？（神主牌囉）咪李鴻章一手包辨囉。大清撥下巨款擴建北洋海軍，向外國買大型戰艦，修建旅順、威海衛軍港，建立船塢同炮臺，聘請洋人訓練海軍……大刀闊斧，個人感覺，李鴻章成為百億富豪應該就係依段時間嘞。

中國人怕涷，鍾意圍爐，李鴻章亦唔例外，1888年，成為當時世界第六大海軍嘅大清北洋艦隊正式服役，北洋海軍揸莊人叫丁汝昌，另一北洋陸軍大佬叫葉志超，丁汝昌同葉志超都係農家子弟，未受過正規教育同軍事訓練，其中丁汝昌仲係太平軍出身，輾轉最後投靠李鴻章淮軍，係百份百自己友。後世人對丁汝昌評價好兩極，有人話佢忠党愛国（甲午戰敗後吞生鴉片殉國），亦有人話佢全無海戰經驗，係甲午慘敗嘅元凶，事後狗噏冇結論嘅，揾第二個做大佬亦未必打贏日本仔，而且幾千億project咁大壇嘢，比你都揾自己友揸莊喇，人之常情啫。

（大聲講）李鴻章冇錯嘅！

甲午戰爭嘅嘢留番甲午年嚟到先講，下次將鏡頭pen番去慈禧身上，睇吓佢點撚個新皇帝光緒。

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十四）

光緒嘅遭遇話比我哋知，做一個認真讀書、對國家民族有抱負同有承擔嘅年青人，到最後只有X街收場（除非你想提名諾貝爾和平獎）。做乜都好，就唔好做有為青年，中國依個大染缸，從來成功嘅只有古惑仔同馬基維利主義者，正直有為上進嘅年青人有一個用途：墊屍底。

1875年豆斗選擇四歲嘅光緒繼位，第一佢係自己細妹個仔，係100%自己人，第二係向「滅夷派」首領醇親王報復，奪去其獨生子，亦令佢成為皇帝親生老豆，被逼放棄一切既有權力，自此之後，奕譞再唔敢掂慈禧，再唔敢攪豆斗嘅洋腸運動開放改革，只能忠心做一條狗On 99，慈禧依一著擺平奕譞，同時亦將奕譞身邊嘅反洋貴族勢力拉攏埋過嚟，從此在滿蒙貴族階層之內慈禧再無敵人，所有貴族都成為佢手中嘅人，豆斗為所欲為鳥。

但之後豆斗又扶番起奕譞，用佢嚟排斥恭親王奕訢，用佢嚟壓抑李鴻章，玩權力鬥爭玩內部矛盾，慈禧天下第二（第一當然係毛主席）。

光緒細路嗰陣，由慈安太后一手帶大，可惜慈安響光緒九歲嗰年死於腦中風（好食好住，長期養尊處優唔做運動，中風亦係常識吧？），江湖有風吹係豆斗毒死佢，但冇証冇據咬佢唔入，慈安死時43歲，豆斗仲要大佢兩年，慈安死埋，豆斗大曬，攪掂埋奕訢靠邊站，整個皇朝再冇人制衡到佢，豆斗亦正式成為咗「武則天」。

新皇帝光緒係個乖仔，翁同龢依條食古不化攪屎棍成為帝師，繼同治之後，再嘗試調教另一個儒家帝皇哲學系統下嘅「明君」，不過今次佢似乎成功咗，起碼光緒好鍾意讀書，冇好似同治咁係條冇用嘅雞蟲，我心諗，如果送光緒去讀劍橋牛津或者哈佛，甚至港大都好，光緒應該會有一番成就（唔係律師就係醫生），好可惜，佢成世人只係讀四書五經，仲要得朱熹注釋，官廷內嘅傳統儒家教育令佢冇辦法突破自己嘅眼界，冇辦法同現代世界接軌，同時亦束縳咗佢嘅高度，最後累死理佢。

光緒帝有一個好嘅腦袋，但係冇一副好嘅身體，歷史記載佢身體好差好虛，細細個好驚行雷，會比雷聲嚇到瀨尿（堅係瀨尿），每逢行雷閃電，要成班太監陪住佢先訓得著。佢嘅身體反應，表示咗佢嘅心理狀態，驚行雷？佢明顯患有「驚恐症」，佢身處禁宮仲係皇帝，有乜好驚呀？有！佢明顯係好驚豆斗，佢嘅人生就係活響慈禧嘅陰影之下。佢知道自己只係豆斗嘅傀儡，可以隨時被撤換（等於死），而且豆斗已經賜咗幾個女人比光緒老豆醇親王，奕譞亦生多幾件，成堆複製人出現可以隨時替代自己，光緒唔驚有鬼，你諗諗一個細佬成日驚死，有乜辦法唔患情綪病吖？

關於光緒嘅正直青年悲劇物語，下次繼續……

原來巴打都有係連登開post
之前係高登見過你出呢篇

食兩家茶禮

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十五）

如果話光緒戴湉係中國皇帝中最慘嘅一個，大概都可以成立。崇禎煤山上吊做亡國之君，但畢竟都威過都話過事，同治衰衰地都微服叫過雞，光緒呢？

自幼個性內向、沉默寡言、努力讀書、憂國憂民，一心一意要做一個愛民如子嘅儒家仁君，每日柄埋自已響書房讀呀讀，以為四書五經中自有黃金屋（其實幾on 9，毛澤東講得啱，讀書係會讀壞腦），佢以為自己可以改變個世界，依種性格，註定佢一生係一個大悲劇。

1886年夏天佢15歲，慈禧頒發懿旨，光緒明年16歲親政（講係咁講）……但係依個時候，成個皇朝大地震，個個都驚豆斗離開政壇，怕條年青人90後攪唔掂大清，於是成班大臣，包括李鴻章同奕譞都組織集體上書，要求豆斗留低（訓政數年），其實又係一場大龍鳳，左推右推後，豆斗終於充份「考慮」咗大家嘅請求，「勉強」同意留低執政多幾年……

16歲嘅光緒接班唔成功就開始發脾氣，書唔X讀了，成日玩射波唔上堂，屈埋屈埋，身體仲愈嚟愈差，三日見一次醫生，可能情緒太惡劣，佢竟然患上「遺精之病」，Sorry，我常威真係唔知咩病會成日夜晚遺精（應該幾大件事嘞），頭暈作嘔，手腳冰冷，成日冇力冇精神，亂發脾氣，氣虛聲弱……左睇右睇，應該係嚴重情緒病，精神衰弱症狀，（或者長期中鉛毒……）又或者佢只係患咗「強烈權力渴望症侯群」，要權就會好番曬，但豆斗又點會交權比你丫？自己柄埋被竇度遺精啦儍仔。

16歲冇得親政，過多兩年，1889年18歲要結婚了，一場婚宴盛惠550萬兩白銀（折算16億5000萬港元，哇！），貴又點？新娘又係豆斗欽點，今次係豆斗細佬桂祥個女，隆裕皇后個樣可以上google search到，睇到包你想自殺。光緒有幾憎自己老婆？話説有一次隆裕同佢請安，佢就一腳伸埋佢……

隆裕大光緒三年，21歲，光緒就最愛細自己5年嘅珍妃（13歲？今日要坐監架），珍妃鍾意素顏，作男性打扮（？？？）。民間流傳佢like珍妃，因為珍妃以男性打扮出現，並唔會加重光緒嘅行房心理壓力（遺精病後遺症），鍾意一個13歲TB打扮嘅女童？光緒係性無能？或者有特殊性辟好？自己諗啦。

大婚之後，皇帝已經大個仔，響儒家帝皇制度中，慈禧亦不得不將權力交出，慈禧可以擺平天下一切人一切事，但卻無法逆轉運作千年嘅儒家哲學宗法系統，而且1889年豆斗已經過咗五十，響當年嘅中國已經係百份百老友記（當時大清人民平均年齡約50），真係要考慮退休咯。

1889年夏天，18歲嘅光緒正式親政，大清響依個正直青年手上，正式邁向滅亡之路……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十六）

曾經發生過一件咁嘅事……

1876年英商響上海私自興建咗中國第一條鐵路，全長20公里。（可以任意響人哋國內起鐵路，可見英國人當時幾X惡）見到火車啲中国貧中下農嚇到標屎，火車啟動時，有愚民拉住車廂希望拉停佢（當然唔得），之後仲有大人細路訓響路軌阻止火車前進，結果碌瓜咗一個，有人死，暴動就發生（天津教案翻版）。於是慈禧要求英商停駛鐵路，用公帑買咗成條鐵路並拆毀。on9到咗盡頭，我常公子想講，中華民族（sor，其實響1876年仲未有“中華民族”依個概念出現）嘅苦難係源於一種「集體性嘅亢奮愚昧」，依種愚昧狀態到幾時完結？1911？No！1949？No！個人感覺係1979……即總設計師鄧小平落實開放改革之後先得到明顯改善。踏入二十世紀之初，依種「集體性嘅亢奮愚昧」會將大清拖入最黑暗嘅深淵，但拳民之亂只係一個段落，半個世紀之後，1966年仲有一次將民族良知徹底滅絕嘅文化大革命發生……

講返漏嘢嘅光緒，響佢長大出毛期間，即1875-1885年間，大清嘅洋化運動開展得幾順利，由慈禧李鴻章牽頭，全国不少「官辦民企」同「官督民企」紛紛成立，展開大規模洋化生產方式。從軍工、造船、開礦、紡織、物流、通訊……瓣瓣齊。雖然大清仍然係一個農業為主嘅古老帝國，識字率不足1%，不過係當時的確有一番新氣象出現。

1886年光緒親政被延後，慈禧「勉強」訓政多兩三年，事實上亦係無可奈何，要知道1885年有場中法戰爭，大清幸運地唔駛total lost（非常少有），次年就政權易手，相信唔係一個明智選擇，我常公子多番強調慈禧係一個絕頂聰明人，馬基維利主義者，佢知道政權一定要交還比光緒，但交出之前，佢唔想自己二十多年來嘅開放改革努力毀於一旦，所以佢要多兩三年時間佈局先肯退休，一為神功二為弟子，好可能佢只係想光緒順利接手大清帝國，不致車毀人亡，其實係為咗劉晶好都未定。

豆斗嘅佈局主要針對當時功高蓋主嘅李鴻章。中法戰爭發生期間，李鴻章女婿張佩綸（1848-1903）孭隻大黑鑊（1884年8月23號馬尾港海戰，11艘清軍艦響兩個小時內被法軍擊沉9艘！！），依件事令北洋艦隊工程加速推進，同時壓低李鴻章氣焰，於是豆斗開始扶起張之洞（1837-1909）、劉坤一（1830-1902）等南方漢族大吏，製造內部矛盾，分散李鴻章嘅單一影響力；北方一面，豆斗亦重用滿族大員榮祿（1936-1903），重建遺失多年嘅大清皇族直屬軍事力量。（榮祿非常重要，因為佢提拔咗袁世凱依個人）南方抑壓李鴻章，北方交予榮祿主理，去到1888年，重量級投資嘅北洋艦隊亦組建完成，啲事做好曬攪妥曬，豆斗先響1889年敢將皇權交比光緒，其實一番苦心為咗佢好。

可惜光緒根本唔明豆斗嘅諗法，仲以為佢一心唔肯交權，於是自己晚晚響被竇打J扮漏精扮情緒病向豆斗逼倉，依個行為反映出光緒嘅高度同智力，同埋佢追求權力嘅強烈欲望，1989年親政之後，咪乜病都好番曬囉，正一仆街仔。

豆斗終於可以退休了，亦響依個時候，聰明一世嘅豆斗開始變咗第二個人咁，人唔可以老，唔可以退休，堅肯定！下次繼續！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十七）

真人真事嘅大清滅亡故事，隨住1889年慈禧退休，交權畀劉晶後，開始進入最高潮，故事要有「起、承、轉、合」，其中「轉」就係大高潮所在，依個轉，就係1894年甲午戰爭，一場將中國同日本命運、甚至牽連到整個世界格局嘅驚天海戰。

甲午戰爭仲有幾年，或者先審視一下大清同世界嘅大局。

一直係大清金融幕後玩家嘅大英帝國，經過差唔多百年嘅大興盛，終於同歷史上其他帝國一樣，步向衰落命運，冇計，領土太大人太多，涉及權力太多，供養帝國生命嘅金錢數目更加巨大，十九世紀下半，大英帝國響成個世界嘅殖民地管治日益困難，要鞏固日不落帝國，亦要付出更大嘅維穩經費，響文盲有色人種傻仔身上予取予攜嘅好日子已經過去；法國自普法戰爭戰敗，被簽訂喪權辱國嘅「法蘭克福條約」後，由拿破崙建立嘅歐洲強國地位一去不返，1870年「第三共和」建立，亦將法國帶入重重內政嘅爭拗漩渦之中（同現在香港好似，齋嗌交冇發展），取代法國地位嘅係由鐵血宰相卑斯夢完成統一大業嘅德國，德國（普魯士）響十九世紀中葉開始急速發速，重視教育文化科技發展嘅德國（普魯士）後來居上，一嘢就超越法國，同時威脅大英帝國嘅龍頭地位。1861年地中海隻腳意大利亦完成統一大業，加上美國內戰後成功南北大和解，國力亦飛騰而上，歐洲棋盤格局開始重新執位。

不得不提嘅係，隨住商品貿易高速發展，工人階級左翼勢力響馬克思主義統合下，開始響歐洲遍地開花，歐洲列強亦不得不耗上巨大人力物力心力財力抑壓依股工人力量冒起，1864年「第一國際」（First International）嘅成立，正式將共產主義地雷埋響歐洲土壤之中。我常公子諗，歐洲多事之秋，亦係大清得以響1875到1889年依十幾年期間順利回氣嘅主要理由。（自己都攪唔X掂，仲邊有時間攪你先？）

大清回氣期間，對岸嘅大日本帝國更加如火如荼砰砰聲發展資本主義。中日洋化過程響十九世紀中葉一齊起步，但十幾廿年後高下立判，中國文化包袱太重，儒家哲學習氣積聚咗二千幾年，相反日本初生之犢，冇乜包袱，閤埋對眼向前死衝，有前冇後，打死罷就！當中最重要嘅分野係貨幣政策，要發展現代工業，必要資本注資，大清嘅洋腸運動，資金大多數來自外資或同外國銀行借貸而來，世界最公平，邊個有錢邊個惡曬，邊個有水邊個話事，最後大清嘅經濟命脈，基本上係操縱響外資手上，咁唔死有鬼？（主要係大英帝國間謀大賣辦李鴻章為白手套代理）而日本由一開始已經抗拒外來資本操縱，一心自力更新印銀紙創造財富（詳情下次再講）！

當期時甲午戰爭前，論人口質素日本同大清根本冇話邊個高啲，大家識字率不足1%，當中少數有又化背景嘅「高端人口」裡面，大清論數目且係日本嘅10倍以上，不過人多並唔代表有料到，位於權力最頂端嘅一小撮人，佢哋嘅智慧同判斷力先係決定成敗嘅主因。

大清有慈禧，日本有明治；大清有李鴻章，日本有伊藤博文，人比人，比死人。

中日之爭，下次再講。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十八）

三億個腦，冇人諗到計發達……咁咪叫失敗囉。（最新史料：十八世紀中葉大清人口可能已經有4億3千萬）

中日同時起步食洋腸轉型，點解人哋咁X掂？明治天皇荷蘭叻?唔係，先天條件係明治新政府繼承咗德川幕府時代嘅有利遺產，幕府時代日本已有「財閥」存在，三井（江戶）、三菱（京都）、住友（大阪）三大財閥集團主宰整個日本經濟，商人身份高高在上。反觀大清，賤人先做商人先做律師醫生，最曡水班滿蒙貴族八旗子弟全部只係大地主，翹埋雙手打跛雙腳收地租過活，宗人府仲禁止佢哋從商（陰公豬，咁資本冇法進入市場流通，咪等死囉），其實依家香港嘅情況都好似，大地主只識玩買地起樓，唔肯投資其他新科技項目，現代叫「地產霸權」，古代叫「地主霸權」，所以中華人民共和国建立後唔鋤2唔玩show hand住，第一時間「鬥地主」先就係咁解！

明治新政治轉型嘅第一批資金就係來自三大財閥，由長州、薩摩、肥前、土佐四潘為核心嘅明治政府向財閥借錢，然後將政府資助成立、政策配合發展嘅企業（工業項目）廉價賣番畀佢哋作為回報，就係咁明治政府同三大財閥利益互相鎖定，建立起官僚財閥資產階級專政形態，開展可歌可泣嘅明治維新！大清啲地主呢？繼續食住鴉片叫雞囉！從商，真係識條鐵！

日本最威嘅仲有佢哋一早就知道「錢可以印出嚟洗，貨幣可自行創造出嚟，唔一定要借嘅」，但係先決條件係要有一個銀行金融體系同統一貨幣，伊藤博文1868年已經到美國考察金融體系運作，佢未必明得曬內容係乜，但就大膽照辨煮碗將成套嘢搬番日本照攪，明治信佢（可能佢都唔知係乜），日本人又信佢（佢哋更加唔會知道係乜），但風水嘅嘢，真係好好彩，又畀佢哋食碗麵攪X掂，十九世紀下半季日本已經有153間私人銀行，並開始統一貨幣為「日元」，白銀退場，紙幣流通，而中國要到七十年後（1949）先做到統一貨幣（人民幣），日本人一早就做咗鳥。

貨幣，法幣係一種「信心」同「信用」，要你相信手中嘅「印刷品」可以換到商品同服務，大家都係講個「信」字。日本人信「萬年一系」嘅天皇，信剝削佢哋嘅政府，錢只會存入日本人自己開嘅銀行。大清呢？十九世紀所有有錢人只會將錢存入英資背景嘅匯豐（係呀！0005匯控呀），因為領事管轄權，大清無權查匯豐賬目，喂，好多錢唔見得光架，比你查？發緊夢喇！日本方面，亦好快響十九世紀70年代建立中央銀行管理銀根同貨幣，大清其實都有中央銀行，不過係英資嘅匯豐啫。日本人將銀根控制響自己人手上，大清就將夾萬條鎖匙交畀英國人，後果係點？自己睇！

事實上到咗今日今時，依事其實都冇變過，假設你響內地做生意賺咗一億現金，而你面前有兩間銀行你揀入錢，一間係中銀，一間係匯豐，愛国的你一定揀中銀吧！（口裡説不，身體卻很誠實…）

日本嘅路都唔係一帆風順，下次再講。（當日本金融大展拳腳期間，光緒正響被竇內打飛機，攪到成床都係……）

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

支持

成牀都係

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（二十九）

十九世紀最後三十年，日本短時間內融入世界資本主義帝國集團中，且成為大玩家，玩到要「脫亞入歐」，的確係勁！另一方面亦好好彩。

上文已經提過，日本食洋腸過程亦非一帆風順，19世紀80年代，日本亦曾經因印太多銀紙（印乜嘢銀紙呀，量化寬鬆啫），導致日元大幅眨值，引發惡性通貨膨脹。但係成個社會不但冇亂，而且大部份人上下一心勒緊褲頭克服金融災難，日本人絕對相信政府能力。反觀中國人就永遠唔會相信政府，就算口講話信，都會陽奉陰違，講一套，做一套，中國人就係最叻，人民唔信政府，個社會就好容易動盪，上一趟廣東廣西大失業潮就爆發咗太平天國之亂，死二千萬人，差唔多成個日本三份二人口。

日本得以大成功，因為人民有巨大嘅向心力。當「民族」依個團結人民嘅概念響十九世紀出現嘅時候，當時世界並無強烈民族概念，只有國家概念。以中國為例，所謂「中華民族」概念要到康有為梁啟超出現後先廣泛傳播，但日本人一早就因為「萬世一系」嘅天皇體系而「被」團結起來，成為一個生死與共嘅「文化共同體」，加上四面環海嘅地緣因素、擁有共同語言文化同生活飲食習慣，大和民族比世界上其他地區嘅「民族」更早被創建出嚟。仲有宗教信仰，日本最多人信奉嘅神道教本身就係「政教合一」嘅意識形態操控工具。

另外，日本嘅「武士階級」響明治維新前係一股龐大嘅社會力量，原本係一個極度危險嘅計時炸彈，但新政府竟然能將依股威脅化成助力，依個係改革得以成功嘅關鍵。明治新政治要削藩同取締武士階級，西鄉隆盛、山縣有朋之類嘅武士領袖以愛國心為號召擁護天皇專政，化解咗潛在於內部嘅分裂根源，有助全國人民一致槍口對外，一齊抵擋外來帝國主義者嘅侵略。當然其中亦少不免有血腥顛壓，1877年嘅薩摩叛亂就有三萬名武士起事，最後被東京新軍血腥擊滅（詳情可睇睇Tom Cruise 2003年嗰套【最後武士The Last Samurai】電影）。

Boost起明治新政嘅金主，日本三大財閥亦以維護國家利益為優先考慮，話佢哋愛國（其實日本人唔鍾意用【愛國】嗰名，佢哋叫【憂國】）固然亦係事實，但佢哋明顯清楚了解金融主導權（銀根）絕對唔可以落入外國人手上，維護國家利益即維護自己利益，佢哋睇得遠啲啲，同期大清嘅李鴻章、張之洞、盛宣懷、席正甫之流，只睇眼前利益，勾結外國勢力斷送大清金融主導權予帝國主義者，血液中永遠流住洋買辦嘅基因，大清最後輸，就輸在有依種人揸權。

再深入意識形態層次去睇，日本天皇視人民為人民，縱使階級有別但仍某程度上憂戚與共；但大清則以外族身份入主中原，一直以來，都係將人民當成「降虜」（投降嘅俘虜），「人民」唔同「降虜」，依個亦係大清滿蒙貴族同官僚集團往往以自身利益為出發點嘅理由。日本人嘅團結性，產生咗世上無出其右嘅嚴謹紀律性（只有德國可比），亦因為有依份特別守紀律嘅社會秩序，先可以創造出「明治維新」嘅經濟奇蹟。1895年嘅甲午戰爭，就係日本帝國收割成果嘅重要一役，當然依場仗，佢哋亦非打不可，理由遲啲再講。

光緒呀，你打完飛機未？慈禧呢？身心已做好準備，迎接退休生活，下一次，返番1889年劉晶親政再開始……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十）

光緒王劉晶1898年親政，親政之後亦用冇漏精嘅記錄，睇嚟佢得到實質權力後已經好返曬（但之後都係冇仔生，陰九公…），當時大清人民同全世界都對依個十九歲大清皇帝抱有好大期望，（大家唔準笑，當日CY Leung同林鄭上任時，我常公子都對佢哋一對黑白無常抱有好大期望），不過希望愈大，失望就愈大。做人做鬼都要記住，千祈唔好對政客咁天真嬌。

豆斗擺好晒棋先退休，一心為大清好，為劉晶好，只要劉晶（好似江澤民同胡錦濤咁）堅守住豆斗（鄧小平）嘅開放改革路線、寧右勿左，做個能力中等、盡責嘅行政管理人員，大清其實大有可為，但係劉晶明顯好憎豆斗，親政之後就立即同豆斗一直行嘅現代化路線唱反調，條小氣仆街仔第一，北洋艦隊停購戰艦（講真，咪就係甲午慘敗嘅主因囉）；第二撂置京漢鐵路計劃；第三貨幣改革再無下文……仲未夠，豆斗之前重用嘅人佢唔用，大量現代化改革嘅文件又唔處理（可能有英文睇唔明怕露底結果唔睇）。

後世人有個感覺，認為劉晶光緒係現代改革先鋒，豆斗慈禧係守舊派死廢老，但其實啱啱相反，守舊嘅人係二十歲出頭嘅劉晶，剩係依個point，就已經值得同豆斗用十萬字平反。

光緒嘅反常守舊行為，其實同攪屎棍翁同龢條契弟有關，由於翁同龢係劉晶老師，劉晶一直同佢關係好好，甚至當佢係自己老豆，聽曬佢話。翁契弟一直係儒家保守派代表，同洋務派李鴻章長期不和，劉晶親政後嘅反洋態度一定就同條契弟有關，舉個例，1891年李鴻章上書要求劉晶學英文，連豆斗都出埋聲，但係翁契弟就一口反對，認為冇咁嘅需要。講老實話，控制皇帝嘅決定，就等於控制大清，翁契弟都唔知等咗依個機會幾耐？佢一心以為劉晶親政之日，就係佢發圍之時，佢一心要將大清帶返去儒家哲學嘅臭馬桶入面藕臭再藕臭。依種人只顧自身利益，只關心自己嘅夢想，將廣大市民利益放響屎忽後面再後面，咁大家公道小小，叫佢一聲契弟，其實係讚緊佢，因為契弟都係一個人，正確嚟講，應該叫佢做一個器官：（ ）【填充題】。

A.狗歡喜
B.豬歡喜
C.有臭味嘅歡喜

豆斗真係冇諗過劉晶咁廢，佢一早安排咗自己嘅退休計劃，其實好簡單，豆斗只係想起處地方俾自己安享晚年，仲有避開劉晶，專心禮佛，於是佢揀咗離開北京市中心嘅一處地方，興建「頤和園」。

佢一定唔知，頤和園會令佢遺臭萬年。鄭若驊僭建只係冇心之失都俾人鬧到飛天，起頤和園令大清打輸甲午戰爭喎？依隻鑊，夠佢孭一百年……真相又係唔係咁，下次再講。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

近排好忙，無追你個page

到底係樓主FF 出黎定係學術界已有相關睇法?

純吹水

靓腳

常公子頻道登陸Youtube，【大清亡國關慈禧蛋牛治】有聲(我把聲)又有畫！請大家支持我，記得睇完，「訂閱」我條常公子channel！

去片👉

Where is HSBC 1865~WW2 呢間野都抽唔少水

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十一）

1889年慈禧離任前，的而且確係一位有魄力、有智慧、有權謀同有能力嘅開明領導人。

佢揸權嘅二十幾年間，大清平定咗太平天國之亂（再講一次，大家千祈唔好睇小依場中國內戰，如無意外，太平天國之亂好有可能係世界歷史上死得最多人同最殘酷嘅一場內戰），收復新疆，保持咗帝國大部份領土完整，整個社會進入咗全面現代化階段，各種西式工業響大清遍地開花，依個時候，大清已經可以製造自己嘅軍需品同商船戰船，全國重要城市亦有電報網絡覆蓋，各條主要河道上，世界各地嘅商船可以自由進出航行，商品貿易欣欣向榮，「招商局」成立，更開展咗中國人主理海上物流業先河，引入西方採礦技術，國內嘅豐富天然資源得以被開發獲利，鐵路工程亦開始上馬（不過之後比光緒刹停咗），由赫德先生主理嘅大清海關廉潔有效，令國家收入大大增加，經濟穩定，人民生活雖然比唔上歐陸富足，但比之前嘅水深火熱，已得到顯著改善。

豆斗亦係第一個大清領導人愿意從外國輸入糧食，其實大清長期以來生產嘅糧食不夠養活人口（4億人呀），但大清一直禁止輸入糧食，直至1867年，豆斗先第一次用110萬兩白銀購買大米入口，解決國內糧食問題。1876年有一場「丁戊奇荒」，連續三年蝗禍洪水旱災接二連三響全國各地發生，近二億人受災，數百萬人餓死，如果冇咗慈禧向外國購糧，死嘅人會係八位數字以上。

豆斗亦明白大清必須融入國際社會內先可以生存落去，佢在位期間積極同世界各國建立外交關係，連帶亦保障咗大量「賣豬仔」到外國工作嘅中國人權益。

文化方面，豆斗廢除凌遲處死等酷刑，任內亦無攪過文字獄同大形政治迫害，史冊上當時冇大清市民因言論入獄或殺頭，反而現代大把，香港宜家都有喇，問你死未？你可能唔會相信十九世紀嘅大清係一個言論自由嘅社會，但事實上：「係」，今日嘅世界係明顯倒退中……豆斗主政期間，宗教信仰絕對自由，外國傳教士可以響大清境內自由活動。響當時嘅國際社會，豆斗其實有好高聲望，風評一流，叫佢做「東方維多利亞女王」，其實一啲都冇誇張到。

內政方面，豆斗充份利用手中權力同巧妙嘅政治技巧，平衡咗洋腸派同守舊派之間嘅利益衝突，滿蒙貴族乖乖哋唔敢玩嘢，南方士大夫（李鴻章）主導嘅洋腸運動亦被豆斗巧妙制衡，亦因為有豆斗嘅政治手腕，「同治中興」嗰廿幾年嘅大清現代化運動先得以運作暢順，唔會車毀人亡。（之後冇咗豆斗，咪好快撞車囉）

留俾光緒手牌仲有pair煙，當時世界第六大海軍力量北洋艦隊成功組建。當時世界未有核武、未有空軍。強大海軍就係一個國家國力嘅表現，傾盡全國財富建立嘅北洋海軍，事實上亦係大清躋身世界列強中嘅一個象徴意義。如果冇甲午戰爭之敗，歷史會係另一個走位。如果？世事冇如果……

今日篇文正正就係為豆斗平反嘞，頤和園，留返下一次。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

常公子頻道登陸Youtube，【大清亡國關慈禧蛋牛治】有聲(我把聲)又有畫！請大家支持我，記得睇完，「訂閱」我條常公子channel！

去片👉

又唔好講到係慈禧功勞,純粹早期佢同洋務派係盟友所以搞開放搞西化,之後痴埋清流派咪仇洋到仆街,其實只不過一場宮庭權力鬥爭,支那人眼光從來無遠過

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十二）

中國近代史最鍾意屈人，豆斗比人屈得最甘單嘢，就係修建「頤和園」。

一般嘅講法係豆斗攞曬大清啲公帑去修建頤和園，窮奢極侈，攪到北洋艦隊冇錢買戰艦，最後打輸甲午戰爭，成為歷史罪人吸血鬼，依隻死貓食足一百年！

街坊傳聞，頤和園嘅興建費用係3000萬兩白銀（折算港幣90億左右，妖！都未夠十份一條高鉄喇…），但根據日本歷史學者嘅研究，修建費大約只係六份一500萬兩白銀（15億港幣）左右，修建頤和園真正洗咗幾多錢冇一個定案，但根據頤和園前身「清漪園」嘅建造費用「用咗15年，耗費440萬兩白銀」推算，計埋十九世紀八九十年代嘅通貨膨脹，修建頤和園都唔會超過600萬兩白銀，而且3000萬兩白銀依個數字實在太巨大，個波明顯係吹大咗，典解？屈豆斗囉？邊個屈豆斗？梁啟超掛？革命黨掛？國民黨掛？滿州國掛？中共文膽陳伯達掛？總之你講我又講，人噏我又噏，咁咪變咗事實囉。

約瑟夫·戈培爾（Joseph Goebbels）名言：『謊言重覆千遍就是真理。』

500萬兩白銀，就只係劉晶（光緒）條仆街仔大婚嘅洗費，劉晶結婚所用嘅15億港紙，就係100%公帑嘞。至於頤和園單工程，豆斗從來冇響國庫攞過一分錢，佢自己首先攞咗300萬兩白銀私己錢擺底，其餘200至300萬兩，一部份則向文武百官眾籌得來，餘數先向海軍衙門籌集，因為大清撥畀海軍軍費款項最大，豆斗偷小小都係正常架，由史料推論，響1889年至1995年頤和園工程進行期間，豆斗每年大約偷咗30萬兩出嚟，總數合共150萬至180萬兩之間。以當時南北洋海軍軍費每年3000萬兩計算，每年豆斗大約撻走1%軍費左右，以豆斗嘅權力同聲望，小數目咋。依筆錢，對整個大清海軍運作影響性絕對不大，更加唔會係導至甲午戰爭慘敗嘅主因。依隻死貓，佢老母佢食到應一應！

而豆斗依單冤獄又由邊個吹起呢？咪又係帝師翁同龢條【攪屎棍+契弟】囉，《翁同龢日記》中有句「以昆明湖易渤海，萬夀山換灤陽」，後世人就憑依句説話，將北洋海軍慘敗於日本隻驚世大黑鑊推曬畀慈禧，其實1895年前北洋海軍停購新型軍艦，係劉晶光緒決定嘅，海軍軍費同發展一直滯後於陸軍，係李鴻章政敵左宗棠遺留落嚟嘅思維同政策，可惜左冷禪響甲午戰爭前（1885）去咗見努爾哈赤，冇人怪佢囉。

咁豆斗真係有撻海軍軍費嘅，但窮奢極侈？禍國殃民就點講都唔通，佢只係唔好彩撞正場甲午戰爭啫。路易十四建凡爾賽宮，人面獸心朱棣修築紫禁城，維多利亞女王建白金漢宮一樣洗咗好多錢，佢哋就係「為世界文明留下偉大遺產」，豆斗起個「頤和園」就十惡不赦，咁……明屈啫！唔同佢平反？我常公子睇唔過眼囉。

下次講講，中年女人千祈唔好信佛……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

留名 義和團同戊戌維新先係最大爭議 仲未講到

有撚排

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十三）

1889年放下一切嘅慈禧，的確係想退休。

佢同唐朝武則天唔同（中國歷史上出現過兩個女王，嚴格嚟講仲有劉邦老婆呂雉，但佢執政時間只有8年太短，什麼都不知道嘅紅都女王江清唔計），武則天雄才大略，曾經嘗試稱帝改朝換代，可惜最後都打破唔到儒家嘅父權帝皇專政制度，豆斗係聰明人，自己知自己事，佢從來冇諗過稱帝，攪兩次「垂簾聽政」掌握實權差唔多三十年，對佢嚟講已經相當足夠。

依三十年（1861至1889）係大清起死回生嘅大轉折，冇咗豆斗，我常公子可以寫包單大清早已亡黨亡國，太平天國之亂其實已經要咗大清條命，冇豆斗出現，中國絕對會陷入大分裂，分分鐘最後好似印度咁成為大英帝國嘅殖民地（咁可能對中國人嚟講係好事都未定…），豆斗當機立斷，大刀闊斧進行開放改革，長期揸權有時候只係權宜之策，病人未脫離危險時期，冇奶油換主診醫生嘅。豆斗一手帶領大清邁向現代化之路，功成身退，臨走前擺好曬棋，佢嘅行為絕冇辜負過大清，亦對得往老公咸豐同承繼人光緒，對得住四億大清子民，對得住天地良心，咁仲屌，咁只係你有問題。

遇上100%嘅政客，只係你嘅一廂情愿，政治人物做到60分已經國泰民安，豆斗，我常公子比75分！

退休之時豆斗已經年近六十，以百多年前嘅角度去睇，佢等同今日一個七十幾歲嘅老人家，半生仆心仆病貢獻國家，鞠躬盡瘁，退休起撻地方畀自己頤養天年，聽吓京戲學吓佛，有咩唔啱先？有人話佢品味低下鍾意通俗嘅京劇唔鍾要聽崑曲，佢係人生攻擊，我常公子就最愛周星馳。

豆斗退休後冇完全離開政壇，仍干涉政事，咁又屌？第一，如果劉晶攪得掂，我諗豆斗亦唔會理唔想理。第二，專制君皇制度，認人唔認事，人亡先政息。豆斗一日在世，佢仍有巨大影響力同震攝力，自古中國帝皇，其影響力要直接帶入棺材先會完全結束，例子太多，只舉一個，20世紀80年代鄧小平引退，胡耀邦同趙紫陽先後出任中共黨總書記，表面上係國家領導人係佢兩位，但實權卻牢牢掌握響軍委會主席鄧小平手上。退休慈禧同光緒嘅關係大致差唔多，但豆斗參予政事嘅時間一定比鄧小平小。

一個聰明嘅老人，係唔駛勞煩其他人照顧嘅，慈禧一早安排好自己嘅退休生活，長居頤和園，得閒聽吓京劇，之吓船河、招呼吓啲和尚高僧學吓佛唸吓經、間中出席一下公開活動，同各國領事打吓交道、或者同李蓮英成班太監仔玩吓角色扮演，自己佛祖上身響蓮花池扮「老佛爺」坐蓮，優哉悠哉。

不過，用心理狀態分析佢，豆斗退休後，心神明顯放鬆曬，或者佢覺得大清會一直順落去，佢做低嘅嘢會開花結果，水到渠成。於是佢嗰幾年潛心禮佛，古往今來，不少中年女人或老年女人都鍾意信佛，今時今日幾多活佛生神仙和尚神棍都係由富婆包養架（包養一辭冇眨義，冇性暗示），冇他嘅，作為一個有錢有樓有老公養嘅富婆，現實要得到嘅嘢都可以垂手可得，咁人生仲有乜所求先？咪追求心靈境界嘅超昇囉、咪追求啲更加虛無飄渺嘅嘢囉，唔通仲同一般人咁臨老仲憂柴憂米咩？

佛，下次再繼續……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】第二回Youtube上線

請捧場

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十四）

如果將慈禧一生分成兩個階段，1889年前嘅佢係一個集智慧氣度同視野廣闊嘅國家領導人。但1889年之前，佢好似變咗第二個人咁，成為個好普通又保守又迷信又小氣嘅阿嬋，依個亦係豆斗響一般人心裡面嘅形象。由一代名君變咗個仆街阿嬋，好慘！好慘！同佢有得揮嘅仲有毛主席，分水嶺係1949，49年前，佢係一個出色嘅軍事家、政治家、革命家、詩人同馬列主義者；但49年之後，卻變成了一個專制獨裁、為保住自身權力可以不擇手段嘅暴君。

所以，人千祈唔可以老。老都得，但要退休。

又老，又信佛，仲繼續玩政治，有時候會幾大鑊。佛教，源於印度，係釋迦牟尼睇見衆生之苦而想出嘅一套開脫法門，簡單啲講，就係「逃避」，係「捨」、係「空」，大前題係「衆生皆苦」、「諸行無常」、「諸法無我」（三法印），否定自我，否定現實，否定一切，遁入空門，自然咩嘢煩惱都冇曬。大膽啲講，係「虛無主義」。我常公子有理由相信豆斗退休後潛心拜佛，不但冇將佢原來嘅境界拉高，反而拉低咗佢。佢前半生嘅所作所為，好有實用主義者、馬基維利主義者嘅風範，做事好「實」！但退休後嘅佢，之後嘅行事為人都「虛」咗，終於「虛」到1899年攪壇義和拳事件出嚟，本來流芳百世嘅東方維多利亞女王，變咗一個遺臭萬年嘅仆街阿嬋。佢嘅心理狀態演變，應該同信佛有關。當然年紀老邁亦係一個問題，智力衰退體力下降，都會嚴重影響佢嘅判斷力同治國能力。

講番信佛，中國歷史上兩個最把炮嘅女性都信佛，盛唐武曌不但信佛，佢仲係將中國佛教帶到顛峰上嘅女人，武則天在位期間，大力推動佛教發展，重金之下，中國佛學開出「華嚴宗」同「天台宗」兩大流派，論述之深境界之高，超越印度佛學本源。加上唐三藏羅家英從天竺取得佛學至深典籍「唯識論」來華，中國佛學發展到達極致（亦從此以後不斷向下，最終同道教合流淪為阿嬋拜神大迷信…）。

佛教亦成為武則天手中最鋒利嘅文化統戰武器，向全世界宣示大唐盛世國威，促進商品貿易交流，要攪一帶一路，單單有錢係唔夠嘅，仲要有高檔嘅文化內涵。當時嘅長安根本係世界嘅經濟中心、文化中心同哲學中心（當其時未有哲學一詞，哲學係十九世紀先由日本人翻譯過嚟嘅）。舉一個例，日本文化嘅起源就係由佢哋啲和尚留學長安開始……

人比人，比死人。

武則天信佛，造就大唐盛世；豆斗信佛，層次只能去到荷花池同李蓮英玩角色扮演，境界上有好大分別。不過武則天係繼承老公唐太宗活絡油李世民，手上副牌係四條「2」加煙夫，而豆斗手牌只係得條細蛇冇「2」，冇得咁計嘅。手握一副好牌贏好易，手揸一副爛牌唔輸先考功夫，個人評價，身心狀態全盛時期嘅豆斗仲要比武則天高啲啲……

慈禧退休信佛講完，下一次，進入大清仆街戲肉，甲午年近了……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

咁好既文竟然冇人留意？ 幫推

滿洲國人

推 每晚訓前都會睇

一口氣追到live!

好文幫推！

推！

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十五）

甲午戰爭嘅重要性一直被人忽視。

首先，甲午戰爭係人類戰爭歷史上第一場鐵甲艦對戰。其次，甲午戰爭改變咗成個東亞世界嘅格局，日本作為勝利者，勢力進一步掘起，令國內軍國主義火熱昇溫，最終導至野心膨脹，種下二次世界大戰禍根。然後，假如大清冇甲午一敗，亦一定冇戊戌政變，冇戊戌政變，豆斗唔會再出場，光緒可能會成為一代名君，冇甲午一敗，亦一定唔會有義和團之變，所以又或者亦唔會有辛亥革命，孫中山會只係一個香港名醫，大清壽命應該唔會響1911年結束，中國極有可能步向君主立憲模式過導向現代民主社會……哇哇哇，冇甲午，一連串蝴蝶效應可能發生。妖！狗嗡姐！歷史邊有如果乜如果物？之不過既然大埔九巴車禍可以同四年前佔中有關，上述所講嘅嘢就有充份意義囉。

你講我又講，冇乜責任嘅。唔啱聽咪唔講囉，係咪吳廣德吖？

甲午戰爭，起源於K-pop少女時代，朝鮮問題一直都係問題，位處俄國（蘇聯、俄羅斯）、中國同日本中央嘅朝鮮半島，一直都有強烈地緣歷史意義，今日中國千方百計保住北韓，已經唔関共產主義兄弟情義事，純粹要用北韓作為同南韓中間嘅地域屏障，否則薩德導彈系統可佈署響距離北京三百公里之內，導彈一分鐘唔駛可以射入中南海，你都咪話唔驚喎。朝鮮（自古以來）都係中國直屬嘅保護國，受中國明清兩朝統治者冊封取得權力，年年進貢歲歲來朝，朝鮮李氏王朝（1392年－1897年）長期統治朝鮮半島，認中國做大佬，一直相安無事。日本想吞拚朝鮮亦唔係十九世紀明治維新嘅事，早響豐臣秀吉年代，日本已經發動過侵略朝鮮行動，亦同明朝試過擦槍走火。

十九世紀中葉，日本明治維新經濟起飛，但日本係一個嚴重缺乏天然資源嘅島國（缺煤缺鐵，當然冇石油喇），要擴大生存空間只有侵略別國一途，明治天皇同伊藤博文心裡面嘅民族復興大計，奪取朝鮮半島正正就係第一手牌，有咗朝鮮做橋頭堡，就可以進一步入侵大清，掠奪遼東半島東三省嘅豐富天然資源做日本國內重工業軍工業發展嘅強大後盾，隨後嘅故事亦依照佢寫嘅劇本發展……

寫到依度真係心已噏，人哋伊藤博文早有個【大東亞共榮圈】劇本響手，我哋大清嘅「伊藤博文」李鴻章呢？有冇寫過劇本呢？有冇諗過日本真係會郁手呢？抑或心裡只有「數簿」，而冇「劇本」，咁，甲午仆街，就燒佢老母本數簿囉。

日本勢力不斷滲透朝鮮，令整個李氏皇朝分裂成大院君李昰應嘅「親日派」同閔妃集團嘅「親中派」。叉開一筆，近年韓風大盛，後生仔唔扮韓仔冇女埋身咁滯，唔少韓劇仲同古代朝鮮皇朝塗脂抹粉，重塑李氏皇朝為一個身光頸靚、開明同理性嘅形象，其實響唔少韓國人眼內，李氏皇朝根本係大韓民族嘅恥辱同瘡疤，五百年統治朝鮮期間昏君輩出、殘酷不仁、不思進取、毫無建樹，只係一個低智奴隸主集團……

大清冇料份四條，日本似乎一早睇穿佢隴嘢，擺好棋局後，1882年，伊藤博文出手鳥，同一時間，近代史上另一個重要人物袁世凱先生亦粉墨登場。

see you next time.

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

推埋啦屌

【通往地獄的電梯】爆seed大連載

LIHKG @ Android

推埋啦屌

超長篇大連載：Lucifer

LIHKG @ Android

日本人

清國人

甲午戰爭嘅重要性一直被人忽視。

真有此事？
最簡單，代表洋務運動失敗 明治維新成功

唔係已經夠震撼性，改寫哂往後嘅路啦咩

巴打都幾得閒同有心 你行文冇70應該都有80後

失業冇計

加油

樓主由頭到尾都只係諗住出書
講真,主角揀錯左,慈禧真係無得拗返直
你一路自說自話,其他USER問你果D野你又唔答,顧住自己寫自己D文

書已出

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十六）

「太陽能電筒」嘅原理就係響冇光嘅環境下，電筒係唔會「著」嘅。如果響熄燈黑暗環境下想佢著，就可以用另一枝電筒照住佢，咁佢就會「著」。

袁世凱（1859-1916）係一碌太陽能電筒，佢前半生嘅彈起，永遠要有另一碌電筒射住。姓袁嘅，大把貨，佢阿爺係辦團練鎮壓捻軍起家，老豆係二世祖，袁世凱係三世祖，中國人話富不過三代，袁世凱打破依個定律。電筒細個唔鍾意讀書，正牌太子黨富三代，游手好間撩事鬥非打交媾女瓣瓣齊，不過千祈唔好睇少依種人，佢勝在有家底，叔伯兄弟唔係有錢佬就係大官，十五歲嗰年去北京投靠大官親戚，發奮讀書（佢話），但兩次返鄉下河南考鄉試都肥佬，註定無緣以正途做官，普通人咁就一世，或者好似洪秀全咁痴膠花，但電筒勝在有人照，22歲嗰年棄文從武，經人介紹跟咗淮軍將領吳長慶，有另一枝電筒照住佢，咁佢就「著」咗。

1882年，適逢K-pop發生「壬午兵變」，朝鮮皇帝高宗老豆，保守派大院君發動兵變踼走維新黨閔妃勢力，大清身為朝鮮大佬，派吳長慶入朝鮮平亂，當時袁世凱嘅官職只是「幫辦」（即係跟出跟入），吳長慶平亂成功，捉拿大院君回大清監禁。而行運一條龍嘅袁世凱則留響朝鮮，替高宗編練朝鮮新軍，袁世凱可能天生係一個練兵高手，一支1500人嘅朝鮮新軍比佢練得有聲有色，高宗大為讚賞，同時亦得到大清揸Fit人李鴻章嘅注意。你睇，做人最緊要有運，識人好過識字就係咁解，比幾支電筒照住，袁世凱依支「太陽能電筒」終於上位！嗰陣佢只係25歲，今日香港，25歲仲響屋企柄埋屠緊龍呀陰九公！

電筒響朝鮮發跡上位，1884年中法戰爭爆發，李鴻章調走吳長慶回防遼東，將朝鮮防務暫時交曬比袁世凱依個24歲嘅小肥人（佢圓碌碌脹卜卜，幾cute架）主理，1884年底，守舊勢力又捲土重來，響日本人幕後支持下，發動開化黨政變，再次挑戰閔妃集團，袁世凱當機立斷，冇通報北京同李鴻章，就私下帶3000兵馬入宮平亂，推倒政變，再次挽救閔妃集團，依一鑊就堅係爆嘞，李鴻章非常欣賞肥電筒依個果斷行為，正式將朝鮮交俾佢，電筒成為封疆大吏，行運行到腳趾尾！不過話分兩頭講，電筒都係膽搏膽，自行帶兵平亂，平到咪發囉，平唔到，要殺頭架！做人，真係要有運！而且想發圍，好多時候要揾命博，冇得呃嘅。

開化黨之亂後，大清同日本簽訂【中日天津條約】，朝鮮成為中日共同保護國，大清同日本都可以派軍隊入朝平亂，不過要預先通報對方。之後十年，太陽能電筒變咗核子火箭，一下子成為大清重要官員，坐鎮漢城，山高皇帝遠，甚至係朝鮮半個皇帝，適逢朝鮮亦開始攪開放改革，商機處處，個人感覺依段時間電筒應該掠唔少……

袁世凱行大運，大清就仆大雞，1885年1894間，日本繼續滲透朝鮮，而且背後做足準備功夫，矛頭直指大清，朝鮮問題，只不過係發動甲午戰爭嘅借口。

咁到底，仗要打嘞，袁世凱知唔知？李鴻章知唔知？豆斗知唔知？歷史冇話比我哋知，或者，佢地真係唔知喎……

下次再講……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

努力連載 相信
有連登就有型人

來捧場

大乜春清
同叫支那做阿爺有乜分別

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】有聲又有畫！今集我把聲溫柔咗，試吓效果，請大家比啲意見我，記得睇完，「訂閱」channel！

👉

常威你要改下懶音
例如 光緒個字
大國家個國字咁

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十七）

替慈禧平反同時，亦不得不替袁電筒平反，有人話，中國近代史上，有四個人被抹黑得最離罩，佢哋就係慈禧、李鴻章、袁世凱同蔣介石。

抹黑佢哋嘅，主要係民國二三十年代上海嘅左派文人同滿州國嘅花邊新聞，如果政治係有動機嘅話佢哋就全部有政治動機。舉一個例，民國「四大家族」你聽過未？其實係出自一本由中共文膽陳伯達隨手所寫嘅宣傳小冊子……後世唔少人就採用咗袁和平本「如來神掌」秘笈做正式史料加以發揮發酵。

慈禧由一個聰明智慧、一手挽救大清嘅國家領袖，被抹成一個心狠手辣嘅白痴大媽；李鴻章係改革先鋒，就冇厘頭變成大清守舊派封建代表；袁世凱更加唔駛講，集天下所有衰嘢賤嘢瀨嘢於一身，差少少拍得住秦檜同汪精衛，事實上1911年前嘅袁世凱只不過係一個時來運到嘅能幹大吏，平心而論，佢冇乜做過咩衰嘢（戊戌政變向榮祿告密出賣光緒一事，遲啲再講），辛亥革命後嘅佢，響一個出奇咁複雜嘅大亂世裡面，某程度上更加係一個負責任有承擔嘅政客，只不過身邊實在太多投機主義者同馬基維利主義者，同埋歷史亦將佢放響錯誤嘅位置上，最後稱帝失敗而死，遺臭萬年，臭過篤屎，講真，好慘！我有機會要替佢同（汪精衛）出平反系列。

最後一個蔣天生，我常威睇唔透佢，唔評論。

講番響首爾揸權時代嘅袁世凱，到底佢有冇睇穿日本人隴嘢？事實上係一定有，日本人要吞拚朝鮮擴張勢力天下皆知，慈禧延遲交權（攪到光緒漏精），到1888年完成北洋海軍組建，要防嘅亦係日本帝國，千億重量級投資威海衛軍港（北洋水師衙門所在地）亦係針對日本建立，從1882年開始，慈禧早就feel到大清嘅最大敵人就係對岸嘅明治，雙方進行咗前後十年嘅軍事競賽，彼此傾盡國力備戰，最終一決勝負，亦係避無可避。

不過中間有兩點值得注意，第一，李鴻章一心要避戰，甲午戰爭佢根本唔想打，可能佢太清楚大清嘅實力同氣數，自嘉慶皇帝1813年著草離開紫禁城依80年來，大吉利是，大清根本未正正式式打贏過一場仗，（除咗1885年中法戰爭諒山大捷，事後証明，法軍B隊作客亦唔係咁難打贏啫）李鴻章似乎心知肚明，一打就會露出底牌。階磚3一見，大清就大X鑊。

第二，1889年到1894年期間，拖住北洋海軍發展嘅人係光緒條仆街仔，光緒對軍事完全冇興趣，又唔學英文（咁未冇睇上海法租界每日出版嘅字林西報囉，咁知識同視野咪完全封閉囉…），親政之後，我常威話嘅，翁同龢條攪屎棍一定成日響劉晶耳邊加鹽加醋，篤X仇家李鴻章背脊，而且當時翁屎棍主理戶部，批錢一定要經佢手，佢一直認為李鴻章攪北洋海軍撈咗唔小油水（事實上亦一定有，唔係死後點有幾百億身家？），加上1890年中原又有天災，嗰一年大清就用咗1100萬白銀（折算33億港幣）入口大米賑災，所以自1888年北洋建軍完成後，大清亦再唔俾錢購買新式軍艦同改良裝備，導致甲午開戰前大清海軍軍備落後於日本，依個亦係甲午戰敗嘅主因。

後世人完全怪曬李鴻章同豆斗，故然李鴻章一定有責任，佢一直向光緒同慈禧隱瞞北洋海軍嘅弱點，但冇人屌過光緒同翁同龢兩仔爺，光緒仲要係一個靚仔多情好人明君、翁生仲要係晚清一代大儒道德典範，你話公唔公平吖？平反開，同李鴻章平反埋！

大清的確有戰爭嘅思想準備，可惜時不利兮，人不和政不通天不幫，日本方面嘅情形又係點呢？依一戰，點解亦係非打不可，下次繼續。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為花柳治替慈禧平反（三十八）

睇開嘅陽間朋友可能都會有一個錯覺，覺得十九世紀明治維新時期嘅日本帝國係一個上下一心，極度團結，共同奮鬥嘅民族國家，因此創造咗世界歷史上一次時間最短又最成功嘅社會轉型，擠身世界列強中一員。

不過真相並唔係咁簡單，日本嘅改革維新，同樣波折重重，只不過關鍵係日本人克服到，大清人克服唔到啫。

日本人最聰明嘅地方係一早掌握咗貨幤發行權，而且無論點都唔會同外國借貸，拒絕歐美資金流入控制金融市場。贏個位，響「定價權」上，十九世紀中期嘅日本同大清好似，都係依賴農產品出口賺取外滙，不過由於日本主導貨幣政策同冇外國勢力滲透，佢對自己出口嘅產品有全面「定價權」，10蚊一斤茶葉賣比你，就收足你十蚊，冇花冇假；反觀當時嘅中國，國內金融長期被大英帝國洋行操縱（怡和匯豐太古），一斤茶葉，洋行用5蚊同你收購，再用10蚊賣番出去，中間人咩都唔駛做袋咗5蚊，分別就響依處；日本人真係好硬頸，到咗今日都冇變過，二十世紀九十年代資產泡沫爆破後，日本亦拒絕向外國銀行大幅借貸融資挽救經濟，反而靠自己，咬實牙根，一步一步爬番上嚟，衰足三十年冇有怕，最近開始復甦番，依份耐性同自決真係唔可以講笑。

19世紀七十年代，日本都經歷過狂印銀紙，導致惡性通貨膨脹，民不聊生。有研究話比我地知，當時1875年全國貨幣流通量係1.53億日元，而金銀儲備（外匯儲備）只有870萬日元，僅佔貨幣流通率嘅5.7%，即係你手揸五個七，就同人借100蚊去洗。貨幣信用響咁惡劣嘅環境下仲未崩盤，係日本人至得。所以日本一定要揾水救火，佔領朝鮮事在必行，同大清打一場生死大戰，亦係孤注一擲，非打不可。事後証明，日本豪賭依一舖贏凸，《馬關條約》二億兩白銀賠款（折合600億港元）足夠日本購入足夠黃金儲備，成功建構「金本位」，從此擠身強國之列。

日本明治維新，100%移殖西方觀念，除咗科技同技術外，仲一併將西方嘅文化同社會制度吞曬落肚，依一點或者就係佢成功嘅地方。

話說甲午戰爭前夕，1890年日本根據明治憲法召開第一屆國會，國會模彷英美分上下議院，貴族院（上議院）非選舉產生，由天皇任命。眾議院（下議院）由選舉產生，貴族院係特權階級嘅代表，政治態度極端保守，貴族院嘅作用係剋制衆議院提出有利民生嘅自由化議案，依個情況同今日香港非常相似…民間力量掘起，要求明治政府將更多資源投放響改善國內民生上面，但貴族院明顯傾向維護華族同資本家利益，主張擴張軍力，增大貿易空間。上下議會僵持不下，衡突不斷，甚至發生暴力事件，死咗唔小人，日本頻繁轉換首相同解散國會嘅政治傳統亦係由此而來。如果冇咗甲午嘅勝利，自由主義嘅聲音就唔會被壓制落嚟，日本亦唔會踏上軍國主義嘅不歸路。

明治維新嘅成功，來自剝削日本農民同貧苦大衆嘅剩餘價值投資工業。軍國主義冒昇，亦係將貧苦大眾帶上戰場利用佢哋嘅鮮血圖取國力，甚至到咗最後，美國原子彈選擇投落嘅地方，亦係平民百姓居住嘅廣島同長崎，果然要將日本一舖清袋，點解唔直接投落東京同大阪，兩個皇室貴族同有錢人嘅聚居地呢？

歷史，有時候慘不忍睹，下次再見。

一枝穿雲箭 千軍萬馬來相見，【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為慈禧平反系列（三十九）

日本一面，要將國運同中國豪賭一舖……

中國一面，似乎冇打仗嘅心理準備。1889年光緒親政之後，聰明智慧兼備嘅慈禧宣佈退休，依一年佢55歲。以佢嘅能力同政治手腕，要終生執政唔難，但佢知道，大清必需接班，帝國後繼要有人，而且做人嘅嘢，得些好意雖回手，響最光輝嘅時候選擇急流勇退，俾啲機會後輩上位，先係大智慧大菩薩。連依點都唔明，凡人一個啫，既然只係凡人一個，又有乜資格終生執政呢？老而不退有時候幾肉酸，你睇今日嘅譚詠麟同許冠傑嘅分別就一清二楚，而且話退休啫，有需要一樣可以開演唱會架！

1889年退休後，由於當時頤和園未起好，慈禧暫住皇宮旁邊嘅西宛，同政壇仍未割斷，光緒會日日向豆斗請安，豆斗亦會睇奏褶，不過只睇標題，詳細內容就唔睇嘞，治理大清交曬俾劉晶負責，豆斗只保留一項權力，就係人事任命，任何重要官員嘅招聘昇職或炒魷懲處，豆斗都要知要理。聰明人做聰明事，處理一個龐大組織內嘅人事變動，即控制住整個組織，今日我哋國家最高領導人必需兼任「黨總書記」就係咁解。住西宛果兩年，豆斗仲想將中國第一條鐵路項目「京漢鐵路」上馬，可惜後來比翁同龢同劉晶否決咗。（起高鐵貴吖嘛，冇用吖嘛！）

1891年頤和園工程完成，劉晶固然開心到飛起，動用文武百官大鑼大鼓將豆斗送去頤和園頤養天年。去過北京都知紫禁城同位處海淀區嘅頤和園距離都幾遠，揸車要45分鐘，步行要四粒鐘。豆斗入往頤和園後進一步遠離權力核心，除咗大事同皇族紅白二事外，其他政事絕少干涉，好似1891年1月1號醇親王奕譞（劉晶父）過身，白事就由豆斗統籌辦理。其餘時間，豆斗專心扮靚、養狗養雀、信佛睇戲，過住優哉悠哉嘅退休生活。

要提一提，如果冇豆斗，中國就冇京劇，京劇響中國古代稱為「通俗劇」，低三下四窮鬼賤民嘅平價娛樂，係豆斗一手將「京劇」嘅地位提界到「國粹」嘅境界。響慈禧之前，冇女人做京劇，女角色都要由男人反串，係慈禧一手將女演員帶入京劇界，無可否認，豆斗響十九世紀嘅中國，真係前衛人物，話佢係一個禍國殃民嘅無能大嬸嘅朋友，真係要用個屎忽諗吓。

退休嗰幾年，豆斗只見過李鴻章幾次，每一次見，豆斗都會提佢千祈唔好俾大清海軍軍備落後於日本，否則一定大鑊！李鴻章次次都話ok，遠離核心嘅豆斗又點會知道真相呢？至於真正擁有最高權力嘅光緒，則仍然沉溺於佢同珍妃間嘅美麗愛情故事裡，不知天上人間……

日本人非常聰明，睇準治國能手慈禧退下最前線後，就開始佈署同大清攤牌一戰，1890後不惜冒住金融風險狂印銀紙大幅投資海軍，重金購入英國同德國嘅新式戰艦，朝鮮半島已經志在必得，東亞海上霸權先係日本人嘅著眼點，同時，日本亦要藉住依一戰講比全世界人知道：

「東方人唔係東亞病夫呀！死鬼佬！死帝國主義者！」

依句說話，其實係日本人講先！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

言刡，樓主即係認為香港需要起高鐵？

完全係當年讀AL歷史既批判角度
少有高汁
俾下而加啲dse雞睇下 歷史唔係齋睇齋背 要用下個腦
已支持

起十條

高汁男

【常威考証】為慈禧平反系列（四十）

時間線嚟到19世紀90年代，歐洲帝國俱樂部自德國意大利加入後更加精采，英法早年食得飽得滯，國力滯後，奧匈顎圖曼兩大帝國糖尿病末期，音樂椅開始換人，距離終極大決戰仲有20年時間……

《共產黨宣言》係國際共產主義運動嘅經典政治文獻，由馬克思同恩格斯寫於1848年。內容鼓勵全世界無產者聯合起來發動暴力革命，推翻資本主義並最終建立一個無階級社會為宗旨。共產主義運動令19世紀歐洲依個火藥庫火上加油，同時一江春水向東流，好快直擊帝俄羅曼諾夫政權祠堂……

19世紀東方世界對馬克思完全免疫，我年青時以為太平天國運動或朝鮮民變內一定有馬克思主義成份在內，但長大咗讀史書從未見過半個馬字，後來明白一係翻譯問題；二係東方仍未滋生所謂工人階級。作為西學翻譯第一大國嘅日本，19世紀翻譯咗大量西方文史哲作品，獨獨就絕小馬克思。東方有奴隸制但冇工人階級，只靠冇秩序冇紀律嘅農民革命好難推翻專政皇朝，布爾什維克贏嘅就係贏咗組織性同鐵一般嘅紀律，列寧同托洛斯基修補咗馬克思嘅文人缺憾，十月革命組建世上第一個共產主義政權，八十年後1991年無聲崩盤，令人意外，共產（社會）主義烏托邦實驗最後只有寄望中共今後嘅偉大實踐。

甲午戰爭嘅導火線係一場叫「東學黨之亂」，「東學」係由崔濟愚於1860年所創立，內容混集中國儒釋道，另加巫術拜神炒埋一碟，其實同日本20世紀90年代麻原彰晃所創嘅奧姆真理教有幾分相似，不過前者扭曲宋明理學；後者扭曲大乘佛學。東學教旨係「人乃天」（인내천），主張人人平等、世上不應該有上等人下等人嘅區分，都幾有馬克思主義味道，致力幫助窮困農民爭取合理權益，於是傳播十分迅速，由於信衆太多，一度成為法輪功被統治階層列為邪教大力打壓而消亡。

1885年中日簽訂《中日天津條約》，朝鮮事實上已經變成二次世界大戰嘅波蘭，響1939年納粹德國同蘇聯簽訂《德蘇互不侵犯條約》中被秘密瓜分。

中日一齊註軍朝鮮，保護佢？儍的嗎？冇非都係要剝削佢，強姦佢！揾佢著數啫。同美國駐軍伊拉克原理一樣。用生意角度講，就係低價購入朝鮮嘅產品（主要係農作物）自用，或再高價轉售圖利，李氏皇朝響中間收佣金。Perfert！1894年，朝鮮有九成貨物出口去日本，其實淨係睇依個數據，你就知甲午戰爭中國一定輸囉……民眾係咁比人剝削咪窮囉，人窮就會發窮惡，東學死灰復燃，加上民衆對中國同日本插手自己國家嘅怨恨，佔中就發生鳥！係呀！一切都由佔中而起架！

弊！又寫多咗，下次繼續甲午戰爭！

（哈，點解歷史不斷重複嘅？人類總係不斷喺度重覆犯錯？）

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

語音導航第四回

高質一推

五毛奶共警告

你之前嘅文已經表達左擁同和同光緒係守舊派係阻礙發展嘅人，你將反高鐵嘅人同佢哋掛鉤，咁你話起10條應該係真心嘅

雍同和*

我真心覺得要起多十條高鉄

我係五毛

特别提案【1886年清國長崎水兵叫雞事件】

今日叉開一筆，講講依單絕核嘢。明治19年，1886年，北洋水師派出「定遠」、「鎮遠」、「濟遠」、「威遠」四艘鐵甲艦訪問日本長崎。其中「定遠」同「鎮遠」係當時（1886）世上最先進、排水量達7600噸巡洋艦，由世界科技第一強國德國Stettiner Maschinenbau A.G. Vulcan船廠製造，12英寸口徑嘅主炮係當時世上最可怕嘅攻擊武器，船身由30cm厚裝甲包圍，一等一海上怪物。

黃海上演練完，四艦駛入長崎港補給修理，同時耀武揚威。五尺不足嘅倭人睇見巨艦，哇哇聲，大清就是勁啊！大清就是堅啊！船上數百名中國海軍一登陸，立即扯大清旗，拿拿臨為國爭光，排隊叫雞。唔好笑，登陸召妓，各國海軍傳統嚟架，灣仔就係咁旺起嚟……北洋水兵於一妓院內與本地嫖客口角，繼而動武，日本警察到場，拘捕五名水兵。

第二日，400個水兵包圍警局要人，雙方打交，混亂中死咗10個人，傷70人，當中有北洋水兵。咁仲得了？幫襯你日本女人仲要攞命，於是鎮遠炮口對正長崎，要求月本賠償道歉，嚴懲打死人嘅警察。

日本人照做，你惡。

北洋水師提督丁汝昌當時響艦上指揮一切。

清國長崎水兵事件之後，當時任職參謀嘅東鄉平八郎（1848-1934）獲邀上艦參觀。出身薩摩藩嘅東鄉留學英國七年，就讀訓練商船駕駛人員泰晤士航海訓練學院（Thames Nautical Training College），後來佢成為日本海軍大將，佢又唔係好叻啫，生平殲滅咗大清嘅北洋艦隊同俄國嘅波羅的海艦隊啫。

有傳説話東鄉上艦見到大炮上有人晾底環，又見到有人響暗角抽鴉片，仲話佢「撻」咗北洋水師本密碼簿。以雙方兩國當時嘅文明程度嚟講，可信性唔大。

不過東鄉落船後，就真係積極開始制定「征清大作戰構想」，依一點就係堅嘅。

比人話奶共，真開心

終於有人賞識我鳥

有共奶就唔駛咁撚窮啦屌你

我投共 三中商有售

剩……係發晦氣又唔正經回應我嘅質疑

我回應你

起高鐵係劏香港人，真心感覺，一切都是錢。當時光緒反對興建鐵路，亦係錢問題，因為李鴻章根本就係英國買辦。

以前咩都冇仲要行路，整條鐵路緊係方便啦
而家直通車，飛機，船咩都有，再起高鐵咪on9囉
咁都有得比較嘅

講一講點解日本仔死撚都唔肯同外國人借錢，
寧願食樹皮都要揸住金融體系主導權。
第一，佢地當然知引入外資掌握國家財權係不可一不可再。
第二，其實百鳩幾年前佢地就曾經試過出賣財權，
當日接掌佢地經濟體系既係一個叫汪直既海賊

豆斗仲想將中國第一條鐵路項目「京漢鐵路」上馬，可惜後來比翁同龢同劉晶否決咗。（起高鐵貴吖嘛，冇用吖嘛！）

唔經你解釋真係唔知呢段文字係咁嘅意思

更新未

【常威考証】為慈禧平反系列（四十一）

事後煙，有時候一目了然。身在其中，鬼知咩？

冇咩慘得過訓響度四肢張開任人魚肉，當時嘅朝鮮就係一個咁嘅狀態，其實想響佢身上攞著數嘅不只中國同日本，俄國英國都曾經想分一杯羹，日本知道，如果俄國英國插手朝鮮政局，形勢將會更加混亂，於是日本採取新戰略，反鼓勵中國加強對朝鮮控制，借此削弱其他國家力量，日本明白，只要中國完全控制朝鮮，將來打敗中國即得到朝鮮。李鴻章並冇睇通日本仔攏嘢（光緒更加唔會啦），著力加強控制朝鮮，任命袁世凱為駐朝鮮大臣，響1885至1893年間，年輕果斷有勇有謀嘅袁世凱果然獨攬大權，掌控咗朝鮮海關、貿易同電報業務，同時操縱住李氏宮廷，但佢完全唔知道自己其實不知不覺間服務於大日本帝國嘅利益，且成為日本參謀們手中一隻棋子。

響袁世凱眼中，日本只想響朝鮮做生意揾錢，日本亦以一個貿易夥伴嘅姿態同袁世凱打交道，以袁氏智慧，應該冇咁易被人呃，佢以為中日兩國勢力響朝鮮入面會繼續拉鋸落去，但我相信袁世凱千萬估唔到日本會攤牌，或咁快會攤牌。李鴻章同豆斗亦了解到日本開戰亦冇100%必勝把握，佢估日本唔會搏，點知人哋真係夠薑搏！你估佢唔到囉！

1894年，日本海軍已經完成全面現代化，隨時準備挑戰中國，只係差咗一個開戰嘅藉口。

又拖拖先……

1894年有單嘢，大家記唔記得TB珍妃呀，光緒最愛果條女呢！依一年佢18歲，卜卜脆，正式被冠以「妃」個名銜。唔好以為佢好卡娃兒好天真好傻，其實佢有料到架。一直以來珍妃出名大花筒，出手非常闊綽，宮中太監宮女都愛到佢飛起，但錢從何來？原來財來自有方，佢利用自己係光緒愛妃嘅身份，玩賣官。1894年就被人踼爆佢收咗黑錢，要光緒任命一個文盲去做上海市長，當然亦唔係第一次，中國人貪污嘅嘢你明嘅……珍妃成家都發到盤滿砵滿。後宮佳麗歸慈禧管，慈禧知道後嬲到爆廠，皇帝求情下先免珍妃一死，不過豆斗從此之後好X憎佢，1900年八國聯軍入京逼條女跳井，可能就係因為依單嘢。花邊新聞講完！

1894年1月11日，全琫準帶住一千多名東學教徒同農民響全羅道古阜郡起義，史稱「古阜民亂」。起事理由不外乎官員貪污，官迫民反。事情一發不可收拾，一直以來累積嘅民怨一下子爆發出嚟，全國各地均有農民響應全琫準起義，廢柴朝鮮皇室當然第一時間血腥鎮壓，但死人愈多，民憤只會火上加油。有人話東學黨之亂係日本人響背後煽風點火，但我常公子唔同意依個觀點，東學黨之亂純粹係一個偶然事件，但就觸發咗之後嘅中日大衝突。

東學黨亂事蔓延，李氏皇朝求助袁世凱出手平亂，日本公使為製造日本出兵藉口，慫恿袁世凱出兵鎮壓東學黨之亂，更加講大話日本只想保護貿易同橋民，無意參加任何軍事行動。同一時間響北京嘅日本公使亦同清政府發放相同訊息（類似事件，偷襲珍珠港時再玩一次，當日本聯合艦隊駛向珍珠港時，註華盛頓日本大使宣稱絕唔會向美國發動戰爭），袁世凱同李鴻章都比日本人呃咗，以為日本唔會出兵朝鮮，於是單方面派軍隊進入朝鮮鎮壓暴亂。

但中國軍隊進入朝鮮後，8000名日本軍人同時出現響朝鮮……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

請捧場

【常威考証】為慈禧平反系列（四十二）

1894年，適逢係慈禧六十大壽，豆斗生於1835年，又係甲午年，世事邪到你唔信。

頤和園內早響三年前，慈禧已經開始籌備佢嘅六十大夀，人生七十古來稀，十九世紀六十歲絕對係高齡，等於現代人八十歲咁上下，點都要擺番幾圍賀一賀佢。日本方面，伊藤博文係當年首相，我諗佢知道豆斗六十大夀，所以亦預備咗一大堆節目同佢慶祝。

事實上東學黨之亂響中日軍隊進入朝鮮之前已經大致平定，根據1885年中日簽訂《中日天津條約》內容，兩國有權派遣軍隊進入朝鮮維護本國橋民及貿易利益，不過必先預先知會對方，但日本今次派兵，明顯不尊重條約內容，難聽啲講，已經撕毀條約。日本人單方面要求朝鮮改革內政，以避免同類亂事再次發生。李氏皇朝操縱響中國手上，邊有權話事？李鴻章透過袁世凱指使朝鮮政府宣佈，只有日軍撤出朝鮮，先有可能進行改革，日本冇理會，進一步增兵人朝鮮，咄咄逼人。

明眼人一睇已經睇出日本想點……事實上，日本參謀部佈署吞拚朝鮮（甚至大清）嘅戰略，已經進行咗超過十年以上，每一個戰略上嘅可能性佢哋根本一清二楚。1884年3月至6月間不斷增兵入朝，目的就係要將軍隊永遠留低，保護橋民同貿易統統只係藉口，背後其實係一個更龐大嘅軍事計劃，目的係挑起同大清嘅軍事衝突，一舖清中國袋。不過作為第一步，伊藤博文知會大清，如果大清愿意，可以留低軍隊一齊幫助朝鮮進行「改革」，你老母講得幾好聽呀？如果嫌煩，可以走先，日本自己幫助朝鮮改革。大清嘅選項，就係走同唔走，主導權完全操縱晒響日本人手手，大清撤兵嘅話，日本就明正言順佔領鮮朝；大清唔走，就想辦法引起兩國正面軍事衝突……

當日本不斷增兵同時，李鴻章並冇加派軍隊入朝，我一早講過，李鴻章係聰明人，佢自己知自己事，佢一直唔想同日本人打仗，佢心知肚明，打就一定仆街。但大清國內同李鴻章諗法相同嘅人並唔多，尤其是皇族之內，嗰班智商接近低能嘅滿蒙權貴八旗子弟仲巴屎閉閉，仲覺得日本只係一個小國，膽敢冒犯大清，就他奶奶的死無葬身之地，打就打，教訓日本仔都係時候。1884年3月之後，大清皇室出現「主戰派」同「主和派」兩種意見，「主和派」以李鴻章為首，而「主戰派」就係光緒條白痴仔！大清國內民衆亦熱血上腦，主流民情都話要開戰打仗！其實之前打親都輸，真係唔明大清子民點解咁有信心？可能對手只係黃皮膚，身高唔夠五尺嘅日本人掛？

你話打啫，李鴻章就唔想打嘞，北洋海軍其實係李鴻章嘅私人軍隊，佢一日話唔打就唔打，吹咩。李鴻章被日本逼上梁山之前，仲想以外交途徑化解危機……

日本人響朝鮮諗緊乜，中國人完全唔知道？事後反映出大清嘅收集情報工作真係九流，當時嘅日本同大清使用相同文字（漢字），日本國內嘅報紙或軍事文件，大清冇理由冇間諜收集，亦冇可能睇唔明（英文就有機會睇唔明）！其時活躍於日本國內嘅中國人唔係小數，少少哋都有過萬人，有官紳商人勞工留學生，但當中竟然冇間諜刺探敵方軍情？唔係化？係大清睇唔起日本？定係大清蠢過隻豬，事後睇應該係後者。

兩個相鄰且帶有敵意嘅國家，冇響對方境內設立全方位間諜情報系統？你講出嚟笑大人哋個口喇！我好相信，當時日本已經派出大量間諜（甚至係大清子民身份嘅中國人間諜）滲透整個中國，知己知彼，百戰百勝。大清嘅階磚3底牌佢哋一早已經睇穿睇透，否則冇可能咁大膽挑釁大清開火嘅。

其實未打，大清已經輸咗……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為慈禧平反系列（四十三）

中國同日本係世仇，19世紀中葉，兩國斷交已近300年。日本曾經做過中國（明朝）嘅朝貢國，即係比錢跟大佬要大佬保護自己。1433年日本幕府將軍足利義滿（70後回憶，機靈小和尚一休裡面嗰個大將軍呀！）接受咗向大明朝貢，直至1549年幕府覺得冇face，所以無聲無息結束咗依段關係，從此兩國不相往來，之後倭寇日本海盜則不斷騷擾中國沿海，最後比大英雄戚繼光打到收皮，相信大家亦聽過鳥。1644年大清建國，多朝以來亦從來未認真處理過同日本嘅外交關係。

1870年明治政府初建，試圖向大清正式建交，因為兩國貿易額唔細，每年大清從日本進口大量嘅銅，日本亦進口中國陶瓷，而且亦有大量中國人響日本居住揾食。李鴻章當時就認為有必要同日本建立平等外交關係，但最後大清高層並冇做到。

明治政府當時基本嘅對外政策，就係模彷西方帝國主義，響亞洲大陸進行侵略擴張，而朝鮮並唔係佢哋第一個目標。早響1874年，日本就成立咗「遠征臺灣統帥部」，由重量級人馬大隈重信做大佬。同年日本軍利用琉球（今日香港人最鍾意去玩嘅冲繩）問題登陸臺灣，賊佬試沙煲，一試大清水溫。

當時，臺灣只係一個未開化嘅島嶼，島上住咗啲土人（原住民），日軍登陸後，李鴻章命福建船政大臣沈葆楨防守臺灣，兩軍對峙並冇發生大規模軍事衝突。但日本就要求大清約束臺灣原居民，因為之前有原居民殺咗琉球水手，仲要求中國賠償咁話。1874年9月10日，大久保利通到達北京同大清談判。最後由英國人出面調情（停），儍逼恭親王愿意賠償50萬兩（折算1億5000萬港幣）比日本，10萬兩賠償人命損失，40萬兩贖買日本響臺灣起嘅臨時兵營。哇！寫到似處火都嚟埋，有個賊入咗你間屋，然後響大廳中間搭咗個帳幕，跟住叫你俾錢買番個帳幕，仲要唔俾報警！有冇攪很錯？咁嘅情況，明眼人都知道，個屋主一定係--------

低能嘅！

日本人都知道了，既然大清嘅智商係80樓下，亦急不在一時，臺灣已經係囊中物鳥。比20年時間自己預備，一舖吞拚朝鮮，直取中原！當然大清衰極仲有個豆斗，當知道日本野心後，決心傾盡國力組建北洋水師防範日本，於是兩國就開始咗長達20年嘅海軍軍事競賽。到咗1894年，終於要一決雌雄。

哈，今日又叉開咗添，下集再繼續講講李鴻章為朝鮮危險所作嘅外交努力……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

寫得太慢真係冇乜心機睇

努力呀！我每天追幫頂一下

【常威考証】為慈禧平反系列（四十四）

當上天註定你仆街，你便非仆街不可。

大清係註定咗要響甲午年仆街。當時1894年中日經濟同軍事實力相比，大清事實上佔有些微優勢，日本除咗紡織業外，重工業仍落後於大清，鋼鐵同機器製造量都比中國低，國家收入同資本都唔及大清（當然大清大過佢好多），大清當時財政收入亦非常唔錯，之前借落嘅外債差唔多全部還清。軍事方面，日本擁有戰艦55艘，排水量6萬噸，同北洋艦隊差唔多，北洋仲要多DD，日本常備陸軍22萬，未及大清一半，武器裝備兩國大致相同，夾硬比，大清仲要略佔優勢。

所以，以漏精光緒同翁同龢條契弟為首嘅「主戰派」唔驚日本仔亦有道理，民間當然一致要打。官吏中所謂「清流派」嘅一班儒吏更成日笑鳩李鴻章係綏靖主義者失敗主義者，依班清流，講就現實做就碌柒，事事道理行先，全冇諗過實際情況，大清要亡，其實都係亡響依種成口仁義道德理念哲學成頭光環嘅撚樣手上。咁豆斗呢？佢係聰明人係馬基維利主義者，對日本人佢一清二楚，同李鴻章一樣都唔贊成打。可以拖就拖，可以以外交途徑解決就以外交途徑解決。

李鴻章一心希望取得西方列強同情，施壓要日本以和平手法解決朝鮮半島問題，俄國駐華公使曾經答應調情，但最後冇任何具體行動，俄國嘅態度好有可能一早就同日本有默契要玩謝大清，而且俄國沙皇亞歷山大三世病重，換屆在即，可能亦冇咩心情攪依單嘢。（同年11月亞歷山大三世駕崩，羅曼諾夫皇朝亡國之君尼古拉二世繼位）。李鴻章轉向英國求助，英國提出中日兩軍同時撤出朝鮮首都再談判，但日本拒絕，轉頭就向英國人保証，若戰爭爆發，必然保証上海安全同中立，並全力保障同尊重英國在華一切商業利益！英國人利益得先，亦唔想捲入戰爭，一聲拜拜食花生。

外交手段冇取得任何成效，反而嚴重影響咗大清軍事準備工作。1894年上半年，日本已經全面進入戰爭狀態，總動員22萬名軍人，國內亦招聘15萬軍夫作後勤補給，日以繼夜、夜以繼日橫渡日本海向朝鮮增兵……

見到日本咁，大清國內「主和派」完全失去周旋空間，「主戰派」大力向李鴻章施壓，要求佢同日本決一雌雄！寫到依處，大家係咪以為當時大清嘅統治階層已經全情投入戰事呢？其實又唔係喎，因為仲有另一件比中日開戰更重要嘅大事同時發生中，係乜？之唔係慈禧六十大壽囉。打仗還打仗，豆斗六十大壽就唔可以推遲，打仗同賀壽，兩件事嚟嘅……

舉個例子，當日本軍隊同大清軍隊響朝鮮對峙嘅時候，1894年2月到3月左右，光緒帝合共發佈上諭（聖旨）30條，其中三份一13條係關於豆斗賀壽嘅，北京同各地官員都努力攪緊豆斗六十大壽壇嘢，忙於粉飾太平、送禮疏通。光緒自己同所有重要官員亦將豆斗大壽當成第一優先處理。當一個國家將最高領導人嘅生日當成最重要嘅事，就證明咗個國家嘅上層建築已經腐敗到發霉發臭嘅地步。日本人當然亦考慮過豆斗大壽嘅因素，所以佢哋嘅參謀部，亦將戰爭發動嘅時間推到1894年。

你以為甲午係偶然？真係唔係囉……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威考証】為慈禧平反系列（四十五）

外交途徑冇力解決朝鮮問題，豆斗又要做大壽同時，身處漢城嘅袁世凱多次向李鴻章要求增兵提高談判籌碼，可惜事情一拖再拖，5月中，日本已經完成朝鮮半島內嘅軍事佈署。袁世凱當時35歲，佢嘅談判對手係日本外相陸奧宗光（1844－1897），陸奧有剃刀大臣（カミソリ大臣） 外號，剃刀，割你老母喉嚨咁解！日本明治中期向外擴張戰略，陸奧係主要推手，伊藤博文第二次組閣，就揾咗佢担任外相，任內主力征服朝鮮同大清開戰工作，到咗現代，陸奧仍然係唔少日本人嘅偶像。陸奧宗光嘅外交能力同辭令都響李鴻章同唐紹儀（袁世凱老友，1895年後成為大清駐朝鮮總領事）之上，開戰前大清外交處處失利，陸奧宗光就係贏你九條街。仲有，西方列強始終由頭到尾嚴重高估李鴻章對大清皇室嘅影響力。 其實響豆斗同一衆滿蒙權貴心目中，漢人李鴻章始終都係一條狗。

戰爭終於無可避免，6月3號，李鴻章簽發向朝鮮增兵命令，直隸提督葉志超率領2500名士兵由陸路入朝。6月17號，袁世凱離開漢城返國，朝鮮進入戰爭狀態。由6月到7月間，中日兩國繼續交涉談判，李鴻章仍然唔想正面衝突，但日本人半步不退，咄咄逼人，到咗7月中，李鴻章己被逼入死角，唔打唔得，1894年7月25號，大清租用三艘英國蒸汽船，響三艘中國戰艦護航下運載士兵打算登陸牙山支援葉志超，不過其中一艘汽船「高升號」響朝鮮灣被日本海軍擊沉，950名中國士兵陣亡，有人死鳥，大清冇得唔打，8月1日，中日雙方同時向對方宣戰，甲午戰爭正式開打！

北洋海軍同陸軍，其實係李鴻章自己嘅私人軍隊，李生靠團練淮軍鎮壓太平天國起家，佢嘅嫡系部下，多年嚟盤鋸整個大清軍事系統，你睇北洋艦隊大佬丁汝昌，北洋陸軍大佬葉志超全部都係鎮壓太平天國嘅淮軍將領，但係太平天國之亂係19世紀60年代嘅事，甲午戰爭係1894年，過咗三十年鳥，你後生係iron man都冇用，現在都變咗老屎忽，而且中國古代軍人仲有世襲制，軍藉可以父傳子、子傳孫。可想而知，李鴻章嘅嫡系部隊嚟到1894年，己經係食老本、係另一枝大食懶「八旗子弟」，部隊中一係廢老一係廢青，咁嘅班底打硬扙，死得喇。佢哋嘅表現亦響之後嘅戰役中表露無遺。

仲有，依班淮軍將領多年以來，南征北伐，以鎮壓內亂為主，係明苻其實嘅維穩勁旅，打自己人打中國人打長毛打捻軍打回教徒打農民撈油水就天下無敵，而且出曬名凶殘成性，至於為國爭光打同外國人交手，Sorry！未贏過囉！正宗門口狗，專咬自己人，有賊入屋，give hand hand就叻！北洋軍隊最後一敗塗地，李鴻章依種狹隘嘅嫡系思想要付上大部份責任，不過用人唯親益自己友係中國人DNA嚟嘅，本性難移，冇得話佢錯。

對面日本軍人其實都唔好得幾多，甲午之前，日本亦冇乜同外國人交手嘅機會，佢哋嘅陸軍亦係響國內維穩事業中取得戰爭經驗，至於東鄉平八郎主持嘅海軍更加係一支freshmen部隊，賽前全無實戰經驗，初試啼聲揾啱大清做對手，日本人係有運行，亦係最正確嘅選項。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

如果用iphone 可唔可以係google play 買電子版書

真係唔知
從來冇錢用過iphone
一向只用2000蚊楼下電話

請訂閱及推

留名

【常威考証】為慈禧平反系列（四十六）

將打敗仗隻鑊卸比豆斗，真係無銀厘頭，因為當時慈禧已經好似李嘉誠咁退咗休。卸落李鴻章身上都有小小道理，因為北洋海陸軍其實係李生嘅半支私人軍隊，不過冇乜人話係翁同龢條契弟唔啱嘅？其實當時大清最高領導人係光緒，大清最高權力機關係紫禁城內嘅軍機處，而當時軍機處負責人係翁同龢同李鴻藻，職級上，話事係佢兩位，而一直主戰要打仗嘅人亦係佢兩位元老重臣。

前面講過，吳人翁同龢同淮人李鴻章係天敵，好似毛澤東同周恩來咁嘅關系，明爭暗鬥咗幾十年。比我係契弟翁我都識諗，推李鴻章去打日本人，打贏咗，我咪威威，因為我係主戰派首領；打輸咗，李鴻章就仆街，都咁happy，無論贏輸我翁同龢都有著數就係咁解。你咪以為依亭仆街做唔出呀，睇咗咁耐歷史，最陰濕嘅就係依種斯文敗類。總之一句，遇到著住老西滿口仁義道德又賺到盤滿砵滿嘅人，就要小心！冇錯嘅！

1894年7月25號嘅「豐島海戰」，成千人響東海浸死，結果增援牙山葉志超嘅清軍只有1300人，朝鮮半島內嘅清軍合共只有3880人。兩日前23號凌晨，日本人打入朝鮮皇宮，打死40幾個宮衛隊，佔領皇宮，軟禁國王高宗及一衆大臣，皇宮落入日本手中，其時袁世凱已經離開朝鮮，避過一劫。

收到漢城淪陷，駐紥牙山嘅葉志超聶士成清軍開始行動，向漢城推進，仲響通往漢城嘅重鎮成歡初次同日本兵交手，大敗！葉聶兩軍向平壤撤退，沿途洗劫朝鮮平民，平民怨聲載道，民心開始傾向軍紀嚴明嘅日本軍人，日本完成控制朝鮮首都漢城、仁川一帶佈防。

戰況加劇，李鴻章調派四支軍隊由陸路入朝鮮，8月6號同葉（問）志超聶士成殘兵會合，清兵合共15000人駐紥平壤，開始建立防禦工事。依個時候，葉問仲同朝廷虛報戰績，話自己之前赤手空拳擊斃日軍2000人，講大話日軍大舉登陸，自己部隊英勇扺抗幾萬日軍，寡不敵衆先撤退平壤咁話……實情係清軍戰死500人，日軍戰死39人，葉問除咗功夫好，仲識吹水吹到飛天，朝廷見葉問一個打十個咁「近」，仲打賞咗佢二萬兩白銀（600萬港幣）做獎金，錢一到手，葉先生就響平壤叫雞飲酒，夜夜笙歌……（佢老味葉問之後唔駛斬首真係天冇眼）

可憐嘅李鴻章同大清仲信曬葉問，以為清軍真係同日軍有得打，李鴻章仲繼續委任自己人葉問做平壤最高統帥，平壤內嘅其他將領一早睇穿葉問壠嘢，內部矛盾爆發，軍隊風紀渙散，士氣低落。

9月12號，日本大將山縣有朋率領14000人，向平壤進軍，要將清軍逐出朝鮮半島……

事情發展到依處，北京紫禁城內班滿清權貴仲未知死，全力攪緊豆斗六十大壽壇嘢，有心人上疏要求停辦幾個大壽項目，留啲錢應付中日戰爭，豆斗一聽，嬲咗！講咗句「今日令吾不歡者，吾亦將令彼終身不歡」（語譯：邊X個令我今日唔happy，我就要佢成世都唔happy），去到咁盡，仲有邊位敢出聲？

平壤大戰在即，日本聯合艦隊亦開始駛向黃海，位處威海衛同旅順港嘅大清最強北洋艦隊亦進入全面作戰狀態。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

樓主寫得幾好睇 支持！
睇左咁大段文字 不妨睇段片 代入感可以強啲
睇下日本人點睇慈禧 仲有戶田惠梨香睇

【常威考証】為慈禧平反系列（四十七）

大清原本想用開赴平壤嘅援兵，同牙山葉問聶士誠部隊匯合，向中央嘅漢城形成南北夾擊之勢，但葉聶軍隊成歡一役大敗，只有退到平壤會合大清四營援兵，固守平壤同日軍死過。

1894年9月8號，以打遍天下無敵手嘅葉問（志超）為首嘅清軍，已經完成平壤城嘅禦敵佈署，等待日軍嚟攻城。照常理，雙方實力相近，各有15000人左右，裝備亦大同小異，大家千祈唔好以為日本人裝備勁過清兵好多，其實當時大家所用嘅武器水平同火力大致相同。既然係咁，睇過拿破崙兵法都知，攻城嘅一方完全冇著數，反而守城一方先係佔上風，但認真你就輸了，清軍不但輸，而且輸得好撚好撚肉酸。

12號到15號，日軍支援力量響仁川登陸，配合陸路而嚟嘅陸軍部隊，陸續到達平壤外圍。15號浚晨4點，日軍開始向清軍發動猛烈進攻！雙方激戰，旗鼓相當，守城清軍並未處於下風，清晨時份，鎮守平壤城北牡丹台嘅大清將領左寶貴，英勇作戰，見陣地被日軍佔領，決意以身殉國，換上大清卸賜朝服，身先士卒，親自操火炮迎敵，最後被炮彈碎片擊中身亡！日軍非常佩服左寶貴嘅勇猛，之後仲響佢陣亡嘅地方立咗塊石碑紀念佢！

如果大清將士人人係左寶貴，大清點會亡國吖？可惜一百個將軍，左寶貴得一個，其他九個係葉問！九十個仲食緊鴉片吹緊水！成個上晝，清日雙方繼續駁火，清軍藉住防禦工事同堅固堡壘，守住平壤不失，其實稍佔上風。

但係依個時候，葉問忽然叫曬所有將領開會，商量撤兵大計，佔緊上風仲要走佬，你聽過未？驚死嘛！除咗馬玉昆外，其餘人都贊成棄城撤退。下晝4點，平壤落起大雨，清軍停上炮擊，而且響城頭扯起白旗投降，日軍派出使者同清兵交涉，要求清兵開城門受降，單係扯旗唔可以當真，清軍以落雨同入黑為理由，同日軍講第二朝先開城門投降，日軍恐防清軍玩嘢，保持戒備狀態，但停止炮擊平壤城。

傍晚6點，已陸陸續續有清兵擅自逃亡出城，8點，葉問自己亦第一時間拜拜，主帥都閃咗，其他清兵仲唔發顛，完全冇曬秩序雞咁腳作鳥獸散，逃出嘅清軍仲比日軍伏擊，傷亡慘重。次日黎明5點，日本軍佔領平壤空城，取得勝利！平壤一戰，打咗24小時就結束咗！清軍大敗，四散逃走，留低大量物資，單係火炮就留低30門、子彈就留低76萬發、黃金100公斤、銀錠540公斤…………咁究竟大清想點Jet？

平壤一戰，清軍約有2000人陣亡（1500人死於黑夜撤退），日軍僅有200人左右戰死。依一戰亦係中日正規陸軍部隊第一次大規模短兵相接，結果日本人睇穿曬大清隴嘢，原來大清軍隊係「低能」嘅，冇情報參謀系統、冇醫療後勤系統、零戰術運用，同傳說一樣，停留咗響18世紀乾隆時代，完全缺乏保家衛國嘅基本能力，雖然擁有精良武器裝備，但戰術落後，軍紀衰過小學雞，完全唔具備十九世紀現代化軍隊嘅一切條件，從此以後，日本人再唔怕大清，食硬你就係必然！

葉問執番條命渡過鴨綠江返中國。之後被炒魷就一定，但李鴻章仲要求繼續比佢留職出糧，光緒睬你都生臭狐，次年葉問被送去北京監斬。但李鴻章力保佢，結果踎咗幾年，1900年獲大赦還鄉，次年逝世。

北洋陸軍平壤一役total lost……北洋海軍呢？下次繼續甲午戰爭戲肉！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常公子假如電話亭】之《以左寶貴代替葉志超》

常公子以絕對唔嚴謹嘅方法談論歷史，純粹個人喜好，不喜勿插，啱傾就參予討論。

今日又叉開一筆，問叮噹（唔係多拉A夢）借個假如電話亭，試吓如果平壤之戰由左寶貴代替葉問會有咩效果，歷史冇如果，大家千祈唔好咁認真，因為身處依個時代，認真你會輸了。

李鴻章信葉問，因為嫡系問題，假如當日左寶貴兵諫成功，踢走葉問做總指揮，歷史可能會全盤改寫。首先左寶貴唔會比葉問推去日軍攻勢最猛烈嘅城北而陣亡，以左先生戰意，平壤亦唔可能響24小時內淪陷，以雙方投入戰力估算，清兵不戰而降機會好細，平壤之戰會拖延落去，進入拉鋸狀態，日軍1894年9月16號未能佔領平壤，9月17日黃海之上，相信亦唔敢主動挑釁北洋艦隊，黃海海戰根本唔會爆發，冇咗依場毀滅性嘅大海難，大清仍保有健全軍事實力，絕對唔會一敗塗地。

平壤之戰拉鋸得十零廿日後，大清一定會從陸路加派軍隊渡過鴨綠江增援平壤，日本人未能將清軍成功驅逐出朝鮮，就會開始同大清談判朝鮮前途問題，以李鴻章同豆斗求和不求戰嘅性格，最後又係賠錢了事（三、四百萬兩應該可以擺平日本人），大不了將朝鮮主導權交畀日本，日本人得到朝鮮半島，已經達成之前戰略佈署，相信亦會暫時滿足收手，繼續發展工業，增強國力，力求及早脫亞入歐。

咁冇咗甲午一敗，李鴻章最多俾人叫賣國賊漢奸，唔需要落馬。由佢繼續揸旗，開放改革會順住行落去，當然百日維新同戊戌政變亦唔會出現，慈禧會真係響頤和園退休成為真正老佛爺取代釋迦牟尼，昇上神枱。光緒就算再遇到梁啟超、康有為同六君子等人，都只係會令佢視野更開闊，明白學習西方世界先係發展王道，分分鐘有機會踼走翁同龢條老不死，同洋務改革派嘅李鴻章行得更埋。同埋以當日大清經濟情況估計，1894年左右已經還清外債，之後嘅收入只會遂年上昇，冇咗一系列政治風波，中國會進入全面工業化發展階段，有咗錢，軍事投資相對增加，國力加強，西方列強同日本人更加唔敢予取予攜，任意進出，瓜分中國。

踏入二十世紀初，國家安定繁榮，人民相對唔係太窮後，乜嘢革命思潮更加冇市場。大清繼續統治中國，但會學習英國日本，進入君主憲時代，議會政治誕生。歐洲戰爭頻繁爆發，帝國主義者亦會響亞洲退場，大清自主性更強後，以大清人口嘅巨大勞動力，如果全面投入工業生產，振興出口，大清可能響二十世紀三四十年代已經成為亞洲一級強權。

只係將葉志超換咗左寶貴，就會將中國歷史完全改寫？吹吓水就得！認真你就輸了。

過去百幾年，中國人嘅苦難其實大部份係自己問題。對內張牙舞爪，對外貪生怕死，打自己人最叻，打敵人腳軟。歷史上唔係剩係得葉志超一個。人始終都係主導歷史嘅源頭，一個人嘅所作所為，分分鐘會影響億萬人嘅生死榮辱。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

仲追緊

【常威中史】為慈禧平反系列（四十八）

千祈唔好將北洋陸軍同海軍當成同一樣嘢，兩者嘅層次相差成幾層樓，李鴻章嘅北洋陸軍由淮軍道友、廢青廢老班底組成，但北洋海軍基本上係一支聯合國部隊，內裡除咗中國軍人，仲有僱傭兵同洋人。由於海軍當時係大清重量級投資，上得船嘅軍官同水手，都唔會係文盲李同道友強（最低要求起碼要識聽英文指令囉）。為咗駕御依枝世界級艦隊，李鴻章除咗輸入外地勞工，佢仲響1880年響天津成立「北洋水師學堂」，專門訓練北洋海軍運作所需要嘅人才同技術人員。

中國啟蒙思想家嚴復（1854-1921），就係北洋水師學堂嘅校長，由1880年開張到1900年收皮，學堂一共train咗二百幾人出嚟，其中唔小之後都成為中國嘅棟樑，好似後來嘅中華民國大總統黎元洪（1864-1928）就係北洋水師學堂畢業。

人比人，比死人，講辦軍事教育中國係落後日本九條街，北洋水師學堂二十年來只有兩百幾個畢業生，數量只係日本海軍學院一年畢業生嘅數目。依一點，我好唔明！冇人咩？冇錢咩？抑或好似副學士咁冇人報讀呢？貴精不貴多？但中國最多嘅就係人喎！甲午之敗，教育係一個大問題。

不過當年報考北洋水師學堂嘅人，因為唔係讀四書五經「兩榜正途」做官，所以會比大清主流社會視為「撈偏門」或走投無路。講真，又係儒家哲學意識型態累事。所以日本明治維新第一件事，就係要踢開儒家哲學依條又老又臭嘅阿婆紥腳布。

北洋水師，收入豐厚，而且官階好高，上得戰船撈嘅都有大清四五品官職待遇。當年除咗洋人同僱傭兵外 北洋水師裡面嘅中國人大致分為兩類，第一類係福建人，佢哋都係有錢有背景嘅官商子弟，精通水性，講英文仲流利過講北京官腔（即現今嘅普通話發音標準），對大清朝廷冇乜忠誠可言，只將當兵當成職業賺錢（似個亦係十九世紀現代化軍隊嘅正確心態），嚴復就係代表人物；第二種係好似黎元洪嗰類中原冒險家亡命之途，佢哋有一定家底、頭腦同能力，唔怕死唔怕惡，但又冇讀四書五經八股文嘅天份，太平盛世會成為黑社會收陀地攪黃賭毒，天下大亂就會係反賊革命家，好話唔好聽，依類人除咗當兵就係做賊，好聽叫英雄好漢豪傑，難聽叫流氓軍閥共匪！過多十零年，二十世紀初大清倒台後，之後嘅幾十年就係佢哋玩曬囉。

北洋艦隊上依群人，絕對唔係流料！不過命運冇機會俾佢哋發揮專長，1894年9月17號黃海一役，係佢地初次啼聲，代表大清最強海軍出戰日本聯合艦隊，然而對好多人嚟講，亦係最後一次……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【賭波嘅男人嫁得過】電子書download link

【常威中史】為慈禧平反系列（四十九）

中日海軍第一次交手，響1894年7月25號嘅「豐島海戰」，依一戰相對個半月後發生嘅黃海海戰，只係小兒科。「豐島海戰」中，大清德國制排水量2300噸巡洋艦濟遠號重傷，廣乙艦自爆沉沒，操江艦不戰而降被日軍俘虜，英國商船高陞號被擊沉，一千名清軍葬身大海。豐島實際係一場慘敗，同時亦暴露咗北洋海軍絕對唔夠日本聯合艦隊打嘅真相。

豐島海戰7日後，8月1號中日宣戰，光緒隨後向北洋水師提督丁汝昌責棍，要炒佢老母魷魚，但李鴻章力保佢，話暫時冇人可以替代佢個位，丁生得以繼續留任北洋水師提督，直至黃海海戰發生。不過丁汝昌其實只係塊神主牌，北洋艦隊實際領導人其實係被李鴻章話「才大可用」嘅副帥劉步蟾（1852-1895），劉步蟾係福建人，同日本聯合艦隊副帥東鄉平八郎一樣留學英國遊歷歐陸多年，其實係半個ABC鬼佬。

近代史上，劉步蟾亦係經常被抹黑嘅一個人，好多史料都話甲午海軍大敗，尤其係黃海一役，劉步蟾要付上最大責任（縱陣橫陣戰術爭議），但事實並唔係咁樣。

9月17號發生嘅東海大戰，百幾年來好多人都相信一個叫William Ferdinard Tyler英國人所寫嘅一本書《Pulling Strings in China》裡面嘅內容，William親歷黃海海戰，本回憶錄響1929年英國出版，已經係甲午戰爭嘅30年後。佢本大作，抹黑北洋艦隊同劉步蟾，亦抹黑咗成場黃海海戰中北洋海軍嘅英勇表現。一個人寫本書，又叫得回憶錄，吹水啫，冇責任架，呃吓稿費，就好似我常公子開個FB專頁講近代史，大家得啖笑啫，唔講邊有得笑先？響W筆下，北洋艦隊實際總指揮官劉步蟾係一個貪生怕死、有勇冇謀、胡亂指揮嘅白痴領導者，結果後世人個個信曬佢，真陰公。

查實W生於英國農村，學歷係小學未畢業，向祖家撈唔起，成年後以一個英國人身份到上海掘金，曾經做過赫德先生主理嘅中國海關一艘巡邏艇上嘅水手，後來北洋海軍要人，識講英文嘅佢就上咗北洋海軍旗艦定遠號工作，佢響回憶錄上自稱為定遠艦嘅副船長（Co-Commander），已經係吹大個波，屌你老母你小學未畢業喎。同時期另一個北海水師學堂畢業、德國留學返嚟、後來成為我哋中華民國大總統嘅黎元洪先生，當時都只可以響定遠號上做個炮兵放炮，W先生，你只係一個英國大力水手啫，低級官階，邊有可能響黃海海戰發生期間企響丁汝昌同劉步蟾身邊一齊指揮作戰呀？軍事會議都一定冇份開啦，至多咪比劉步蟾叫你去買奶茶記得找錢嗰位囉。

一條咁嘅英國小契弟，隔咗30後寫本回憶錄講黃海大戰，你話可信性有幾高？佢本書寫劉步蟾指揮北洋艦隊一字排開嘅「橫陣」，大敗於日本艦隊嘅直線「縱陣」係東海一役戰敗主因。真係將事情極度簡化同低B化……

下次，直入1894年9月17號中午東海大戰戰況，睇吓大清海軍嘅表現，其實並唔係你想像中咁流架……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

支持事頭婆先

【常威中史】為慈禧平反系列（五十）

李鴻章心知肚明北洋艦隊唔會夠砌，所以8月1號中日宣戰之後，佢只係想北洋艦隊守住旅順軍港同威海衛軍港之間嘅防線，保住渤海控制權（地理形勢下面留言有得睇），否則日本人進入渤海灣，1860年大沽口嘅噩夢又有可能重演一次，1860年英法聯軍攻陷大沽口，如入無人之境直取天津中出北京，大清立即收皮。

北洋艦隊問題多到你唔信，船係舊貨，全部1888年前落水，之後光緒同翁同龢仲冇再撥公帑買新船，講駛錢同撥款，大清真係要同香港特區政府學習。日本聯合艦隊全部19世紀90年代新船下水、航速快過你、裝備先進過你、大炮準過你、又有連發又剩、將領忠心過你、學歷技術又好過你、士氣又強過你、軍紀嚴謹過你、領導又冇煙癮、意識形態上又代表西方自由民主議會世界觀打鳩你封建極權愚昧落後帝皇制度……打條毛咩？

國內，響葉問虛報軍情下，光緒仲未知死，仲以為大清真係可以同日本一決生死，豆斗都唔知大鑊，熱心籌備緊自己六十大壽，官員四出狗向西奔走，忙於擦老佛爺鞋。中日宣戰後，大清四個水師其中三個：南洋水師、廣東水師同福建水師竟然先後宣佈「中立」，X佢老母火都嚟，依個到底係咩玩法先？雖然你哋個啲國產土炮戰艦如果參戰都係做炮灰，但係都冇奶油玩中立喎，家陣你唔卵係大清國民咩？

9月中，葉問向李鴻章要求增兵支援平壤，9月16號黎明，北洋水師提督丁汝昌率領以「定遠」同「鎮遠」兩艘（扯）旗艦為首14艘戰艦、（洗頭）魚雷艇四艘，護送載有4000清兵同兵用物資嘅美國商船從大連灣出航，中午2:00到達大東溝灣，開始換船進入鴨綠江口，登陸朝鮮義州支援平壤，依次登陸，史上稱為「鳩登」！因為15號夜晚，平壤之戰已經響葉問扯旗（白）下結束咗，葉問已經走人……鳩登期間，北洋艦隊主力響大東溝約12海里海面戒備，如果我常公子冇估錯，內鬼已經將北洋艦隊正確位置通報日本人，日本聯合艦隊即時集結，前赴大東溝，預備同北洋艦隊決一死戰。

鳩登混亂非常，又唔夠船用，4000士兵同兵需品未能響16號完成登陸，通宵之後，仍只有半數清軍登陸義州（妖！真係低能又冇效率，唔輸就奇X怪，唔死亦冇X用），大軍只有響17號繼續鳩登大行動。

1894年9月17號清晨4:30分，鬧鐘響，北洋艦隊全體船員起身，上午如常食早餐、做早操同戰術訓練。有個傳聞話當時北洋水師戰艦用嘅燃料係朝廷供應嘅劣質媒，熱能轉換率低同非常大煙……依個時候，早上10點半左右，揾緊大清艦隊嘅日本戰艦已經見到啲黑煙，發現北洋艦隊確切位置。個半鐘後（Yes！個半鐘後呀），北洋艦隊先見到日本戰艦嘅媒煙出現。提督丁汝昌，急急call埋劉步蟾同德國軍事顧問漢納根進入艦橋，召開緊急會議！（唔知當時旗艦上嘅Co-commander Mr.William有冇份開呢？正史就冇講囉…….）

叉開！豆斗對日本人嘅軍事行動一直所知有限，依個時候，佢已經將治國大任交曬畀23歲嘅劉晶（光緒），歷史記錄，7月15號劉晶去過頤和園見過老母一次，另外8月中劉晶又想炒（斬）豐島海戰戰敗嘅丁汝昌再通報過豆斗一次，豆斗唔批，接納李鴻章意見留任丁汝昌。就只係依兩次啫，直至9月17號黃海慘敗，豆斗先正式插手番件事！我個人相信，如果豆斗一直有理，個鑊唔會死得咁勁…所以甲午之敗世人瀨豆斗唔瀨光緒，真係九兩菜。

黃海戰況下次繼續……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【賭波嘅男人嫁得過】電子書

【七不思議系列一：孽咒】電子書

正 支持

【常威中史】為慈禧平反系列（五十一）

1894年仲有一件大事發生，就係我哋嘅華橋領袖孫中山先生響夏威夷王國嘅首都檀香山組織咗一個叫「興中會」嘅革命社團，準備推翻大清，之後幾年佢會返番香港，入讀當時嘅香港華人西醫書院（College of Medicine for Chinese, Hong Kong），即香港大學醫學院前身，接受大英帝國醫學及民主議會思想訓練，為未來嘅辛亥革命大業奠定意識型態基礎。

9月17號中午，鴨綠江口的鳩登行動仲進行緊嘅時候，日本聯合艦隊已經殺到大東海溝，我諗北海水師提督丁汝昌當時嘅選擇只有三個，1.打。2.走。3.扯白旗投降。投降唔會揀（佢又唔係葉問，而且投降亦會有機會死），走？人哋航速快過你，機動性強過你，走得甩咩？假設比你走得甩，返到大清一樣要被責棍斬首喎。因此，丁汝昌同劉步蟾只可以硬住頭皮同佢賭一鋪大細，起錨！打啦！

當時，日本聯合艦隊司令伊東祐亨（1843-1914）坐鎮旗艦松島，加埋海軍最高領導人樺山資紀（1837－1922）響巡洋艦西京丸號上親自督戰！日本以旗艦松島為首，率領吉野、秋津洲、千代田、嚴島、橋立、赤城、高千穗、浪速、扶桑、西京丸決戰北洋艦隊。

當中日軍船艦差唔多全部都係19世紀90年代落水嘅新船，時速全部到達18海浬以上，其中吉野號最新，航速更加到達23海浬。大清北洋艦隊平均時速只有15到18海浬，機動性完全處於下幾風。打仗，係打科技同打將領質素。響核武大家攬卵住死玉石俱焚依個概念未出現之前，打仗係以軍備技術行先，木船打鐵甲艦冇得打，刀劍打機關槍又係嘥氣。

下午12點50分，天晴，黃海海面風平浪靜，能見度極好。

北洋艦隊同日本聯合艦隊迎面接近，雙方合共為數約三十艘戰艦嘅超級大海戰即將爆發！北洋艦隊採用咗副提督英國海軍軍官琅威理（William Metcalfe Lang，1843－1906。都係William，但唔係1929年出書踩北洋艦隊嗰位William）嘅「鱗次橫陣」隊型，依個「V」字型陣法係1866年奧地利艦隊響利薩海戰擊敗意大利艦隊嘅著名陣法。而日本則採用英國海軍軍官尹古魯斯嘅「單縱陣」迎戰！

當雙方艦隊相距大約六公里時，大清旗艦定遠號艦長（管帶）劉步蟾一聲令下，30厘米口徑大炮先行發炮，炮彈響日本巡洋艦吉野號左舷數百米外炸出一條驚天水柱！

下次繼續，血肉橫飛！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【七不思議系列一：孽咒】

打啦打啦 睇下大清點樣仆直

【常威中史】為慈禧平反系列（五十二）

「所有戰爭都會打兩次，第一次是在戰場上，第二次是在記憶裡。」─阮越清《不朽：越南和戰爭的記憶》

還原歷史真相？孤魂野鬼常威冇咁嘅能力！

發生響百幾年前，一個冇聲冇片時代嘅事，其實冇人會知真相係乜，就算身處21世紀資訊無比發達嘅今日，我哋都好多嘢唔X知，金正恩有幾多核武響手？佢係咪想南北韓統一？習近平點諗？唔通你又知咩？對於歷史，我哋唯一可以做嘅，就係以我哋本身嘅視角去重新理解一啲發生咗嘅事情多一次，希望從中得到一啲教訓同做人處世嘅心得（例如唔好咁易信人，世上冇免費午餐，共產黨可以辣到你唔信等等……），唔好再犯相同嘅錯誤，又或者一切都冇意義，只係鳩講多一次。講下笑，唔講邊有得笑喎！

百幾年嚟，好多人講黃海海戰，北洋艦隊以橫陣（鱗次橫陣）迎戰日本聯合艦隊嘅縱陣（單縱陣）係犯咗戰術上嘅重大錯誤。其實只係鳩講，首先兩隊艦隊事前都冇乜實戰經驗，對手諗乜又唔知，臨場排陣純屬偶然，事後當然一目了然，但事前係完全冇得估嘅。

其次，北洋艦隊以鎮遠及定遠兩艘旗艦為攻擊主力，其餘艦隻響兩側掩護都係正常，W話咁做係劉步蟾丁汝昌貪生怕死嘅舉動，毫無根據。貪生怕死就好似葉問咁，未打就扯白旗自己走先返屋企啦。仲有，橫陣既然係琅威理離職前留低嘅錦囊，有理由相信北洋艦隊一直操練得最熟嘅陣法就係依個，生死決鬥用自己最純熟嘅招式對付敵人，100%正常過正常。而且丁汝昌同劉步蟾心知肚明北洋艦隊嘅航速同機動性都唔夠日本人嚟，亦冇可能排出個以機動性為主嘅縱陣迎敵，排個橫陣，一字排開，希望以最大火力第一時間速戰速決，打開缺口，減低日艦機動性，再兩翼包抄敵人，圍住嚟砌，亦係唯一可以戰勝嘅方法！相信佢哋事前嘅美好景愿就係依個……

仲有仲有，就算調轉嚟，大清排個縱陣，日本排個橫陣，我好相信最後嘅戰果都會係一樣，因為日本聯合艦隊無論響各方面都秤先北洋艦隊幾皮（前文已經講過），北洋可以打贏黃海戰役，唯一只能靠運氣，但當年大清國勢頽咗五十幾年，邊有運行吖？國家冇運行，人亦冇運行，要贏？1840鴉片戰爭、1860大戰英法聯軍、1880中法戰爭早就贏咗喇。而且打仗嘅嘢，邊有運氣存在？生死相摶，實牙實齒，我有原子彈響手，你強運到期期中六合彩都冇用！

如果有運，定遠嘅第一炮就命中吉野號喇！打得中，成件事就唔同睇法。可惜距離命中目標相差咗幾百米！一字排開嘅北洋艦隊隨後相繼向5公里外嘅敵艦全力開火，日本艦隊裝備嘅速射炮要到3公里距離先可以發揮最佳效果，於是日本艦隊排成直線縱陣，減低命中炮火機率，一邊忍住清艦嘅炮火攻勢，一邊開足馬力前進靠近對手，發揮聯合艦隊機動性嘅強絕優勢。

當兩艦隊間距離縮小到3000米左右時，日艦全軍向北洋艦隊發起猛烈炮擊，集中火力攻擊北洋旗艦定遠號！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【七不思議系列一：孽咒】

【常威中史】為慈禧平反系列（五十三）

日本聯合艦隊以縱陣直線穿入北洋艦隊橫陣右翼， 速射炮全力開火，一時間，北洋旗艦定遠同鎮遠號直接中彈百幾嘢！其中有炮彈命中定遠舵機室，主帥丁汝昌受重傷。兩旗艦甲板上嘅暸望臺、檣桅、帥旗及令旗被全部摧毀，指揮艦隊作戰嘅旗號系統被破壞，當時仲未有無線電同手提，艦與艦之間全靠扯旗通訊同組織戰術。依家旗艦冇旗，定遠鎮遠號失去咗艦隊嘅指揮功能，北洋艦隊只好各自為戰！

乜嘢縱陣橫陣到咗中午1點左右，已經冇曬意義，大東海溝之上，大清同日本進入大混戰階段，軍艦煙囪噴出大量黑煙、艦炮射出嘅炮彈炸起一條條巨大水柱，海面上煙霧瀰漫，巨艦中彈爆炸及汽笛聲震耳欲聾，中彈士兵血肉橫飛，煤煙、硝煙同高溫嘅蒸汽令人窒息，身處鋼鐵密封船艙空間內嘅水手同士兵簡直係身處十八層地獄！事後生還嘅官兵，唔少都聾咗或聽力終生受損，其實海戰比陸戰更加血腥殘酷十倍！

北洋水師最後雖然大敗，但係就唔可以抹煞佢哋響戰爭裡面嘅英勇表現！同葉志超唔卵同，佢哋冇扯白旗投降過，唔少人戰鬥至最後一刻，殉國而亡！日本士兵陣亡，骨灰同衣冠會送入神道教最高機構「靖國神社」供奉至今，日本歷代首相唔理國際壓力，定期參拜。大清呢？李鴻章呢？從兩國對待殉國軍人嘅態度，你就明白文明企響邊邊？大清亡國就係必然！

定遠同鎮遠兩艘巨艦雖然不斷被日艦圍攻，不斷中炮，但五吋裝甲夠晒厚，始終保持不敗唔沉，重炮仲向敵艦還擊，其實未算完全處於下風。依場海戰，同另一場改變中國歷史走向嘅「瀋陽湖之戰」好似，1363年，大漢皇帝陳友諒（1320-1363）響瀋陽湖決戰朱元璋，溫拿五虎之陳友漁民出身，對水戰同製船非常在行，佢做嘅戰艦有幾層樓咁高、可以裝成幾百人，反而朱元璋冇錢又冇船，只可以徵用小型漁船改裝成戰船，但船細有船細好，夠靈活又速度快，圍住陳友巨艦密集攻擊，巨艦又驚擱淺唔敢埋岸，最後蟻多嬲死象，朱生竟然大勝陳友諒，陳友諒仲響瀋陽湖中箭瓜埋，朱元璋鏟除最大敵人，終於創建中國歷史上最黑暗嘅大明江山。打通叮噹個假如電話亭，如果當日係陳友打贏，以佢嘅水性同對大海嘅熱情，中國好有機會成為海權帝國，或者會比哥倫布（1450-1506）早一步發現美洲新大陸都未定。

頭10分鐘埋身肉搏，北洋水師稍佔上風，響第一輪混戰中，致遠、經遠、來遠同靖遠奮力炮擊對手，高千穗號中彈起火，秋津洲號右舷速射炮被擊毀，浪速號中彈入水，1點08分，超勇號更射中日本旗艦吉野甲板，當場炸死9人！但日本聯合艦隊好快穩定番攻擊態勢，機動力同速射炮發揮科技秤先威力，1點10分，超勇、揚威中彈起火，超勇沉歿，揚威向後撤退，觸礁擱淺，之後經遠、來遠、平遠號先後中彈起火，被迫退出戰鬥……

下回carry on……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

決定買本實體書

一炮過live 好撚正

一次過睇到live

【常威中史】為慈禧平反系列（五十四）

自從常威開咗依個專頁講吓晚清歷史，就有人話我係黃屍，奇又奇在又有人話我係五毛？有人話我對清代專制政權塗脂抹粉，又有人屌我唱衰中國。其實講吓歷史狗噏啫，我冇諗咁多嘢，而且有政治立場又點jet？人係政治嘅動物嚟架，冇人可以離開政治存在，好多港豬唔講政治唔理政治以為就可以獨善其身？

我想講，碎肉機一經開動，最後人人有份，永不落空。

甲午黃海海戰，由中午12:50分開打，打咗20分鐘，到咗13:10分，其實高下已分，北洋艦隊嘅火力優勢一閃即逝，超勇艦、揚威艦分別中彈起火，船員冇法控制火勢，先後沉沒，超勇揚威艦沉時，全軍棄船，超勇管帶黃建勳，揚威管帶林履中跳海自盡，與船同亡，其餘船員一部份被魚雷艇救起，離開血腥戰場。

日本艦隊重整隊型，集中火力圍剿大清鎮遠、定遠兩艘鐵甲怪物，北洋水師全軍博命還擊！當中致遠艦管帶番禺人鄧世昌（1849-1994）真係英雄！15時10分，日艦扶桑號一枚炮彈擊中旗艦定遠艦首爆炸，船艙入水，幸得鄧世昌致遠艦趕到救援，以炮擊逼開敵艦，為定遠旗艦爭取時間排水，定遠失至可以頂到落去。但致遠艦救得人時，自己亦身受重傷，艦體傾斜，生死關頭，廣東人鄧世昌睇到敵人旗艦吉野號響自己面前，如果撞沉佢，大局或者仲有機會扭轉，於是較準角度，全速向吉野撞埋去，同佢一齊杏加橙同歸於盡，但大清實在冇運行，致遠艦中途俾水雷擊中，鍋爐爆裂，壯舉成空！依枝水雷原本係射向重傷嘅定遠旗艦，只不過中途誤中致遠！慘到想死！日本人真係有運行！

致遠沉沒時，鄧世昌同全艦250名船員一齊跌落海，悲壯到最後只有7人生還！當時鄧世昌生活相當西化（其實大部份北洋海軍高級軍官都係半個西人），佢養咗兩隻狗（至經係咩狗我唔知），兩隻義犬同鄧生一齊沉入大海殉國……亦有野史話鄧世昌係廣東佬，唔鍾意比福建佬救，結果冇上到福建人嘅救生艇咁講，大家有性趣可以自己揾吓資料昅昅。

致遠沉嗰陣，已經係下晝15:30之後，黃海海戰大局已定，濟遠艦管帶方伯謙（1853-1894）（佢係同徐步蟾一齊留學英國嘅同學）掛出重傷信號旗離開戰場，廣甲號見佢走，自己又走。濟遠走嗰陣，仲撞到重傷嘅揚威號，結果揚威艦擱淺。

廣甲號逃走中途迷路，最後觸礁擱淺大連灣，幾日冇人救援，最終被日本艦發現，被迫自爆沉沒。濟遠平安回航，但管帶方伯謙其後被光緒下聖旨話佢臨陣退縮，聖筆一勾，軍前正法斬頭。喂，有冇九兩菜先？方伯謙先生嘅濟遠號已經由1點打到3點先走，彈盡重傷，點算臨陣退縮呢？同埋帶番隻艦完完整整返屋企，保留實力下次再鍊過，錯乜卵嘢先？方伯謙實在死得好冤枉！

大清衰啲乜？咪所以啲嘢囉……

下回再talk……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

Too long I can’t read before back to home
之但係，佢集政府朝廷全國所有權力於一身，佢冇責任邊個有責任？
同期所有列強都有經歷過內亂，但人地都一樣四圍開戰，愈戰愈強
簡單講，內部戰亂都頂唔住，仲講咩同歐美爭奪殖民地和資源？

出呢個post唔係想沽名釣譽就係獨立特行，慈禧都要平反

沽名釣譽就一定

支持支持

得，ios 有google books，但係買書好似要電腦買

請拾卜！

乳陰導航

!!
咁就要支持下啦

開safari，login google account上google books買，裝google books app或者上返網頁版睇都得。

已買電子版支持，用緊iPhone。

買咗，用kindle 睇緊

【常威中史】為慈禧平反系列（五十五）

黃海大戰打到16點左右，已經係一個圍攻嘅局面，北洋艦隊一隻隻被擊沉，或被撤退離開戰場，只剩低鎮遠同定遠兩艘皇牌主力孤兒仔繼續同對手周旋火拚，日本聯合艦隊亦傷痕纍纍，司令伊東祐亨身處嘅松島旗艦唔卵沉根本又係天照大神保佑下嘅大奇蹟，日本海軍大臣樺山資紀（後來成為臺灣最高行政長官）坐嘅西京丸號更加神奇地避過幾次魚雷攻擊，仲有比穿甲彈貫穿船艙直出直入都冇事，連佢自己都話Lucky！打仗同踼波一樣，點都要有小小運氣，大清冇運行日本有，吹咩？

16點30分，大清北洋艦隊原本參戰嘅10艘戰艦只剩低4艘響戰場，定遠同鎮遠旗艦、來遠、靖遠兩艘輔艦起晒火，兩艘重甲旗艦遍體鱗傷，日軍事後統計，定遠艘被擊中2000發大小炮彈仍然頂X得住，你都咪話唔X勁囉！如果兩艘旗艦打X埋柴，亦唔會有之後嘅劉公島大戰。

黃海之上，定遠鎮遠係都唔沉，死頂住日本松島、千代田、嚴島、橋立、扶桑五艦圍剿，日軍都冇曬計，日落時份，劉步蟾指揮兩艘旗艦將日軍引離大東海溝，等另一邊大清陸軍可以完成鳩登行動。一場驚天大海戰一直打咗4個半鐘，到黃昏17時45分，伊東祐亨驚入黑會被大清魚雷艇偷襲，於是發出停戰旗號，雙方艦隻退出戰場，黃海海戰結束。

夜幕低垂，北洋艦隊折返大東海溝，確保陸軍完成鳩登行動，先駛返旅順港海軍基地。

黃海一役以日本聯合艦隊完勝作結。日本一隻艦都冇沉，北洋水師損失5艘戰艦，大清死傷837人，日本死傷298人，日艦發炮命中率為15%，大清10%，瓣瓣都係日本人秤先……

輸還輸，但北洋海軍冇衰俾人睇，冇臨陣退縮，一於同日本人鍊過，唔夠一件事抽唔贏打冇辦法，我唔要條命，你想贏我都要有冇命嘅準備！勇武就係咁解！百幾年過去，公道啲，唔可以睇低抹黑依班盡忠死戰嘅海軍英魂，William Ferdinard Tyler條撚様1929年出本書鳩噏抹黑北洋艦隊，正仆街。呃稿費有啲良心好啲。（我常公子都出書呃錢，其實又係仆街一條……）

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【七不思議系列一：孽咒】

網上世界咩人都有 隔住個moon癲佬都變智者

【常威中史】為慈禧平反系列（五十六）

1894年9月17號，平壤淪淊、黃海海戰災難性慘敗嘅消息傳返去清廷，成班皇族成員先大吃一驚（吓？會輸嘅咩？），光緒嚇到瀨屎（唔漏精），拿拿臨要求李鴻章善後，同時退咗休嘅豆斗立刻擺駕離開頤和園，返去紫禁城旁邊嘅西宛接見軍機大臣翁同龢同李鴻藻聽匯報，唔聽由自可，一聽就知大撚鑊。

原來光緒條仆街仔同佢身邊嘅擦鞋仔一直將軍情瞞住豆斗，甲午戰爭發生以來，關於戰爭嘅報告都係「封奏」，即係直達皇上，旁人冇得過問，豆斗作為一個退休嘅前領導人，根本唔知道成件事嘅發展。當佢知道平壤失守、黃海戰敗，即刻批出300萬兩白銀（折算9億港幣）交畀李鴻章應急（唔知道李生中間又cap咗幾多呢？），同事決定長時間留響西苑處理國事，亦即刻下令停辦佢嘅六大壽慶典，後世人成日話慈禧要攪六十大壽駛錢，攪到北洋海軍冇錢買炮彈打輸比日本人，其實係100%誤會咗豆斗，如果成件事由豆斗揸莊，一定唔會輸得咁難睇，我常公子可以肯定。

其實豆斗六十大壽已經籌備咗三年，籌備嘅人又係嗰條死契弟翁同龢，黃海海戰慘敗後，慈禧下令將一切停止，停止撥款，將原本預備好嘅所有慶典材料都封存庫房，咁大家認為慈禧有乜嘢錯先？之前佢唔知道咁大件事，知道咗之後即刻刹停，其實相當負責任。

要屌，點解淨係屌豆斗同李鴻章？唔屌大清亂柒咁嚟嘅最高領導人劉晶？唔屌成日攪鳩北洋海軍銀頭嘅頭號軍機大臣契弟翁？唔屌吓嗰啲喺黃海海戰中宣佈中立嘅清流名士張之洞同劉坤一？佢哋手上面嘅福建水師同廣東水師，點解唔喺呢個時候出動？牽制日本聯合艦隊？等日本人唔好貿貿然就直指大清心臟？家陣你張之洞同劉坤一係咪搞獨立呀仆街？

黃海海戰勝利之後，日本人已經全面奪取咗黃海制海權，真正可以為所欲為。其實事前日本人並冇100%信心打贏大清，我講過佢哋都係將國運豪賭一鋪，海軍大臣樺山資紀曾經制定咗上中下三策應對時局發展：

上策：打贏海戰，海陸兩軍全面進攻中國，奪取遼東半島，然後直取天津、北京，打巢大清。

中策：如果海戰未能分出勝負，日軍就只佔領朝鮮，以保住朝鮮半島嘅勝局。

下策：如果日本聯合艦隊打輸，日本就會全面退守返去本土，守住個大門口，等待時機再鍊過。

事情發展到呢度，明顯係最理想嘅故事情節，日本人已經勝券在握，全面進攻大清，中日歷史上第一次侵華戰爭，正式開始。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

好耐無入黎，追返先

幾好睇 但錯別字開始湧現

【大清亡國關紅衛兵蛋牛治】

60年代，係一個人類徹底解放嘅年代，由#毛澤東主義 一手催動嘅 #文革 #紅衛兵運動，係一場 #青春殘酷物語，讓青春和熱情一同狂颷，到最後燒毀舊世界同時，亦將自身化作飛灰。

同時，美國有反 #越戰 嘅 #嬉皮士運動，學運處處，歐陸 #法蘭克福學派 興起，#新馬克斯主義 思潮氾濫，香港亦有 #六七暴動 ，日本作家 #三島由紀夫 切腹自殺，將60年代嘅青春浪漫延展到永恒盡頭，反資本主義反威權主義籠罩全球，直至 #紅色高棉（Red Khmer）政權誕生，人類先至驚覺讓青春放縱到最後，原來會係一場大浩動，一切亦響當時全部收疆，回歸平淡。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，橫財就手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

估唔到常公子會提三島

我偶像

【常威中史】為慈禧平反系列（五十七）

有樣嘢都幾搞笑，1894年9月17號北洋艦隊黃海大敗，但係李鴻章最初收到嘅風係北洋水師重創日本聯合艦隊（唔通又有人虛報軍情？），直到23號佢先知日本一隻艦都冇沉，而北洋則損失咗五艘主力戰艦！中國人有陣時真係幾童子軍跳彈床。

9月24號，李鴻章發電報畀響旅順港（外號遠東第一要塞，投資折合港幣過千億）嘅丁汝昌，催佢儘快恢復北洋艦隊嘅作戰同巡航能力。因為日本仔嗰邊，黃海海戰後嘅五六日內已經將所有受損嘅軍艦全部修復完成，重新出海巡航。

丁汝昌answer做唔到，亦反映咗大清同日本之間嘅後勤技術分野，佢老母係天同地。北洋水師主力定遠鎮遠兩艘海上巨獸損壞嚴重，零件不足，修船工作效率極低，甚至有師父見到兵情危急走埋佬。卒之拖吓拖吓，拖到10月18號，北洋水師先可以離開旅順港，重新巡航於旅順同威海衛之間，守住渤海，守住可以直插中出大清嘅大沽口門戶。

但係呢一個月之內，日本陸軍已經完全將清軍殘餘部隊掃蕩出朝鮮半島之外。取得完全制海權嘅日本更加將30000士兵從日本本土送到朝鮮登陸，預備發動全面侵華戰爭。

自從經歷咗葉問平壤一戰，日本人已經摸透咗大清陸軍嘅底牌，日本人知道大清陸軍應該係----低能嘅！所以軍隊信心大增，驚都未驚過，經過9月中到10月中無數大小戰役，清軍節節敗退，未X贏過一場，全軍退守鴨綠江返回中國。

1894年10月29號，日本陸軍正式橫渡冰冷嘅鴨綠江，踏入大清國土殺佢老母。明治維新日本陸軍之父山縣有朋（1838-1922）同日被伊藤博文解除司令官職務，改由野津中將揸旗侵華，臨別之前，山縣有朋留下一首七絕畀野津同桂太郎（1848-1913，日本政壇猛人，之後三度成為日本首相），詩曰：

「馬革裹屍元所期，出師未半豈容歸？天子急召還故里，臨別陣頭淚滿衣。」

喂！究竟佢係日本人定中國人？從依首詩大家亦可以睇到，當時嘅中國人同日本人，其實文化差異並唔係咁大。

日本人正式侵略大清，紫禁城裏面，豆斗已經搬番西宛，復出揸番大清枝旗，劉晶立刻收皮。豆斗睇返曬啲文件同埋瞭解番整件事情嘅來龍去脈後，得出一個結論就係「李鴻章誤國」，將甲午戰爭隻鑊推曬畀李鴻章孭，但係佢又冇懲罰李鴻章喎，只係降咗佢職同收番佢件「黃馬褂」，佢兩個明顯喺度扯緊貓尾。

打到嚟喇！點算啫？

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #甲午戰爭 #李鴻章 #山縣有朋

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

請支持及訂閱

【常威中史】為慈禧平反系列（五十八）

豆斗西面，將李鴻章降級作為懲罰，但係冇影響到李鴻章嘅實際權力，一句「北洋無人可易」，冇咗件黃馬褂嘅李鴻章仍然係大清皇室唯一一條救命草，係呢個時候，豆斗仲請返恭親王奕訢（1833-1898）復出領班軍機大臣。喂，大佬，李鴻章71歲，恭親王61歲，豆斗60歲，加埋成200歲，大清真係無人可用？來來去去得嗰幾両友走嚟走去。（註：豆斗返西宛，劉晶已經宣佈全面收皮）

豆斗知道大局已定，打就一定唔夠日本仔打，於是開始採取和談策略，由大英帝國出面調停向日本明治政府議和，唔使講大清當然要賠錢喇，但係條件開出，日本完全冇反應，繼續調動軍隊攻打大清本土。等待日本答覆嘅時候，國難當前，李鴻章不忘向豆斗祝壽，佢專登預備咗九件名貴禮品送畀豆斗，寓意長長久久，禮品名單如下：

「鑲玉如意九柄，赤金壽佛九尊，寶鑽金錶九件，福壽金杯九副，鋼鑽帽花九朵，純緯黃緞九端，七寶金爐九座，七寶金瓶九個。」

大清官場文化大家可以體驗一番。仗可以打輸，嘢可以做錯，但係鞋一定要擦啱！李鴻章及時擦鞋補鑊。講真，都唔係大清喇，今時今日嘅香港咪一撚樣，做官最緊要係乜呀？擦鞋呀！識做人！做世界仔呀！最緊要上面話ok！自己冇立場架！中華民族唔拋棄依啲擦鞋文化陋習，想登上世界第一，獨領風騷，仲有一百年呀傻逼。

1894年11月頭，由野津統率嘅日本陸軍一步步深入中國領土，矛頭直指外號遠東第一要塞，投資折合港幣過千億嘅旅順軍港，清軍兵敗如山倒，完全擋唔住日本陸軍嘅推進。

11月7號，日軍逼近旅順，仲響未有一個人傷亡情況下，就佔領咗清軍喺大連灣嘅所有炮臺陣地，情況係，清軍一見日本人嚟，就雞飛狗走，日本人仲喺陣地內搵到清軍響大連灣內嘅水雷配置圖，於是依住張圖將大連灣內嘅所有水雷清除。冇曬水雷，日本聯合艦隊集結，響遼東半島花園口登陸，向中國不停加兵。

唔知大家記唔記得，丁汝昌先生嘅北洋艦隊已經響10月中出返海巡航，但係佢完全冇阻止到日本聯合艦隊向中國運兵，有傳說話丁汝昌係專登係海上避開日本艦隊，因為一碰頭，就肯定全軍覆沒，由於丁汝昌採取「你睇我唔到、你硬係睇我唔到」嘅偉大戰略，渤海嘅海防已經全面崩潰，日本人予取予攜。李鴻章見到旅順危在旦夕，即刻下令所有海軍陸軍要守住旅順，但係丁汝昌只係返過旅順一晚吹吓水，即刻急急腳返番威海衛「保留實力」。

嚟到依度，大家（大中華膠）係咪好心痛呢？我就係喇！咁號稱十九世紀遠東第一要塞嘅旅順軍港究竟可唔可以當住日軍嘅魔爪呢？

其實我賣關子都係……多舊魚。

下次繼續窮途如末路，兵敗如山倒……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【七不思議系列一：孽咒】

請撐我 #常公子 ！幫手去書局掃本【#大清亡國關慈禧蛋牛治】！

現在 #撈出版 好難，出本書想賺錢係天方夜譚！但一本書嘅生死往往決定於 #第一轉 賣唔賣得，因為如果第一次攞貨都唔賣得，啲貨完全唔郁，咁書局以後就唔會再攞第二轉，咁本書從此以後就響市面消失。所以第一轉貨去唔去到好X重要，如果大家想撐我常公子，希望我可以繼續寫歷史書寫落去，寫到 #王光美 接 #劉少奇 骨灰，有返小小錢幫補家計，請同我殺落書局去掃第一輪貨，見唔到書，都同我問吓點解冇貨，咁都係對我有幫助嘅！

本書內容重新修訂，並唔係齋返炒FB舊文，我常公子呃錢都要呃得有品味。定價98蚊，一嚿水有找，係撐我嘅，就擺到一張 #紅衫魚，高山流水。

【蛋牛治】上架書店：

城邦書店
田園書屋
開益-旺角
中華書局(油麻地)
商務(北角分館)
商務(佐敦)
商務沙田圖書廣場
商務(屯門時代廣場)
天地圖書(灣仔)
三聯書店(荃灣東店)
三聯(葵芳新店)
森記(灣仔)
星光書店有限公司
星光書店(理工分店)
中華書局將軍澳分店
大眾書局(黃埔)
宏達圖書中心
澳門文化廣場
世界出版社(外批部)
三聯書店(鑽石山)
三聯書店[元朗文化生活
商務(天水圍)
大眾書店(大埔新店)
商務(德福新店)
文采書店(澳門)
大眾書店(奧海城)
三聯(灣仔新店)
大眾書店(屯門店)
大眾書店-荃新天地店
大眾書店-黃大仙店
大眾(MegaBox)
漢榮書局
大眾書局(沙田第一城店)
商務(將軍澳PopCorn店)
大眾書局(始創中心)
香港誠品-銅鑼灣
香港誠品-尖沙咀
香港誠品-太古城
大眾書店-油塘店
大眾書店(藍灣廣場)
大眾書局-新世紀廣場
大眾書店(瀝源新店)
商務(屯門良景店)
大眾書店(元朗YOHO)
三聯-將軍澳(東港城)
大眾書店-黃大仙店
大眾(MegaBox)
三聯書店-荔枝角店
突破書廊-佐敦店
突破書廊-沙田店
商務-香港仔分店
漢榮書局
大眾書局(沙田第一城店)
商務(將軍澳PopCorn店)
大眾書局(始創中心)
香港誠品-銅鑼灣
香港誠品-尖沙咀
香港誠品-太古城
大眾書店-油塘店
大眾書店(藍灣廣場)
大眾書局-新世紀廣場
大眾書店(瀝源新店)
大眾書店(元朗YOHO)

多謝大家幫乞兒仔

見到title心諗，呢本唔係書嚟咩
之前係誠品見到本書，見幾得意揭咗幾頁嚟睇，內容實在非常盞鬼（但寫實），而且用口語嚟寫，好貼地
支持樓主，聽日就去買

聽日去買返本支持下

乞兒有飯開

【常威中史】為慈禧平反系列（五十九）

豆斗為咗劉晶好，為咗大清好，為咗抵禦明治政府嘅野心，1888年退休前同李鴻章建立咗北洋艦隊，連同艦隊仲有旅順軍港建設，係一套整體配套。呢個旅順要塞就好似香港嘅高鐵一樣，大規模過千億投資，當時號稱遠東第一要塞，要有幾巴閉有幾巴閉，要幾把炮有幾把炮，去睇睇有幾巴閉同有幾把炮先。

旅順要塞三面環海，配合天然優質港灣，係當時守護大清心臟最重要戰略要塞，要塞裝備咗當時歐洲最現代化嘅戰炮防守，面向大海方向就有重炮58門、輕炮8們，機關炮5門，面向陸地有重炮18門、輕炮48門同機關炮19門，旅順防衛炮數合計重炮76門，輕炮56門，機關炮24門。配合14000人嘅常駐陸軍防守。理論上日本人要攻陷旅順真係唔易，而且一定要付出巨大代價，但偏偏個結果就出乎人意料，世事就係咁奇怪。

1894年11月19號，日本海軍同陸軍聯合行動，兩路齊發進攻旅順要塞。

由於丁汝昌嘅北洋艦隊堅決柄響威海衛海軍基地唔出精（征），冇參與戰鬥，於是海防方面完全崩潰，日本艦隊向要塞發炮，陸軍配合由陸路進攻，11月21日嘅黃昏，經過幾場小規模嘅抵抗，大清兵敗如山倒，旅順要塞就被completely攻陷，日本人前後只係用咗唔夠48小時。最好笑嘅係，整場旅順攻防戰日軍只係死咗40人，傷咗241人。旅順要塞嘅所有軍備武器彈藥全部被日軍接收。中國人有句說話叫賠了夫人又折兵，應用喺度絕對冇錯，過千億嘅遠東第一要塞就響一夜之間送俾明治天皇，呢件事點解可以發生？我到而家都係搲X爆頭。

可能網友講得啱，當時守護旅順要塞嘅大清陸軍一定冇14000人，可能大部分兵藉都係向上頭虛報，比人用嚟偷錢。當然丁汝昌避戰亦係最大理由。但輸到咁無厘頭、輸得咁難睇真係百思不得其解。類似嘅情況近代都發生過一次，2003年美軍進攻侯賽因伊拉克首都巴格達，巴格達當時號稱陸上最強堡壘，好多軍事專家覺得美軍最低限度要用三個月時間先可以攻陷巴格達，但係美軍只係前後用咗48小時，情況都係一樣。冇人反抗冇人同美軍打，見到美軍坦克開過嚟就搖旗歡呼，「美軍嚟到我帶路」。有人話1900年八國聯軍入北京城，北京市民都係咁嘅情況。

旅順被成功佔領，日本人下一步就係直取直隸，直插大清喉嚨。

最近我睇咗幾本坊間嘅歷史書，佢哋不約而同都講慈禧係甲午戰爭期間，仍然大花筒使錢慶祝60大壽，睇嚟唔同嘅史書對依一段歷史有唔同嘅演繹。但常公子覺得，以豆斗嘅智慧同埋佢嘅眼界，當佢知道甲午戰爭嘅戰況後，係絕對唔會咁做。而且唱衰豆斗嘅書大部分係中國人寫，讚豆斗嘅書多數都係洋人寫，咁你信中國人？定信洋人吖？

唔使答我，響心裡面答自己*

下次講旅順大屠殺。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【七不思議系列一：孽咒】

見你痴線到連書局都逐間list
朕決定路過課金買一本啦

我要強姦慈禧

【大清亡國關賭Sir蛋牛治】

政治博弈嘅最高技巧係殺人於無形，古今皆是。昨日有曾國藩，今日亦有曾蔭權，某種勢力死咬佢唔放，官司一打五六年，堂堂特首出入監倉，黑髮變白頭，政治能量全部消失。我諗佢由一開始從來冇諗過，打好一份工，最後會有咁嘅結果。

曾國藩係中國晚清史上一個非常重要嘅人物，劉仲敬稱呼佢為 #大清掘墓人，大國學家 #陳寅恪 考証出佢係 #賣國賊 ，一般人對佢非常正面。但其實所謂正面同反面，都只不過係我哋對歷史事件唔同嘅 #詮釋 ，歷史事件本身冇黑白，冇對錯。但係量尺喺我哋自己心裡面，依把尺，量度他人同時，最重要反而係量度自己嘅高度。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！今集重金請到 #賭Sir 客串聲優，成條片生曬！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

大清亡國關我地漢族蛋牛治

佢用「関於」嫁，應該只係關佢事，唔關我地香港人事

【常威中史】為慈禧平反系列（六十）

喃嘸阿彌陀佛。

1894年11月21日，日軍攻佔旅順後，對市內各處流散嘅清兵進行咗四天三夜嘅血腥大清洗，史稱旅順大屠殺。

旅順大屠殺嘅死亡人數非常參差，由幾千人到二三萬人不等，但無論如何，日本陸軍的確做出咗人類歷史上可圈可點嘅禽獸行為，當時響旅順嘅美國同英國記者記述咗呢件慘無人道嘅大屠殺，日本鬼子兵以狩捕清兵為藉口，（順便）血腥殘殺平民百姓、殘殺婦女兒童，有相有真相，日本人冇得抵賴。會殺平民女人同細路仔嘅軍隊，無論外表幾文明都好，其實都只不過係一群禽獸……

發起大屠殺嘅理由，不外乎係日本陸軍話清兵之前曾經虐殺佢哋嘅同胞（斬首分屍），因此以眼還眼，要進行血腥報復。呢個理由唔成立囉，打仗嘅嘢，一係我殺你一係你殺我，邊有話啱定錯？個情況好似1860年英法聯軍火燒圓明園，洋人都係要為咗報復清軍之前嘅殘酷行為，你信唔信先？（燒還燒但偷嘢喎）

毛澤東講過「世界上冇無緣無故嘅愛，亦冇無緣無故嘅恨」。

睇嚟甲午戰爭之前日本人己經對清國人恨之入骨，中日嘅仇怨始於明朝，由豐臣秀吉征韓開始到倭寇，日本人一直視明、清兩國為最大敵人，而且喺日本人心目中，日本係長期俾明清兩國壓住。正所謂受咗你咁耐氣，一鋪還返畀你。但係睇返轉頭，明清兩代真係冇做過乜嘢對日本人唔住（如果大家發現有，唔該話畀我知），日本人旅順玩大屠殺，我常公子衹能夠回應一句：

「日本禽獸！我X你老母！」

古往今來，戰爭基本上係一個高尚行為，戰士保家衛國，為自己嘅理念信仰而戰鬥（唔理你信嘅係真定係假），拋頭顱灑熱血，死而後已，無論贏輸都應該值得尊重。但踏入19世紀下半葉，戰爭變成咗帝國同帝國之間嘅權力競爭遊戲，戰爭嘅崇高性開始逐漸消失，剩低嘅只淨返血腥同埋掠奪，人類隱藏喺潛意識裏面獸性開始被喚發出嚟，結果喺第一次世界大戰同埋第二次世界大戰大放異采，全人類自食其果。再講一次，碎肉機開始轉動，任何人都難以獨善其身！

20世紀中期後，人類邁向真正嘅文明進步嘅黃金時代（Golden Era），其實真係要多謝原子彈嘅發明者奧本海默同愛因斯坦，佢哋兩位之後表示好後悔好內疚發明原子彈，但係我想同佢哋講，其實佢哋拯救咗無數生命。呢個世界永遠無辦法用道理同仁義道德講得服一隻「禽獸」，想佢聽話扮番個文明人，唔該用支槍指X住佢個頭。

旅順失守，日軍深入遼東半島，下一個目標，係大清最後一道（豆腐）防線：威海衛軍港！

甲午戰爭嘅一連串慘敗，令所有清國人知道自己嘅國家真係無能兼On9，完全唔夠日本人打，一部分人開始醒覺過嚟，好似奪命書生孫中山就響1894年10月投稿上海《萬國公報》，一篇《上李鴻章書》要求大清痛定思痛，作深刻同全面嘅政治體制改革，否則國破家亡指日可待。

革命之火開始燃燒鳥！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

乞兒求飯，請支持吓我寫近代史

【常威中史】為慈禧平反系列（六十一）

一啖砂糖一淡屎，上回屌完日本人凶殘，今日要讚佢哋專業。其實甲午戰爭史料大部分都係由日本人留低，後世人能夠對甲午戰爭有深刻理解，都係多得佢哋同外國記者嘅真實記錄。而大清呢？完全係冇囉，佢哋連一個正式嘅詳盡官方戰爭記錄都冇，民間相關嘅記述亦少之又少，好似場仗輸咗、人死咗、錢賠咗就冇咗件事咁，根本一啲都唔尊重戰場上為國捐軀嘅戰士！死嘅人好多時候連名都冇（亦冇狗牌），更加唔會學人哋咁將英靈供奉係靖國神社至今。

連一個戰事完整紀錄都欠奉，更莫論話媒體監察，當時開始踏入20世紀嘅大清國同大清國民，其實徹底同大時代文明脫節，再唔變，亡國都係應份。

大力叉開一筆，因為人民公社大躍進運動而發生喺1959-1962年之間嘅三年大饑荒，到咗今日，中共官方仍然冇一個具體嘅說法，究竟死咗幾多人冇人知？點樣死？喺邊度死？點解會死？亦冇人講冇人承認。3500萬？2500萬？抑或1500萬，亦都冇具體數字留低。世界上最悲哀嘅事，莫過於此。

中共老黨員、資深新聞工作者楊繼繩先生就寫過一本叫【墓碑】嘅書，詳述咗依一場可能係人類歷史上最大嘅饑荒。佢話寫本書嘅理由係為咗死嘅幾千萬人立一個墓碑。因為佢哋連墓碑都冇，佢哋生命就白白流逝響歷史之中，冇人再記起，亦都冇人再提起，就好似從來未發生過一樣。【墓碑】就係用文字為佢哋立碑。楊繼繩講，你唔敢面對歷史，你就永遠唔能夠抬起頭來。你唔夠膽面對錯誤，你就永遠唔可以理直氣壯咁去做人。你係邊位？大家心知肚明。

係咪做中國人就要咁命賤先？由乾隆爺死咗開始，就賤到今時今日，我哋究竟做錯啲乜？今日係香港講句說話都會犯法，歷史唔係開倒車，揾鬼信。

講返甲午戰爭，日軍佔領旅順大連大屠殺後，原本軍事部署係直取直隸，用1860年英法聯軍嘅行軍路線進攻天津同北京。但當時係12月，冰冷天氣同埋結冰嘅渤海灣不適宜登陸作戰，於是日軍改變戰略，先集中火力進軍威海衛，徹底粉碎北洋水師剩低嘅殘餘戰鬥力。

補充返小小資料，豆斗六十歲生日係農曆十月初十，即係新曆11月7日星期三，當時日軍已經登陸遼東半島向旅順步步進逼，金州失陷。豆斗嘅大壽慶典如期舉行，不過係低調行事，比起原本嘅安排相差十萬八千里，名副其實喪事當喜事辦。

去返12月頭，大清一心要保護山東半島上最後一座軍事要塞威海衛，中央加派軍隊進入山東半島防禦日軍，大力撥款招募新兵，最高總指揮亦由李鴻章改咗劉坤一。可惜大勢已去，根本冇人願意參軍去送死，原本嘅軍隊亦有大量逃兵，甚至有嘩變發生。12月26日日軍順利掃盪清軍沿岸防務，完成大規模登陸，將遼東半島嘅軍隊橫越黃海輸送到山東半島，同旅順戰爭一樣，聯合艦隊海路進逼，配合陸軍，直取北洋水師嘅最後據點、丁汝昌同劉步蟬身處嘅威海衛軍港。

預備好生鴉片未？

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關曾蔭權蛋牛治】

中國政治風向真係冇人可以估到，原本以為大大獨大，點知一場貿易戰，竟然可以動搖佢嘅無尚權威，北戴河會議快將展開，當中又有乜嘢變數發生？相信都唔會有人知，俾你估到！你咪係食神！

九十年代周星馳電影嘅民間智慧的確係冇得頂，好多無厘頭對白裏邊其實充滿咗人間深度，「愛你一萬年」唔使講，「真係估你唔到」，就真係過左40歲先會明白啊，世間事物黑白混淆陰陽兩面，真係咁易畀你估到咩？有啲嘢當事人都唔知，外人又點會知呢？

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！禁鐘仔！禁鐘仔！禁鐘仔！同埋介紹多啲人睇！

【常威中史】為慈禧平反系列（六十二）

相信金正恩呢條肥仔上臺時，冇乜人睇好佢，但係佢竟然成就咗偉大功業，隻手結束咗維持咗70年嘅朝鮮戰爭，實現朝鮮半島無核化，開放改革，真係唔好睇小肥仔（目測230磅）。事後睇返轉頭，有理由相信佢之前剷除張成澤、崔龍海等舊臣，並非鳩做，極有可能係剷除阻擋南北韓和平嘅舊派絆腳石，政治嘅嘢，真係冇咁容易俾你睇透。

1895年1月，日軍響山東半島捷捷勝利，1月26日全面進攻威海衛軍港，比起佔領旅順軍港，日軍遭受嘅抵抗比較強烈。但係清兵仍然冇辦法阻擋日本人攻勢，以定遠鎮遠兩艘旗艦為首嘅殘餘北洋艦隊，試圖喺海岸線上用炮火支援陸軍，保衛威海衛，可惜效果欠奉。1月30號，威海衛南岸陣地完全失守，北洋艦隊完全暴露係已經被日軍佔領嘅炮台射程之內，用大清嘅炮射番大清嘅戰艦，陰公豬。

2月3日，威海衛東岸陣地相繼失守，整個威海衛軍港同所有炮台差不多比日本人完全佔領，陸軍雞飛狗走，北洋艦隊孤零零漂浮喺威海衛同劉公島之間嘅水域等死，2月5日深夜時份，日本利用魚雷艇發動夜襲，定遠中魚雷響淺灘擱淺，船身入水傾斜，丁汝昌下令炸沉定遠。

回天乏力，丁汝昌同劉步蟾率領鎮遠艦同魚雷艇退返劉公島作垂死掙扎，2月7號，聯合艦隊23艘軍艦全力進攻劉公島，大清最後九艘魚雷艇全被殲滅。2月8日，日軍佔領劉公島。北洋水師冇路可走，被迫喺海面四處躲避，完全捱打。2月12號，北洋水師派遣代表程璧光前往日艦商量投降事宜，向日軍投降後，當夜丁汝昌、徐步蟾吞生鴉片自殺，丁汝昌享年59歲，劉步蟾享年42歲。

除咗佢兩個，仲有劉公島陸軍指揮官張文宣同時自殺。北洋水師到此全軍覆沒。17號，日清雙方正式簽字落印，即日履行交收航艦同港口事宜，日軍釋放戰俘4000餘人，當中包括不少高級將領同外國僱傭兵。

德國嘅手工藝極品鎮遠旗艦都最後都冇沉到，投降後被編入日本聯合艦隊，沿用返鎮遠個名，服役到1912年於橫濱解體。

丁汝昌自盡，寧死不降，贏得日本軍人敬重，伊東佑亨用商船將遺體送返中國、同立碑以表敬意（日本人真係一個好分裂嘅民族，一邊咁靚仔一邊玩大屠殺……）。關於丁汝昌同劉步蟾生吞鴉片自殺嘅事，有人話佢哋隨身帶住鴉片，明顯煙癮好大。佢哋兩個有煙癮應該一定。當時大清北洋海軍屬於高級官員，有舖煙癮係當時生活潮流，一啲都唔需要覺得奇怪。反而係佢哋典解要採取呢種自殺手法？手槍佢哋一定有，一粒子彈射入個口一了百了，又何需用咁痛苦嘅方法去死呢？睇嚟佢哋只係想增加自己嘅死前受苦時間，以表達自己嘅愛國心同悔咎心，唔識屌就唔好亂屌唔該。

想提提一個人叫蔡延干，佢係北洋水師魚雷艇艇長，佢被俘虜後作咗首詩，詩曰：

「渤海清兵勢力微，日東軍士向前馳，此敗沙場君莫笑，他年再戰決雄雌。」

甲午戰爭後佢返番清國，歷任大清海軍部軍制司司長，中華民國海軍中將，民國總統府副大禮官，中國紅十字會副會長等職務，晚年歸隱，用心翻譯，喺清華大學同燕京大學教授中國文學。

邊個話大清冇人？祇不過係唔識用人，用廢官用狗官用貪官用擦鞋仔，唔死都幾難啦屌？

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #甲午戰爭 #丁汝昌 #劉步蟾 #鎮遠 #威海衛

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【七不思議系列一：孽咒】

正 支持 咁睇又幾有趣 但好似沒乜人睇咁

【常威中史】為慈禧平反系列（六十三）

隨住1895年2月17號威海衛之戰結束，丁汝昌自殺，甲午戰爭基本上已經打卵完，大清全無還手之力。1895年2月下旬，日本陸軍擴大遼東半島戰線，全力掃盪遼東半島上殘餘嘅清軍，3月頭，日本全面控制遼東半島，甲午戰爭宣佈落幕。

戰後大家嚟做個總結，甲午戰爭係近代遠東一場重大戰役。大清總動員人數接近100萬，傷亡35000人，整個北洋艦隊被瓦解，海上自衞能力被解除武裝；日本方面，總動員24萬，傷亡人數大概14000人。雙方比較下，日本亦唔係佔得上百分百上風，但最後結果，係日本大獲全勝，呢樣嘢係無需爭辯。

事實上由9月17號黃海戰敗、大清失去渤海制海權開始，清朝政府已經開始從外交途徑求和停戰。鬼子六恭親王嘅復出，更加凸顯咗大清求和心切。11月21號旅順被攻陷，日本國內情綪更加高脹，福澤諭吉（1835-1901，近代日本最重要啓蒙思想家哲學家，印響1000￥銀紙上面嗰位）同唔少社會名流煽動輿論，要求日本陸軍直接攻入北京，堅決拒絕西方列強嘅干涉同埋調停，認為一切應該係要佔領北京之後再講。

西方列強一直喺側邊食花生，仆佢個街正X樣，佢哋最想睇見中日兩敗俱傷，日本嘅崛起當然唔係佢哋想見到，因為多隻香爐多隻鬼，日本必然會瓜分咗西方列強在華利益。隨住日本節節勝利，響大清身上攞得最多著數嘅英國同法國，開始響外交上向日本施壓，要求停戰。去到1894年年尾，當成個日本狂烈慶祝嘅時候，首相伊藤博文明顯頭腦比較清晰，佢明白如果日本進攻北京，大清朝廷萬一倒台，咁日本就會失去咗合法嘅談判對手，已經得到手嘅戰爭利益就會喪失，而且冇咗大清政府，日本將要正面面對西方列強，以當時日本國力，並未係時候。

逼使日本停戰嘅其實係俄國，日本佔領同俄國接壤嘅遼東半島，俄國沙皇深感威脅，而且當時係新沙皇尼古拉二世啱啱繼位，新官上任三把火，佢召集30000兵力集結邊境，防範日本人。俄國嘅舉動同埋西方列強嘅施壓，逼使伊藤博文同奧陸宗光放棄直隸決戰，並於1884年底開始同大清談判。

談判嘅嘢有排傾，一面傾日本人一面打，一面不斷增加自己手上面嘅談判籌碼，談判一向需要籌碼，現在香港泛民陣營就係一個籌碼都冇響手，傾？傾條毛！

1894年12月20日，大清委託美國公使轉告日本政府，任命總理衙門大臣張蔭桓（1837-1900）為全權代表赴日談判，結果到1895年2月1號上午11:00先響廣島埋枱傾，啲效率仲慢過烏龜，其時戰局亦發生巨大變化，第一輪和談冇任何實質結果，日本人藉口張蔭桓官階低微唔係老闆冇嘢好傾……

呢個時候大清不得不打出最強嘅談判王牌：李鴻章先生又要出動！

大清有冇人？如果我冇睇錯，應該冇喇，來來去去又係李鴻章。2月19號，威海衛淪陷同時，娶咗日本第一美人為做老婆嘅外相陸奧宗光收到美國駐清國公使電報，大清任命李鴻章為和談全權代表。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

依本正嘢【七不思議系列一：孽咒】

【大清亡國關細龜蛋牛治】

自從有咗Youtube語音導航之後，專頁生意好咗，雙管齊下，希望可以幫到【大清亡國關慈禧蛋牛治】銷情，賣多一本都是好，希望大家幫手，真金白銀支持吓我嘅近代史寫作計劃。明知山有虎，偏向虎山行，我依種人，叫seven。

慈禧要殺同治，其實一啲都唔出奇，為咗永續執政權，有咩做唔出？人世間，最大嘅誘惑叫權力，明白依一點，對了解世情好有幫助。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

正

【常威中史】為慈禧平反系列（六十四）

1895年2月12號北洋艦隊全軍覆沒，張蔭桓去日本傾又傾條毛返嚟，第二日劉晶召開軍機緊急會議，會上佢老母佢竟然喊（長息悲嘆聲淚哽咽），主戰派契弟翁不知所措，李鴻藻叫皇帝罷免李鴻章。好彩住喺隔籬西苑嘅豆斗及時出手，保住李鴻章，因為豆斗知道，要傾，只有李鴻章識傾。真奇怪，翁同龢條契弟咁叻仔，點解唔係佢出去傾嘅？

2月16號，日本開出和談條件，一定要賠錢，一定要承認朝鮮獨立，一定要割地---否則唔好傾，好快打到嚟北京。期間李鴻章隻身接洽各國領事，希望歐洲列強干涉談判，對日本造成壓力。日本人睬你都傻，繼續擴大遼東半島佔領區，直指直隸。上次已經講過，好彩羅曼諾夫皇朝亡國之君尼古拉二世（1868-1918）出手，否則北京早已淪陷。

3月14號，已經72歲嘅李鴻章出發前往日本進行和談，四億人口嘅大清，最後竟然將依個沉重包袱交畀個72歲老人，你話陰功唔陰功冇？李鴻章帶住隨行官員33人，僕役90人乘坐德國商船從大沽口出發，19號到達福岡。兩國代表喺山口縣赤間關市嘅旅館「春帆樓」舉行會談。講真，喺間旅館同你傾，擺明係貶低你身價，3月20號到4月17號，用咗成個月中間經過七輪會談，最後簽訂日清媾和條約，大清叫佢做「馬關條約」，日本稱佢做「下關條約」。

其實當時開會已經相當國際化，一切文件以英文為主，雙方會談亦透過英語做中介語言。李鴻章嘅談判對手係日本首相伊藤博文同埋外相陸奧宗光。陸奧當時嘅肺病已經相當嚴重，完成埋最後一件任務，過兩年仲死埋。

談判期間，日本不斷以軍事施加壓力，企圖獲得更多談判籌碼，日本仔夠膽死將國內差唔多所有陸軍同後備軍、利用可以動員嘅一切船隻響談判期間輸送去遼東半島同山東半島，令到國內防守空虛，認真狠辣。而李鴻章就不斷打外交牌，希望以西方列強壓力抗衡日本人獅子開大口。

3月24日第三輪和談後，發生咗一件震驚世界嘅大事。李鴻章返回旅館途中，受到日本右翼青年小山豐太郎行刺，子彈命中李鴻章左眼下面頰，行刺事件令日本天皇同內閣極度震驚，佢哋好驚被國際社會指責為一如大清嘅野蠻國家。呢件事亦令到日本嘅談判態度軟化。可以相信，如果冇人行刺李鴻章，日本人一定死咬住遼東半島不放。

小山豐太郎之後被判終身監禁，但係響1907年特赦放返出嚟，有人話佢係頭山滿派出嘅刺客，至於頭山滿係邊位？第日有機會講奪命書生孫中山時再講。

順帶講一講香港人嘅威水史，有份參與談判嘅伍延芳（1842-1922）係百分百香港人，佢早年入讀聖保羅書院，1874年自費留學英國，取得法學博士同大律師資格，1877年成為香港第一位華人律師，1880年仲更加做咗香港第一位華人立法局議員，1881年佢創建電車計畫同進行九龍灣填海工程，1882年加入李鴻章陣型成為幕僚，馬關條約嘅法律條文都係由佢經手，之後佢做咗大清嘅外交家同法律專家，大力改革大清嘅法律制度。1911年亦係佢同袁世凱促成清室和平退位，達成共和，建立中華民國，民國初年出任司法總長，再之後發生嘅事日後再講，總之依位香港人就係勁，就係巴X閉。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

晚上唔敢睇【七不思議系列一：孽咒】

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #甲午戰爭 #李鴻章 #馬關條約 #伍廷芳

休息一天

再推

去左書局買左本支持下

多？謝

【常威中史】為慈禧平反系列（六十五）

行刺李鴻章嗰個日本仔小山豐太郎真係幫咗大清一個大忙，有理由相信佢係鬼，兩國相交，不斬來使，一條72歲嘅老坑喺你國土內進行和談俾人淝一槍，西方列強即刻有藉口介入馬關談判。

其實日本甲午之戰中出大清，歐洲列強都嚇咗一跳，佢哋冇諗過日本仔咁勁，亦冇諗過日本係短時間內可以擴張得咁犀利。如果畀日本成功得到所有嘅戰爭利益，佢哋將會成為大清帝國最大嘅既得利利益者，所謂我唔食唔等於要畀你食。1895年3月27號，明治天皇繞過國會簽署日清無條件休戰敕令，以援和國際社會聲討日本氣氛，依條明治又衝出嚟扮好人，其實人又係佢鬼又係佢。

李鴻章一面養傷，一面同伊藤博文周旋，李鴻章強硬反對日本關於割讓台灣、遼東半島及2億5000萬兩白銀戰爭賠償金嘅要求。可惜李鴻章每日發送返大清嘅會談進展電報，均被日方截取破譯（柒到一個點），伊藤博文完全掌握大清無意談判破裂底線，於是一步不肯退讓。

終於經過七輪會談，4月17號上午11點40分，雙方響《日清媾和條約》（即馬關條約）上簽字，國際法定義上，甲午戰爭於當日正式結束。簽約後嘅當日下午，李鴻章嘅清國使節團速速離開馬關歸國。李鴻章仲立誓，一生一世不再踏足日本國土。

馬關條約具體內容如下：

一：清國確認朝鮮為獨立國家，朝鮮對清國朝貢永遠廢止。

二：日本佔領區內，包括遼東半島，臺灣及澎湖列島上的一切政府財產及軍用物資永遠讓與日本。

三：兩國各選派官員依據條約附件，共同踏勘並確定遼東半島之劃界。

四：清國支付日本賠款2億兩白銀（折算港幣600億）。

五：割讓土地內居民能任聽其意愿遷移界外與變賣資產，日本亦有酌情權可將當地居民視為日本國民。

六：清國開放口岸通商予日本，並給予日本最惠國待遇。允許日本人在清國設立領事館和工廠。

七：日本在三個月以內撤回清國領土內之所有日軍。

八：清國承認日本佔領威海衛三年，待還清賠款後才交還。

九：清國不可虐待處刑日本戰俘。

十：條約批准日開始，日清停止交戰。

十一：條約由清日兩國批准，於日本明治28年（1895年）5月8日，清光緒二十一年農曆四月十四日生效。

馬關條約上並冇解決到遼東半島嘅問題。因為俄、德、法三國態度強硬，一定要迫日本人交還半島，日本人想拖延時間，俄國人集結海陸大軍威脅，德國亦派遣巡洋艦開赴遠東。到咗1895年5月4日，日本內閣召開會議，作出永久放棄遼東半島決定。11月8號日清兩國簽署《遼南條約》，日本向大清歸還遼東半島，但大清要另外繳付3000萬兩白銀（折算港幣90億）贖金。講真其實都幾抵，呢個價可以買起成個遼東半島，香港啲地產商一定滯。

威逼日本交還遼東半島，俄國嘅戰略意圖非常明顯。因為俄國已經修建緊西伯利亞鐵路，打算橫貫滿州到達俄國嘅海參崴，進而南下遼東半島。呢單嘢，日本人視為奇恥大辱，令日本同俄國結下深仇大恨，十年後，日俄大戰一舖歸還！

日本人其實好記仇，向俄國復仇之後輪到美國，1941年12月7號偷襲珍珠港，就係要報復美國「黑船事件」嘅歷史情意結。可惜美國佬唔係俄國佬，後來佢還返兩個原子彈俾日本。

李鴻章利用外交手段，利用歐洲列強抑壓日本野心，有得必有失，同時亦都引狼入室，甲午戰爭之後，清國亦步入咗畀列強瓜分嘅慘痛歴史。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【賭波嘅男人嫁得過】

【大清亡國關明治天皇蛋牛治】

😝今集YouTube我將同治皇帝同日本嘅明治天皇比較，其實，真係天同地，一個係百年一遇天上有，一個周街可以揾到嘅地底泥，一個叫全國女人做雞救國，另一個淨係鍾意叫雞，清國同日本，因為呢兩個完全品格品質非常之唔同嘅意年青人，而走上兩個非常極端嘅命運。

😁做人真係唔好比較咁多，我成日都講，七八十年代令香港經濟起飛嘅港督麥理浩爵士，如果佢同我哋曾經在任嘅四個特首比較，其實，都係明治天皇同同治嘅例子。麥理浩爵士過身嘅時候，遺產只有30萬英鎊，比？人哋身家點夠資格同你哋比啊？

😍【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

每集一推

【常威中史】為慈禧平反系列（六十六）

未講臺灣人民英勇抗日嘅事蹟前，我想補充一則史料。

1894年2月，當丁汝昌率領剩低幾艘殘艦退到劉公島走投無路之際，佢收到一封由日本海軍總司令伊東祐亨（1843-1914）送嚟嘅「勸降書」，原文係英文，信裡面嘅內容大致係咁，我常公子試吓用母語（廣東話Cantonese）翻譯一下：

『大日本海軍總司令中將伊東祐亨，致書與大清國北洋水師提督丁軍門汝昌麾下：

時局大變，我同你現在於戰場上相見，實屬非常不幸。但係今日嘅事，係國家同國家嘅事，並唔係我同你之間嘅私人恩怨，我同你嘅友誼，同昨日一樣冇變過。我寫依封信亦都唔係單單為咗勸降一個清國水師提督咁簡單。

大凡天下大事，旁觀者清，當局者迷。清國海軍同陸軍接連慘敗，相信以閣下嘅聰明智慧，如果能夠心平氣和觀察，一定知道點解。

戰敗同你個人能力無關，係在於大清國墨守成規不懂變通、落後於大時代之故。今時今日，清國聘請政府官員，仍必須經過科舉考試。而科舉考試所考嘅係儒家經典文藝作品，官員晉升，亦係通過讀四書五經作八股文而擢昇。熟讀儒家經典就係昇官發財嘅保證，但係我想問，對於治國，儒家哲學同經典實際效果又有幾多呢？

當今世代，清國仍然沿用古老制度治國，大家都睇到，已經行唔X通。何況成個世界並唔係得清國一個國家，清國要獨行獨往，亦係冇可能。

過去30年，日本所經歷嘅改革亦都非常辛酸，閣下應該一清二楚。今天日本能夠將過去嘅舊患完全清除，係因為我哋能夠配合時代，響政治上作出大轉變，呢個亦係日本能夠自立嘅一個最大原因。

所以清國嘅政治改革係當務之急，如果肯改，配合世界大潮流，清國尚有一線生機，有如果仍然固步自封，唔肯改革，亡國係必然嘅事……』

伊東祐亨對丁汝昌所講嘅政治改革，就係君主立憲同埋西方代議政制民主議會制度。甲午戰爭爆發前幾年，日本已經開始實行民主議會制度，想辦法同歐洲諸國完全接軌，脫亞入歐。想提出一點，大清落後嘅地方係「政治」，而唔係「科技」！

呢封信出自敵人主將之手，具有劃時代意義。對於要大清實行政治改革，奮發圖強，其實民間已經有唔少聲音出現，1888年康有為已經上書清廷呼籲改革，1894年奪命書生亦寫過信比李鴻章，雖然事實擺在眼前，但係真係做嘅人就冇。一群既得利益者繼續維護住原有嘅死板古老制度，自己繼續肚滿腸肥，亡黨亡國關我叉事。

又要講番香港，香港再唔變，未來一定冇份響大桌上繼續玩，但係社會上一群既得利益者，繼續炒樓炒股炒炒炒。「科技」唔去發展，「政治」更調頭向下，我哋一直食糊嘅「法律制度」、「言論自由」完全冇人珍惜。談過戀愛未？佢一直喺你身邊，你梗係覺得冇咩嘢嘅，但一旦佢離開，你就會知道佢有幾好，到時候你就後悔莫及，到時候你又會講：如果要為呢份愛情劃上一個限期，你希望唔係五十年不變，而係一萬年。

到咗甲午戰爭俾日本仔打到一棟都冇，大家先至識驚，從1895年起，政治嘅改革聲音好似狂風暴雨震動大清朝野，風雲際會，下一Round就到百日維新，戊戌變法！

丁汝昌有冇睇過伊東封勸降書我唔知，但係10日後，佢就吞鴉片自殺，害死佢嘅，究竟係日本人？抑或係佢嘅祖國大清？

買定廉航飛機票，下次我哋飛臺灣。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

又係夜咗唔好睇嘅書 【七不思議系列二：紙紮】

強貼留名

【大清亡國關阿古路蛋牛治】

😝同治皇帝係一個悲劇人物，佢嘅能力同埋個性絕對唔係做一個好皇帝材料，佢只係喺一個不情願嘅情況之下，被安排到達一個自己能力完全不勝任嘅位置之上，做自己做唔到嘅嘢，佢唯一嘅收場就係死，否則唔係佢死，就係帝國滅亡。

😁就算係皇帝都好，一個人條命相對於一個帝國其實微不足道。做人能夠理解呢個道理，就會睇化好多事，劉曉波用咁嘅方法離開世界，其實並非偶然，亦唔係中共獨有……

😍【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

📌

終於追到live

【常威中史】為慈禧平反系列（六十七）

台灣係十七世紀中期1661年由大明遺臣國姓爺鄭成功響東印度公司手上收復番嚟， 1681年佢個孫鄭克塽繼承皇位。1683年舉國投清，降清後受封海澄公，佢仲有個靚女女朋友叫阿珂（似李嘉欣唔似商天蛾），阿珂係陳圓圓個女，詳情可睇《鹿鼎記》。

李鴻章保得住大清龍脈同祖墓所在嘅遼東半島，但保唔住台灣及澎湖列島。《馬關條約》一簽，將台灣割讓畀日本，作為台灣嘅宗主國大清，完全係冇理會台灣原居民嘅感受。

大清遺棄台灣，日本隨即以割讓領土嘅名義出兵台灣，台灣民眾為咗保護家園，自己攞起武器自衛，同日軍打咗一場英勇不撓嘅本土守護大戰。呢場戰爭持續時間之長，日軍傷亡之大，甚至超越咗日本對清國嘅任何一場戰爭，直整可歌可泣，今日冇乜人記得，點都要寫番出嚟，紀念當時台灣人令人景仰嘅民族氣節。

早響馬關條約簽訂前嘅1895年3月中，日本已經派兵侵略台灣，但係侵略行動連個天都睇唔過眼，霍亂（Cholera）幫幫手，日軍病死嘅人多過戰死嘅人。

馬關條約簽訂後，台灣人丘逢甲（1864-1912）提出「台灣民主國」構想，起草咗一篇台灣民立國獨立宣言，公告世界。但係呢個國家只係曇花一現，冇成為現實。丘逢甲作為守護台灣嘅義軍統領，對抗日軍，之後亦逃返大清。丘生有詩傳世講咗當時心境，詩曰：

「宰相有權能割地，孤臣無力可回天。扁舟去作鴟夷子，回首河山意黯然。」

大清官吏相繼離開，日軍大舉登陸，大混亂中，籠裡雞作反，廣東籍清兵開始大肆掠奪，台灣人同清兵之間展開血腥械鬥，雙方為爭奪市政府金庫內嘅金銀，就死咗400人。5月29號，日本進一步增兵台灣，6月2日，日本派駐台灣總督樺山資紀（1837-1922）同大清代表李經方，響基隆港上嘅「橫濱丸」號簽署割讓交收文件，台灣正式響國際法上成為日本嘅殖民地。

6月14號，樺山資紀正式進入台北，佔領台灣總督府。但係台灣人並冇即時投降冇人帶路。由主張抗日嘅清朝將領劉永福（1837-1917）率領一支叫「黑旗軍」嘅義軍繼續對抗日本人，劉永福組織民眾，展開咗一場頑強台灣保衛戰，台灣人當時冇錢冇武器冇退路，得條命同不屈不撓嘅鬥志，同日本人打遊擊戰打巷戰，依場戰爭由1895年6月打到1896年3月，歷時九個月，日本人先至以強大嘅軍事力量完全平定。

保衛台灣之戰，軍民死傷者達到14000人，但係日本人亦要投入兩個半師嘅兵力，付上10841條人命嘅代價。台灣人有幾堅？數字話曬畀你知喇。

可能知道台灣人咁揪得，樺山資紀統治台灣嘅日治時代，並冇作出大規模嘅報復同逼壓台灣人民（如果有嘅請各位話我知），反而認真建設台灣，令台灣邁向現代化。呢啲事我唔敢寫咁多，費事俾五毛話我同日本人塗脂抹粉。

順帶一提劉永福呢個人，佢係太平軍出身，半生戎馬，一生經歷過太平天國、中法戰爭同台灣保衛戰。佢手「黑旗兵」戰鬥力驚人，台灣淪陷後返回廣東，大清仲驚佢作反，強行要佢解散「黑旗兵」。

清史劉永福傳形容佢：「永福骨瘦柴立，而膽氣過人，重信愛士，故所部皆盡死力云。」。

想知更多台灣保衛戰內容，可睇2011年由魏德聖導演的電影《賽德克 巴萊》。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

晚咗唔好睇【七不思議系列一：孽咒】

台灣人萬歲

Hala Taiwan

【大清亡國關 #科技蛋牛治】

今次講 #大清，其實係講 #香港，我常公子覺得而家香港嘅科技發展嚴重落後於世界大潮流，到目前為止我哋仍未有一個科技品牌行銷世界，今日大家可能覺得冇咩事，但係過多十年，一定好大鑊。有時候事物需要放長雙眼睇，太注重眼前利益，往往係失敗所在。

可能你會同我咁樣講，眼前嘅嘢都未搞掂？點樣可以放眼將來呢？更何況見招拆招，靈活變通，一直都係 #香港人 嘅強項同優勢，呢一點我唔反對，過去100年有歷史做證，香港人其實真係叻，真係型，但係就怕型過籠！

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

【大清亡國關 #馬基維利 蛋牛治】

歷史上面最偉大嘅 #馬基維利主義者 叫 #毛澤東，第二係 #史太林，連 #希特拉 #墨索尼利 都唔入流。但係我相信，慈禧絕對係一個偉大嘅馬基維利主義者。馬基維利主義者超越道德，超越人性，超越一切界限，成就帝王之道。慈禧喺每個範疇都能夠到達馬基維利主義者嘅要求，後世人睇小佢，只係我哋純粹無知。

今時今日嘅 #政治家，有馬基維利主義者潛質嘅有一個，佢叫 #特朗普，#DonaldTrump，呢個人 #扮豬食老虎，心思同城府其實都不知幾縝密。Donald Trump嘅存在，亦要大家相信，現代世界要成為成功嘅政治家，必需同時係一個成功嘅商人，仲要係一個 #大奸商。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

推推
一日之內追到 live左
睇到某啲回覆真係幾正

【常威中史】為慈禧平反系列（六十八）

甲午戰爭嘅慘敗，令到大清再一次陷入前所未有嘅包皮環境。割走台灣澎湖列島（包括約魚台）、賠錢事小，最慘嘅係用咗二十幾年時間建立嘅現化化海軍北洋艦隊被一鋪清袋，大清再一次被清空武力，從此面對外勢力入侵，亦冇力再自衛。

李鴻章利用外交手段抑壓日本野心，同時打開大門引狼入室，入嚟睇，入嚟揀！大清好快步入被列強瓜分嘅命運。最明顯嘅例子係德國嘅威廉二世，甲午之後，德國亦遠渡重洋叉隻腳埋嚟搶嘢食，俄國嘅新沙皇尼古拉二世更加積極預備擴張南下，進一步侵蝕大清領土，日本更加唔使講，背後加強小動作，聯系奪命書生，誓要推翻你滿清王朝不可。

甲午慘敗嘅另一個意義，係宣佈李鴻章時代正式結束。由太平天國平定到1895年嘅30年間，李鴻章權傾朝野，其實佢被稱為做「影子總理」一啲都唔過分。佢手上嘅淮軍系統一直操縱大清嘅軍事力量方向，佢同慈禧太后一手促成嘅洋務運動，更加係大清嘅基本國策，可惜比日本人一棍打巢。30年經營嘅大清現代化任務宣佈全盤失敗，李鴻章響大清政治上、軍事上嘅影響力亦到此為止。

簽完《馬關條約》後，李鴻章更加受到全國上下一致譴責（真係慘，傾又小，唔傾又小，又冇人可以傾……），之後李鴻章辭去直隸總督兼北洋大臣，正式下野，事實上係被慈禧光緒解除咗一齊實際職務，淨係保留返文華殿大學士銜頭，閒居響北京出入紫禁城辦事，直至1900先再復出做兩廣總督。

期間李鴻章做咗中國特使，負責外交禮儀事務，1896年佢就代表中國去咗聖彼德堡出席沙皇尼古拉二世加冕典禮，之後仲公費暢遊歐洲列國考察，優哉悠哉。最出名嘅一件事就係1896年6月去德國照X光，睇吓塊面被日本仔小山豐太郎射入去嗰粒子彈。李鴻章喺政治上影響力暫時消失。不過佢始終大把錢，死唔去嘅。順帶一提，同期契弟翁同龢先生被調離軍機處，任命為總理各國事務衙門大臣，即外交大臣，不過以佢嘅能力、高傲嘅思想同人脈，能夠做到幾多嘢？大家心知肚明囉。同李鴻章比？契弟冇得比！

慈禧1889年正式退休，劉晶自己搞咗6、7年就搞到一鑊泡，亡黨亡國咁滯，佢嘅能力有幾高，真係可以睇得出。甲午之後，60歲嘅慈禧重新參與政務決策，但係冇正式復出，只係來回西苑同頤和園，睇頭睇尾。呢個時候，隨著李鴻章嘅勢力消失，慈禧亦都佈署將一直俾南方漢人操縱嘅政局，逐步回歸滿清皇族手上。接替李鴻章做直隸總督兼北洋大臣嘅人係榮祿（1836-1903），榮祿係慈禧堅定不移嘅支持者，早響1861年辛酉政變已經企喺慈禧側邊，1895年，榮祿正式接手大清軍務改革。

太陽能電筒袁世凱再次出場，1894年佢離開韓國，隱伏咗一排，之後就上門投靠榮祿，我諗袁世凱把口應該好得，榮祿一見佢就非常咁賞識佢，仲上奏畀劉晶知話大清冇左依個人唔得，韓國嘅事從此冇人追究袁世凱，所以話袁世凱叻仔就係咁解。當時大清陸軍有幾頹廢、戰鬥力有幾高強，經過甲午戰爭大家應該一清二楚，於是榮祿指派袁世凱改建陸軍系統，組建新軍，要求紫禁城大撥資源，比袁世凱響天津小站練兵，建設中國第一支真正嘅現代化普魯士式陸軍軍隊。

有榮祿枝大水喉射住，亦都係袁世凱一生嘅發跡點，北洋陸軍嘅人同事，從此影響中國政局三十幾四十年，袁世凱亦同時成為晚清近代史上面一個最重要嘅人物（沒有之一）。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

推介【七不思議系列二：紙紮】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #怪獸家長 蛋牛治】

😜香港好多怪獸家長，佢哋一心為咗啲仔女好，驚啲仔女大個搵唔到食，結果好希望佢哋可以贏在起跑線，但好多時候好心做壞事，累咗自己同時都累埋啲仔女。怪獸家長犯嘅最大毛病，就係以為自己可以睇通未來，可以睇到歷史嘅發展進程。但係，其實歷史同六合彩嘅本質非常相似，你真係估唔到佢開乜嘢冧巴。

😝20年前，冇人會知道原來識普通話係一個極大既優勢。今日嘅香港人，又有邊個可以答到我2047會發生乜嘢事呢？既然我哋睇唔透未來，既然未來係一大堆未知數，咁我哋點解要用現在嘅數據去推敲未來？空想之後嘅趨勢，從而做出一連串無意義嘅動作呢？

😍【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

【常威中史】為慈禧平反系列（六十九）

為獨裁者平反，時候大家見啲獨裁者一做就係三四十年，或者佢哋都係唔X想嘅，因為要搵到一個人交權，做到同自己一模一樣嘅嘢，真係好X難，你睇毛澤東，劉少奇唔啱，林彪又唔啱，江青又唔啱，鄧小平又唔啱，最後要將權力交咗畀一個能力好有限嘅大好人華國鋒先生。當其時，慈禧真係好想將權力交畀劉晶，自己安安靜靜退休，唸佛睇戲，但係劉晶光緒真係冇咁嘅能力，雖然佢咁靚仔又有型。

1895年慈禧一步一步揸返權，因為《馬關條約》內差唔多二億兩白銀（600億）賠款，數目實在太龐大，慈禧一定要揸返住條數，否則拖爆大清一啲都唔奇。講番日本，甲午戰爭開打前日本嘅國庫只有3000萬兩白銀（90億，咁小）儲備，為咗打仗發行公債8000萬兩（240億）。成功收返2億（600億），賺凸8000萬兩（240億）。呢場戰爭令日本庫房水浸，之後日本喺倫敦大手購入黃金（sorry！唔係倫敦金），完成國內日圓金本位建設工作，從此以後，日圓成為一種極度有信用嘅國際貨幣流通全世界，日本國力進一步提昇，脫亞入歐，指日可待，當時，一日圓兌換一兩白銀左右，第二次世界大戰之後，日圓先比美國佬大手質低瘋狂大眨值，變為以「千」「萬」做單位，十年河東，十年河西。

慈禧半復出，整治劉晶，之前已經提過1895年有Tom boy珍妃賣官事件，慈禧重責真妃之餘，亦將劉晶身邊嘅豬朋狗友同事革走，唔俾劉晶有私人時間同陌生人接觸。1896年年頭，慈禧甚至將軍機處調去頤和園，響東門外設立軍機公所，方便自己出入辦公，劉晶衰到冇人有，個個當佢透明，正式靠邊站。

上次講過，1896年5月，李鴻章代表大清出使俄國參與尼古拉斯二世加冕儀式，同時暢遊歐洲，其實當時李鴻章有特別任務響身。為咗仰壓日本野心，慈禧決心拉攏俄國對付日本。慈禧心知肚明俄國人想要啲乜，當時俄國正興建緊西伯利亞鐵路，橫跨整個俄羅斯，直達海參威，鐵路可以一直喺俄國領土之內，但係要兜一個大彎，一係就穿過大清滿州領土直達終點，後者比前者短500公里。慈禧用呢個條件拉攏俄國，大清更加投資500萬兩白銀（15億港紙，濕濕碎）成為大清國內「東北俄路」1/3嘅鐵路股東。俄國亦都答應，如果日本再出手侵略大清，一定會出兵幫手，之後嘅日俄戰爭，正正就係由此而嚟，當然俄國亦冇諗過自己會輸畀日本仔，波羅的海艦隊全軍覆沒後，俄國嘅國運亦正式步入墳墓，列寧、托洛斯基講句多謝唔該。

李鴻章去聖彼德堡其實就係簽呢份密約，為咗掩飾唔畀其他列強起疑心（Especially Japan），李生仲專登訪問多四個歐洲國家，照X光製造國際新聞，撈咗個「東方卑斯麥」靚朵返嚟。李鴻章返番中國，佢以為立咗大功，慈禧會原諒佢，但係慈禧用完即棄，正式結束咗同佢30幾年嘅親密戰友關係。

中俄密約簽訂、籌備好向日本賠款後，慈禧又一次穩固咗大清帝國嘅根基，1897年初，慈禧基本上冇過問政事，交返權俾劉晶，但係劉晶一啲都唔爭氣，一事無成之餘，仲響契弟翁引領之下，識咗個新豬朋，佢叫康有為。

即係呢個時候，世界上最惡嘅人殺到！邊位？希特拉呀！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

夜咗唔敢睇【七不思議系列一：孽咒】

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #李鴻章 #俄國 #西伯利亞鐵路

【大清亡國關 #CO 蛋牛治】

深宮殺人，易如反掌。為咗權力，人命只係籌碼，早年睇過一本書叫【血酬定律】，內裡講權力本身，有時候並非純粹金錢交易，而係用血嚟做交易籌碼，即係用條命嚟換取權力，牽涉人命，就超越金錢，因為錢咩都買得返，係條命就買唔番。

放返去今日嘅社會，有人問點解某啲政權可以穩如泰山？我答你，嗰啲政權嘅基石係無數人命堆砌而成，係用血嚟建立，血酬無法償還，除非有人肯用更多生命重新制定新血約覆蓋前者。和理非非永遠冇可能成功，理由亦響依處。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

推薦閱讀

各位你好啊，我想講啲嘢，我響度連載一啲關於近代史嘅文章，其實係有個目的，當然我想大家到最後會買我本書令我發達，但係做出版賺得幾多？大家應該心知肚明……

可能你唔信我，但係我心裏面真係有一個想法，我真係想大家，尤其是年青人，真真正正認識近代史，你越清楚歷史，你就知道呢一刻發生緊乜嘢事……

好簡單，如果你要面對一個敵人，你必須知道佢究竟係邊個，同埋佢有乜嘢背景同埋諗法，否則最後只會被敵人撳住嚟砌，冇得翻身！

你唔想俾人蝦，就要知己知彼，百戰百勝已經冇可能，但係保住條命保住能量保住想法，就總有機會翻身……

今時今日我哋已經畀人踩到上頭殼頂，香港人一向聰明，但係依家卻俾人話我哋香港人好蠢，尤其是年青一代完全冇料到，面對呢種講法我祇有四個字回應：

X你老母！

共勉之，and等著瞧。

追完連登，追埋你FB，支持樓主

鑑古知今

俾個正評丫，課金乞兒買飯盒食

一早正皮咗啦

【常威中史】為慈禧平反系列（七十）

今日想講一個大題目，帝國主義者侵略中國（或者叫清國），設立租界同埋殖民地，佢哋往往都有一個藉口，就係幫助「清國」（或者統稱為中國）呢個落後嘅國度，建設現代化同擺脱野蠻封建嘅古老狀態。即係話，佢哋嘅侵略行為係善意嘅，係苦口良藥，係為你好，你應該多謝佢哋都多謝唔切。

1895年馬關條約簽署嘅過程中，李鴻章曾經利用外交手段要求列強介入仰壓日本，世界上冇免費午餐，人哋借咗錢畀你，你就要還，你唔還就淋紅油收數，天經地義。上次講過，清國已經向俄國還債，容許沙皇嘅西伯利亞鐵路貫通自己本土。到咗1897年，歐洲列強都開始伸手向大清攞地。德國，一個19世紀末期，由好大喜功嘅德皇威廉二世（Wilhelm II，1859-1941）帶領下，高速崛起嘅超級強國睇準時機，要求大清攞山東膠洲灣做海軍基地，作為德國勢力伸向遠東嘅起步點。德國人提出嘅理由好荒謬，佢哋話自己幫助大清要返遼東半島，所以要攞地，咁都講得出，證明一句說話，弱國無外交。

當時掌權嘅劉晶當然唔制啦，於是德國人畀啲顏色你睇，派戰艦去膠州灣外邊遊吓遊吓，觀賞吓風景，感受吓海風，當時大清已經冇曬北洋海軍戰艦，人哋擺隊戰艦響你海邊，你就得個睇字囉。11月1號，兩個德國傳教士響山東一條村度比人殺咗。德國艦隊即刻駛入膠州灣，要求大清48小時之內作出交代，你老母啊，擺到明係搶吖。

北京紫禁城之內，當然冇人夠膽同德國開戰，日本都唔夠打？唔通會夠希特拉打咩？最後個波交比慈禧，老佛爺金口決定，德國人要乜就俾乜佢。於是1898年3月6號，大清簽紙租借膠州灣及青島比德國99年。順帶一提，簽紙嘅人又係李鴻章，李鴻章都算好使好用。

從此以後，德國人開始喺山東青島進行現代化建設。0168青島啤酒咪係德國人留低嘅傑作囉，而德國喺山東青島一帶鋪設嘅地下排水系統仲用到今時今日，個個都話正。

青島只係其中一個帝國主義者建設現代化嘅好例子，仲有日治時代嘅台灣，仲有上海，上海呢條小漁村係英國法國兩者由1842年零開始，一手打造成為國際大都會。當然大家唔好忘記仲有香港，唔係做咗100年英國殖民地，大家今日有咁開心？

除此以外，仲有之後日本親手打造嘅滿洲國，1948年國共內戰，由林彪（1907-1971），劉亞樓（1910-1965）指揮嘅「遼沈戰役」，就係成功取得滿洲國留低嘅大量軍工設施同埋城市建設，為中共打下深厚嘅戰略基礎，中國共產黨先可以穩住陣腳，長驅直進南下佔領整個江山，將蔣介石趕去台灣，取得政權，建設中華人民共和國。

歷史係奇妙嘅，同愛情一樣，前人種花，後人收割。冇帝國主義者張牙舞爪嘅侵略，亦都唔會有咁多傳奇嘅事情發生，今日喺呢度，我唔係為咗嗰啲帝國主義侵略者塗脂抹粉，但係事實擺喺眼前，唔到你唔信，尤其是身為香港人，唔通我哋真係唔使同英女皇講聲thank you？

你覺得唔啱聽，隨便開口屌我。但係受人恩果千年記，你夾硬抹去事實當冇發生過，就係你唔啱囉。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #李鴻章 #德國 #青島

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

課金乞兒買飯盒食

【大清亡國關 #郭嵩燾 蛋牛治】

🍐1875年豆十二要做三件大事，第一件事就係派人出外國考察，睇吓洋人點解咁威咁勁，郭嵩燾係第一個會操流利英語嘅大清官員，但係好可惜，好似郭嵩燾呢類人物喺之後出現嘅次數亦都唔多

🍐大清亡國係亡响自己手上邊，係亡於佢哋根本冇辦法同整個世界資本主義接軌。做人嘅嘢，不進則退，讀書如是，做嘢如是，放喺社會同埋歷史上面亦如是。我在三再強調多一次，我對香港充滿希望，我對香港人亦都充滿希望，因為我對自己都充滿希望，但係首先，我哋要明白同承認自己有咩不足之處。如果你認為係冇，就係最大嘅問題所在🤕

🚿【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

留名, 點解唔開係學術台

【常威中史】為慈禧平反系列（七十一）

德國人就咁就要咗膠州灣同青島，講真真係so easy，其他人睇見咁Jet so？冇理由唔搶埋一份架？

於是繼德國人之後，俄國人又開口要租借旅順港，之前已經講過，西伯利亞鐵路合作計劃俄國佬已經響大清攞過著數，但又要割地，初初大清當然唔肯制，俄國崇禎尼古拉二世打算派海軍陸戰隊強行登陸，攞咗旅順再算。但後來，佢哋採取另一種和平友善嘅方法攞地，就係畀錢，不過唔係畀錢大清，而係畀錢李鴻章。簡單啲講係行賄，如果大清有ICAC，己經可以拉人封艇！不過大清當然冇ICAC啦，就算今日嘅中華人民共和國都未有啦，香港勝在有ICAC，邊個搞出ICAC？要記住啊，係六呎七吋高嘅麥理浩爵士。

行賄價錢係50萬兩白銀，折算1億5000萬港圓，李鴻章袋袋平安，就簽紙將旅順租借俾俄國人25年。寫到呢度真係火都嚟，喪權辱國真係自己攞嚟衰，雖然「貪污」響中國人文化係天經地義並唔犯法，但上次講過李鴻章已經完全失勢，當時佢亦被褫奪北洋大臣一職，理論上冇正式官職響身，我真係唔明點解佢仲有權簽紙割讓旅順港，唯有講句，大清嘅制度真係亂柒咁嚟，你係完全估佢唔到，你係完全估佢唔到。

俄國好似曾江「得」一聲，又得咗！英國同法國當然不甘後人，1898年大英帝國租借咗山東半島原本嘅北洋海軍基地威海衛，租約同時都係25年，加埋拓展香港地界，即界限街以北嘅「新界」，租借期99年，就係呢單嘢，先引申出1997四個不祥數字。法國租借廣州灣25年，去到呢度，大清沿海嘅重要戰略據點，差不多完全落入列強手上，後世所謂列強瓜分中國就係咁解。據說每次割地，豆斗同劉晶都哭哭啼啼，呼天搶地，但有卵用麼？鬼叫你窮？鬼叫你打輸甲午戰爭？

日本人睇住事情嘅發生，心裡邊仲難過，當然唔係替大清難過，而係替自己難過，響佢哋嘅角度，只係覺得歐洲列強瓜分咗佢哋原有嘅戰爭利益，佢哋都係受害者之一（？）。甲午戰爭係日本人打嘅，幾萬條人命係日本人付出，但得到最大嘅利益竟然係從來冇做過嘢嘅西方列強。亦因為呢個緣故，日本國內民衆仇洋嘅心理更加熾熱，佢哋明白，唔想再受洋人欺壓，就一定要更加強大。之後日本國內右翼橫行，軍人當道，國民共識東亞係佢哋嘅，唔係歐洲列強嘅。「軍國主義」同「大東亞共榮圈」就係由此誕生，之後幾十年生靈塗炭，其實大家都有責任。

如果有一個叫「攞中國人著數榜」，排第一嘅一定係俄國佬，地緣關係，佢哋同我哋太近喇，就好似墨西哥好近美國、波蘭同德國一樣，想避都冇得避。數數埋埋，大清連同之後嘅民國加中共，俄國人合共掠奪本來屬於中國人嘅土地，直情有一個美國咁Q大，好撚奇怪，一個比長洲大小小嘅釣魚臺島屌足幾十年，反而從來就冇人去追究俄國人？所以有時，同人借錢千祈唔好借十零廿萬，要借就借夠一億幾千萬，世情都係咁，細數會追你還錢，大數反而唔敢搞你。

政治方面，俄國人對中國嘅影響更加前無來者，1921年中國共產黨係由「第三國際」（Third International，即共產國際）親手建立，布爾什維克革命勝利後奪權嘅蘇維埃（Soviet）向中國輸出共產主義同革命。除咗中共，冇蘇聯提供嘅資金同埋軍備，冇鮑羅廷（1884-1951）空降來華，蔣介石嘅廣州政府亦冇可能響1927年完成北伐，打敗北洋軍閥統一江山，同樣冇蘇聯嘅資助同直接介入，中華人民共和國亦唔可以響1949年建立起嚟。唔係要以糧食代替盧布還債畀蘇聯，脫離佢嘅控制，中國亦唔會有三年大饑荒，死3500萬人！

到咗今時今日，俄羅斯依然同中國息息相關，雖然俄羅斯行資本主義，中國仲行緊社會主義，但大家無分彼此，搭埋同一條船，共同抗衡大美國單邊主義，百年好兄弟，其實從來冇分開過片刻，呢啲就可能叫做真正嘅愛情。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #李鴻章 #帝國主義者 #俄國

我有冇需要去學術台開個貼？

推推

【常威中史】為慈禧平反系列（七十二）

自從1895年打敗甲午戰爭，大清帝國陷入咗畀列強瓜分、予取予攜嘅局面，伸手就要，易過借火。劉晶當權，有求必應，只要你開聲就得。1898年5月29號，鬼子六恭親王去世，恭親王在世嘅時候，係大清洋務派領袖，隨住佢嘅死，大清進行咗30年嘅洋務運動，可以講亦宣佈正式全盤失敗。

1895至1898年依兩三年間，慈禧仍然退居幕後，大清不思進取，叻仔劉晶對整個局面完全失去控制能力，再咁落去，帝國瓦解亦都係理所當然……

1898年戊戌年，之後發生咗非常重要嘅事件「戊戌政變」。以下係一般人師奶阿叔對戊戌政變發生過程嘅睇法（或稱之為中學史觀）：

『首先，一級大好人改革者夜葬真妃嘅光緒皇帝見到大清積弱同被列強瓜分，於是接納咗梁啟超康有為等人嘅改革意見，聯同幾個有識之士，大刀闊斧進行全國性嘅深入改革，企圖挽救搖搖欲墜的大清帝國。起初改革過程非常順利，大清欣欣向榮，人人都like，呢個亦都係大家口中理解嘅「百日維新」內容。但係喺呢個時候，邪惡同守舊嘅老不死女巫婆慈禧太后突然復出奪權，出手阻撓改革，要求大清重歸回頭路。於是光緒同埋「戊戌六君子」等人決定發動一場兵變，徹底清除慈禧太后影響力，佢哋首先聯絡喺天津小站練兵嘅太陽能電筒袁世凱，袁世凱表示同意join group，但轉頭條杏加橙即刻向頂頭上司榮祿篤背脊，榮祿將兵變嘅事講畀慈禧太后知，於是萬惡嘅慈禧先下手為強，搶先一步發動政變，鎮壓異己，囚禁光緒，六君子人頭落地。一場可歌可泣，足以挽救大清同千千萬萬水深火熱同胞嘅大改革全盤刹停。於是，大清完全失去希望，繼續封建保守，最後亡黨亡國，責任全部喺慈禧一個人身上。』

睇電影同睇電視劇，大家都好鍾意忠奸分明，復仇者聯盟要有滅霸（Thanos）做大佬比Superheros打。戲劇世界裡邊，總要有正義嘅一方同邪惡嘅一方。隨後國共兩黨重構大清歷史，呢個流傳咗百幾年嘅「戊戌政變」劇本有極重嘅戲劇成份，抹黑慈禧已經唔使多講。我常千戶想提出嘅係，忠奸分明劇本嘅好處係，要配合廣大民眾嘅知識水平，寫出真相可能大家都睇唔明。簡單啲畀套電視肥皂劇你睇，大家就以為自己乜都知道曬。唔係愚民政策，政策本身要有「愚民」存在先得架。

不過最離譜嘅係，「戊戌政變」個標準劇本係將忠奸調轉咗黑白調轉咗，忠變咗奸，黑變咗白。有人講中國近代史就一堆「屎」，夾硬執質你食，食到你屎都話香，其實一啲都冇誇張到。

下次繼續戊戌年發生嘅事……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【三島悠亞作品系列】

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #光緒

【大清亡國關 #Tom Cruise 蛋牛治】

好多人都鍾意將中國同日本比較，最近北海道地震大家有又比較一次，好多傳媒都講日本人非常之守秩序，地震之後互相幫助，真係一個亞洲民族典範，大家睇到，就非常之羡慕日本人。

我常公子反而睇到另一件事，2004年福島核電廠事故之後，日本人似乎仍未得到教訓，其實日本依個國家身處一個地震頻繁嘅塊板上，應唔應該用核能發電，係好值得商榷嘅。福島事故發生之後，日本仍冇反思核能發電。反而德國因為福島事故，國內大力取締核電廠，推動改用環保發電國策。

我再講多次，人比人比死人，尤其是千祈唔好同猶太人日耳曼人比……

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

最後冇事

【常威中史】為慈禧平反系列（七十三）

未講戊戌年發生嘅事之前，首先要講吓一對即將登場的主角。

1862年至1895年間，成個大清現代化過程始終抱住一條阿婆紮腳布唔肯放，就係所謂「中體西用」。清國人從來冇諗過放棄傳統嘅儒家思想哲學宗法系統。即所謂君君臣臣父父子子。佢哋諗住學習西方嘅技術同科技，加埋中國果套固有嘅天下無敵傳統思想，就可以一躍成為一個現代化國家，殺出一條新血路。直到佢哋比對岸一個小國---一個響短時間內全盤西化、全盤學習西方文化制並徹底拋低自己原有文化同生活習慣嘅---日本徹底打敗之後，先至完全被嚇到瀨屎，知道唔改唔得。

簡單啲講，19世紀末期嘅清國，已經係一個設備技術現代化嘅國家，但政治制度仍然處於中世紀時代。對於政治制度改革嘅呼聲，孫中山康有為梁啟超唔係第一批，早有李鴻章淮軍幕僚馮桂芬（1809-1874）、知識份子容閎（1828-1912）提出過改革整個大清嘅政治制度，追上大時代。

容閎要提一提，佢係廣東珠海人，係第一批留學美國嘅中國人，獲得耶魯大學榮譽法學博士學位。但係響大清傳統士大夫嘅陣營裡面，佢哋微弱嘅聲音冇俾人哋重視到。而真真正正將中西理論結合，並轉化為政治行動，矢志推動變法，禍延家國且名揚天下嘅人，就係康有為（1858-1927）。

正確來講，康有為提出嘅改革就係四個字：「政治西化」。

康有為係廣東佬，佢嘅大弟子梁啟超亦都係廣東佬。不問而知佢哋嘅先進思維其實都係嚟自英國殖民地香港。其實由19世紀開始，中央政府就視香港為顛覆基地，呢個根深蒂固嘅概念，到今日都仲未改變過。

康有為係廣東南海人，大孫中山八歲。佢一個同鄉叫洪秀全，即耶穌細佬。南海康家係書香之家，世代做官。佢嘅祖先做過二品大官，佢老老豆豆康達初亦都喺江西撈過知懸，據康有為自己講，佢哋已經係十三代讀書人。康有為同好多依一類大人物一樣，自細就係一個神童。孫中山係神童，梁啟超係神童佢都係神童。佢11歲就讀完四書五經，之後博覽群書，喺鄉下好有星味。但係佢一直都考唔到鄉試做公務員，13年間，神童康六考六敗，真係冇面見江東父老，對於一個自負極高嘅知識份子嘅心理打擊可想而知，洪秀全就叫樣黐X咗線。

但係神童康冇放棄過，終於去到36歲，佢博咗條老命終於響鄉試中舉，行運一條龍，兩年之後，38歲佢仲喺北京考中埋進士，所以有啲嘢千祈唔好放棄，衹要有恆心鐵柱磨成針，當然家底要夠厚先。如果將件事放喺今日去睇，有個柒頭考大學考到36歲先考到，我諗大家都會覺得佢係痴鳩線嘅。但係中國古代嘅讀書人，考試做公務員似乎係佢哋唯一嘅出路，康有為彈起之後推動變法，當中一條就係廢除科舉，睇嚟佢對考試制度的確係恨之入骨。

半生行行企企嘅佢，周圍宣揚理念，談論政治，結交朋友，擴充人脈，竟然畀佢撈咗個「聖人」嘅朵返嚟。識人好過識字又一個好例子。如果用今日嘅概念去講，聖人康就係一啲叫公共知識份子嘅物體，公知呢享人你可以話完全冇用，但係佢又可以好有用。佢哋可以代表住一個社會、甚至國家民族嘅良心，佢嘅言論可以代表社會上面大部分（或小部份）嘅意見同價值觀，時來運到佢哋可以做埋官，更加可以影響政治同歷史嘅發展方向。捷克前總統茨拉夫哈維爾（Václav Havel，1936-2011）就係近代最成功嘅例子。

做得唔好嗰啲，咪好似我常千戶咁X樣，四個字：廉價文人。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #康有為

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

課金乞兒買飯盒食

【大清亡國關 左宗棠 蛋牛治】

新疆問題一直都係問題，到咗今日都係問題，今日嘅中共為咗嚴密控制新疆，付出嘅人力物力遠超其他省份。新疆人普遍信奉回教，宗教問題其實一直都係一個死結，好難解得開。

當然如果希望全國市民嘅行為同思想狀況都喺黨組織嘅掌控之中，本身亦都一個極大嘅錯誤。思想統一化，無疑利於管治，但政府高度集中，卻衍生出官僚系統權力嘅無限膨脹。一個極權專制嘅國家，當行到最盡頭，往往如果真係需要洗牌，付出嘅代價往往係超越人類所能想像。我唔係狗噏嘅，歷史上面已經講過你知，而且三番四次講俾你知。

話讀歷史有啲用，就係咁解囉。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

課金乞兒買飯盒食

【常威中史】為慈禧平反系列（七十四）

對歷史瞭解不足嘅人經常有種錯覺，就係硬係覺得知識份子可以改變世界，孫中山一腔熱血推翻帝制，康有為梁啟超滿腔熱情會還救大清，於是就會認為零八憲章可以改變共產黨思維，每年去維多利亞公園舉起蠟燭就可以平反六四，佔中可以得到真普選，和理非非就可以守住自己嘅金庫……以上種種純屬幻想，同你幻想同波多野結衣上床係同一回事，Sor，用錯比喻，因為後者可能會easy啲。

返去19世紀，既然講咗Siant有為，就唔可以唔講梁啟超一門雙傑一條連贏位。

梁啟超（1873-1929）廣東新會人，佢就真係一個名副其實嘅「神童」。因為佢17歲就考中舉人，有為考到36歲先考到呀陰公，佢哋兩位相識於1890年，當時有為33歲，隊冰超18歲。兩個人一見如故，經過11個小時吹水後，隊冰超如當頭棒喝，有禪宗頓悟味道，覺得自己從前所學嘅嘢都係冇用嘅，於是佢拋棄曬一切八股文舊學，跟隨有為從頭學起。

Siant有為得到呢個名滿天下嘅星級高徒，熱血上腦，加埋其他擁躉支持，1891年去廣州開咗間「長興學舍」，兩年後改名「萬木草堂」，正式上市，講道聚人，宣傳佢嘅維新政見，好多之後參予戊戌變法嘅好朋友好兄弟，就響依處聚集埋一齊。「萬木草堂」亦係康梁變法理論嘅發源地，亦係戊戌變法嘅幹部育成所。

文人論政，紙上談兵。康梁提出嘅所謂利用「西學」深度改革國家，其實亦唔係乜嘢新鮮事物。不外乎係將解決清國當下面對嘅問題分成三段論，推演為從「據亂世」（當前劣境），到「升平世」（即小康，既21世紀現代中國境況），再到「太平世」（即儒家思想裏邊嘅大同世界，或馬克思嘅共產主義烏托邦。），呢個循序漸進嘅過程喺康梁口中，強調只有變法，就能好快達到。佢哋仲講過「西歐行新法，三百年而治；日本行維新，三十年而強；中國只要變法，三年就可自立。」

寫到呢度，睇到呢度，其實上述嘅口號，同1958年大躍進期間毛澤東講「十五年超英，二十年趕美」又有咩分別？一樣係咁浮誇，一樣係咁堅離地。毛澤東講20年超英趕美，梁啟超同康有為就講三年OK，其實堅似寶藥黨呃婆仔積蓄。但係你吹佢唔脹，當時大把人信，大把人覺得好有道理，訓身All In攞埋條命去支持幫手。

1979年中國最偉大嘅設計師鄧小平就曾經講過，中國人真正要到達英國同美國嘅生活水平，大概需要100年時間，100年比較合理，1979年開放改革至今，經過咗差唔多40年，大家嘅感覺又係點呢？我常千戶中肯少少，事實歸事實，中國的確強大起來，起碼已有自家制航母同小米華為，問心，冇咗中國共產黨嘅強勢領導，我相信亦都冇辦法做得到。我咁樣講，五毛唔該加我分。

過去嘅中國歷史，有名嘅急功近利冒進變法都係失敗收場，北宋有王安石的熙寧變法，明朝有張居正嘅政革，清代有百日維新，五十年代有三面紅旗大躍進運動，統統兩三年貨仔，全部冇好收場。但同足球一樣，數據係愛嚟破嘅，鄧小平1979年嘅「開放改革」大變法就取得空前成功。所以你話三起三落嘅鄧小平唔係中國近代史上最聰明嘅人，係唔得囉。

下次，大清公知公車上書！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #康有為 #梁啟超

顯微鏡點發現粒子??

Geiger–Marsden gold foil experiment. 發現電子 核子

如果你文科人我唔怪你 但錯得幾難睇

顯微鏡係促進生物學發展既主要原因 發現左細胞

錯就要認，打就企定

【大清亡國關 #海軍 蛋牛治】

軍事力量對一個國家來講至關重要，毛澤東講過搶杆子出政權，一個政權最重要依靠兩樣嘢存在，第一係軍隊；第二係意識形態。中共最成功嘅地方，係能夠擁有一支絕對聽自己指揮的軍隊，即所謂黨指揮槍。文化大革命之後，其實中共嘅意識形態大樓已經徹底倒塌，維持政權基本上係靠軍隊。

當時大清組建嘅北洋海軍，其實某程度上都係李鴻章自己嘅私人軍隊，可以大膽講一句，世界歷史上從來未出現過一個官員或財閥竟然可以擁有一支咁巨大嘅海軍，李鴻章所做出嘅事情，其實係前無古人後無來者，漆HI中嘅螢火蟲，就係咁解。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家記得睇完，幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

念念不忘 必有迴響

無錯

好睇。

迴響

今天星期六晚上，山竹無比接近，狂風呼呼，年逾80多的養父親因為跌倒進去東區醫院急症室，幸好吉人天相，大步檻過，十號風球臨近，醫院很少人，但醫生們和醫護人員仍然緊守崗位，無聲為市民服務。

11:30臨離開醫院的時候，我看見一個年輕醫生，在醫院空無一人的大堂裡吃著一盒7-11的叮叮飯，喝著一罐可樂，身邊有一張毛氈，看來他打算今晚在醫院大堂裡過夜。

刹那之間，我非常感動，真的，我沒有騙你，我熱淚盈眶，原來世界上就是有他們，我們才可以安安樂樂地過日子。我常威不是年青人，也算是有少少見識的文棍，但是我真的被這個年輕醫生徹底感動了……

我諗，我所看見的東西就是所謂的香港精神，今晚我向燈火起誓，我答應自己做一件事，我會用我餘生嘅力量，用文字的卑微力量去守護香港精神，守護香港美好的價值觀，守護香港，希望可以做得到。

常威
2018年9月16日深夜1:46分

【常威中史】為慈禧平反系列（七十五）

六四近了，繼續講大清公共知識份子如何改變世界嘅美夢。其實1989年發生嘅六四事件，亦都係一場知識份子想改革國家、想國家邁向更美好嘅美夢，可惜最後好夢成空。但係無論佢哋當時做嘅嘢得出乜嘢效果都好，我哋千萬唔可以抹黑佢哋嘅高尚動機，否則三個字，不是人。

就早響1888年，當有為赴京考鄉試嘅時候，佢已經嘗試上書中央，一篇六千字《上皇帝書》想比光緒睇到，你當你自己係邊位呀？石沉大海就係理所當然。之後有為四圍擴充人脈，成為咗「聖人」，返廣州開宗立派，俗語所謂響咗朵插咗支食神旗仔，加埋隊冰超，一門雙傑，靠兩枝健筆打江山，揚名立萬。

1895年春天，當時已經頗有星味嘅有為再次入京參加會試，當時大清打輸甲午戰爭，日本同李鴻章訂立《馬關條約》，割地賠款，喪權辱國。消息傳出之後，雲集於北京嘅一衆舉人群情洶湧。有為作為牽頭人，聯絡十八省舉人共1300幾人，於北京市郊松筠庵起草一份萬言書，要求大清進行深刻改革救黨救國，並於五月初一遞呈都察院，上書中央。

呢一件事件就係晚清歷史上出名嘅「公車上書」，但最後察院官員都冇將有為嘅萬言書呈遞比劉晶睇，但係萬言書就從此流傳天下，對整個社會產生廣泛影響，改革思潮亦開始氾濫起嚟，聖人有為個朵亦開始個個都識。

有時候行起運嚟，真係擋都擋唔住，公車上書嘅第二日，有為就高中進士（應該係同公車上書無關嘅），並授予工部主事一職，但有為唔去打呢份公務員嘅厚職，反而留響北京，第三第四次上書光緒帝，陳述佢嘅改革主張。終於響當時已經開始靠邊站嘅翁同龢（冇錯，又係佢呀）嘅幫手之下，劉晶睇到佢嘅第三份上書，而且一睇仲非常咁鍾意佢，仲叫人抄錄三份（冇印影機），一份比豆斗、一份比軍機處、一份致各省督撫。

有為有皇帝劉晶撐，心雄鳥，乾脆大力將改革宣言深化為政治運動，6月佢響北京創立《萬國公報》，7月組織《強學會》，繼續聚人，而且仲響其他城市開分會，一時間聲勢浩大。但可能講嘢過咗火位，終於得罪滿清權貴，好快又俾人查禁封舖，但有為冇畀公安拉，唔使去秦城監獄坐，只係返歸廣州繼續佢嘅政治運動。睇到呢度，你就明白當時嘅大清，其實言論自由嘅風氣都幾開放，同今時今日完全冇得比（陰公豬）。

好喇，大家轉入直路。

相信好多人都會覺得1889戊戌年發生嘅事情，就係劉晶最終採用咗有為隊冰超等人嘅改革意見進行可歌可泣嘅「百日維新」，最後俾豆斗血腥鎮壓，其實時間線上大錯特錯，晚清歷史上有一件事叫做「戊戍變法」，個個人淨係知道咩叫「百日維新」、「戊戌政變」，但就冇乜人題「戊戍變法」，典解？質慈禧死食貓囉。

其實戊戌年嘅變法唔係劉晶發動嘅，佢亦冇咁嘅power，而係由大清一路落嚟堅定不移嘅帝國捍衞者慈禧太后首先發動。

下次keep on clam…….

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #康有為 #公車上書 #戊戌變法

朋友歐陽钜開帖，希望你會支持佢

【要甜出聲】【荒島】《歡迎光臨死亡樂園》

【常威中史】為慈禧平反系列（七十六）

百幾年前嘅世界並冇智能電話，冇互聯網，資訊嘅流通主要係靠文字，甚至所謂傳媒體系亦未喺清國正式出現。文人枝筆嘅力量比今日強大千萬倍。有為同隊冰超二人嘅角色，其實係為改革變法製造輿論效果同民意基礎。係啊，百幾年前嘅清國非常重視民心取向，同今日唔同。

如果要講分工，有為同隊冰超係隸屬整個porject嘅宣傳部marketing，戊戌變法實際操作嘅內容，佢哋嘅角色並冇後來佢哋口裡面講得咁鬼大。食事後煙，抬高自己身價理所當然，揸筆搵食聲名最重要，呢一點我非常體諒，搵食啫。

由1897年到1889年間，清國比列強一忽忽肉咁割出去，而劉晶能力所限，一籌莫展。喺呢段時間，其實豆斗已經係頤和園策劃緊成個戊戌變法嘅內容。1898戊戌年6月11號，劉晶向軍機大臣宣佈咗慈禧嘅諭旨，確立咗國家發展嘅新方向，一句到尾，就係全盤向西方學習。事實上，豆斗搞洋務運動搞開放改革已經搞咗三十年，一早已經向西方學習緊啦，只不過1889年慈禧退休之後，光緒接班後先搞到一鑊粥。清楚歷史嘅人就會知道，問題係全部發生係劉晶身上。

6月底，翁同龢根據豆斗意思，用劉晶名義頒發著名嘅《明定國是詔》，裡面咁寫：「博采西學之切於時務者，實力講求，以救空疏迂謬之弊，專心致志，精益求精，毋徒襲其皮毛，毋競騰其口說，總期化無用為有用，以成通經濟變之才。」呢篇詔書拉開咗戊戌變法嘅大幕，劉晶只係傳話人，真正發動變化嘅人係豆斗。

詔書亦講得好清楚，過去幾年，國家流於「空疏迂謬」，凡事得個講字，嘢就冇人做過，矛頭直指國家最高領導人劉晶先生，既然交咗個權比你，而你乜都做唔到，咁做老母嘅又係時候出嚟撐住個局囉。

其實慈禧嘅角色，好似《楊門女將》的「佘太君」，又似《紅樓夢》嘅王熙鳳。當男人頂唔住頭家，做女人嘅，就要出嚟撐起半邊天，功勞可以比晒男人，要鬧就隨便鬧個女人，最緊要係撐住個牌頭，唔好比人除牌，豆斗同劉晶之間嘅關係，就一個咁嘅邏輯結構。

仲有一件事要講，揸筆寫《明定國是詔》嘅契弟翁，依篇嘢亦係佢漫長四十年政治生涯嘅終點，幾日後，佢就正式離開紫禁城，開缺回藉（退休返鄉下）。響全盤向西化學習嘅戊戌變法大環境裡面，己經冇依位保守派三朝帝師嘅位置。

你係佢，你甘唔甘心丫？如果你係佢，你玩唔玩嘢呢？

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #戊戌變法 #翁同龢

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關 #李鴻章 蛋牛治】

🇬🇧李鴻章的確係晚清歷史上最重要一個人物，沒有其他。佢對中國歷史嘅走向起到最關鍵嘅作用。我多番強調，佢同曾國藩一樣，都係英國人嘅買辦白手套，晚清嘅命運其實同大英帝國息息相關，由鴉片貿易開始，直到大英帝國建立上海自由城邦，一步一步全盤背後操縱晚清嘅金融體系，冇咗李鴻章，大英帝國絕對做唔到！

🇬🇧響英國人嘅角度裡面，佢哋係將文明輸入一個野蠻落後嘅國家。用另一個角度去睇，亦都係嚴重干涉他國內政，事實上，你要一個茹毛飲血嘅原始人能夠坐喺餐臺上邊用刀叉食牛扒，難度相當之高。事實上大英帝國最後能夠做得到，不過前前後後用左100年時間……歷史本來就是一個漫長嘅故事。

🇬🇧【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

【常威中史】為慈禧平反系列（七十七）

去愛一個人，好多時候需要時間去觀察佢係一個咩人？如果個世界可以離婚，冇問題嘅，但係如果冇離婚呢樣嘢，要揀自己嘅終身伴侶就真係要好小心。又如果你出世指腹為婚，冇得揀。成世人需要同佢喺埋一齊，如果佢係個衰人，個情況都幾X悲慘。路遙知馬力，日久見人心，回想起當日咁愛佢，佢今日變成咁嘅西樣，真係好X難堪好X心噏……

1898年戊戌變法由6月11日劉晶頒發《明定國是詔》開始，亦即係晚清歷史上嘅「百日維新」運動，依一場由慈禧率先起動，牽涉整個大清嘅教育、經濟、軍事及官僚制度嘅政治改革運動，最後點解會演變到光緒軟禁慈禧奪權、六君子人頭落地嘅政變悲劇？由今日開始，我常公子就同大家深入分析一下。

首先，我講講康有為依個聖人嘅角色，好多人覺得百日維新係由有為領頭發動，係履行佢嘅政治理念（起碼佢自己事後就係咁講），其實真相並唔係咁樣。由剛剛被朝廷炒魷嘅翁同龢推薦，劉晶於1898年6月16號接見康有為，其時戊戌變法已經開始咗五日鳥，並唔係劉晶見咗有為先攪變法，只不過變法開始咗，劉晶想接觸多啲想法先進嘅知識份子聽取意見，有為只係其中一個。

事後有為周圍同人講，佢嗰日同皇帝傾咗四粒鐘，大家非常投契互相欣賞咁話，又係一招自抬身價嘅吹水伎倆，其實當日劉晶接見咗好多人，聖人只係其中一個，照時間推斷，皇帝同有為嘅傾計時間唔會超過一粒鐘。而且有為係廣東佬，普通話叻極有限（大家可以睇返youtube廣東佬孫中山嘅普通話演說片段，就會一清二楚，直情係崔世安曹仁超古天樂同張家輝嘅境界），佢能唔能夠同操正宗京腔嘅劉晶正常溝通亦都係一個大問題？好有可能，佢只係喺劉晶面前present咗一堆嘢，劉晶聽完就打發佢走，情況就係咁。

真係！唔通我同成龍影過相又話你知咩？情況都係一樣，見過皇帝嘅有為自抬身價自我感覺非常良好，皇帝亦比咗個「總理衙門章京上行走」職位佢，其實就係「跑腿」，根本冇官位，佢連官都唔係，又點有可能參與戊戌變法嘅高層決策呢？

但係6月之前，佢同隊冰超已經響北京組織「保國會」搞政治文宣，人氣好盛，係一個有朵嘅政治KOL，劉晶好欣賞佢依方面嘅才華，於是下詔叫佢去上海辦報，配合朝廷宣傳戊戌變法。但有另一個講法，劉晶專登調走佢同隊冰超，係唔想佢哋繼續留響北京吹水刺激京城裏邊嘅權貴保守派。有為同隊冰超魯莽多咀，其實已經引起好多人不滿，劉晶身邊幕僚六君子之一嘅楊銳（1857-1898）就建議皇帝儘快同康有為脫離關係，楊銳講過「康不得去，禍不得息」，亦係呢個緣故，劉晶為咗息事寧人，於是即刻調走有為去上海辦報。

有為嘅吹水嘢，下次先繼續。但藉住一場政治運動自抬身價，並唔係乜嘢新鮮事，古代有今時今日都大把。有時候真相係乜嘢其實唔重要，最重要係，你講出嚟嘅嘢有冇人相信你。你想用講大話去攻擊一個專係講大話嘅政權，其實大家都喺度講緊大話。康有為同梁啟超之後係食緊戊戌六君子嘅人血饅頭壯茁成長，呢一點絕對不可以原諒。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #康有為 #六四

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #北洋艦隊 蛋牛治】

🇯🇵大清帝國組建北洋艦隊其實係一等一嘅大事，當時世界上並冇飛機，仍未有坦克潛艇，未有核彈，海軍就係代表一個國家強大起嚟嘅標記同霸權象徵，老實講如果唔係打咗一場甲午戰爭清國戰敗，歷史嘅走向真係冇人會知道會點，當然大清帝國被淘汰一定無可避免。但係時間絕對唔會係1911……

🇯🇵日本人同中國人息息相關，彼此地緣太接近，血統亦同源，結果愛得愈深就傷得愈深，血肉交纏半世紀，全因一場甲午戰爭而來。今日日本靠邊站，響整個世界格局嘅影響力每況愈下，成為美國嘅二奶全因為吃了兩粒原子彈，不過好相信大和民族唔會咁容易甘心，東風壓西風，一直喺佢哋心裡面嘅百年夢想……

🇯🇵【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

揶用軍費已經係死罪 點平反呀？

又一個內容都未睇既傻西

【常威中史】為慈禧平反系列（七十八）

世界踏入二十世紀初期，其實係一個作故仔嘅年代。

因為普羅民眾識字率上昇，油墨印刷技術成熟，閱讀階層人數激增。無論響西方世界定東方世界，民眾開始靠著閱讀報紙刋物書籍小說，增加對時局同世界嘅認識，世界進入真正嘅「媒體主導意識形態時代」。當然，文人多大話，寫出嚟嘅嘢有真亦有假（我常瘋子就係好例子），有政治宣傳成份，同時亦有老作吹水，加鹽加醋。

有歷史學家分析，發生響1914年第一次世界大戰嘅部份成因，亦係媒體同埋小說不斷炒作英法德三國之間嘅仇恨而引發，英國嘅大量廉價小說作家paperback writer為咗爭取讀者同銷量，不斷推出德國要征服大英帝國為主軸嘅戰爭間諜小說作品，民衆睇到上晒腦，自然對德國心生怨恨，結果戰爭一爆發，大量英國民眾主動參軍對付德國人保家衛國，最終被送入戰壕直達西方極樂。

寫得出嚟嘅嘢、講得出嚟嘅嘢就係真？咪玩啦Baby。

響大清國亦有兩個作故大師名滿天下，佢哋就係有為同隊冰超兩師徒，有為畀劉晶調咗去上海辦報，繼續吹水。之後戊戌政變爆發，豆斗反撲劉晶（詳情遲啲再講），維新派人士遭到朝廷搜捕，有為去咗英國大使館要求政治庇護，隊冰超則入咗日本領事館。

有為嘅造假去到乜層次？大家可以睇睇，1898年9月15號，當時慈禧見百日維新變法運動岌岌可危，外國勢力嚴重介入，諗住煞停改革。依個時候，劉晶比咗封密詔楊銳，內容大致係「要想辦法既唔得罪慈禧，又能夠讓變法繼續行落去」之類，9月18號，有為響上海得知密詔內容，其後偽造出另一份密詔，內容係劉晶叫佢設法相救，並要求大英帝國介入，仲加入「圍園殺后」光緒企圖行刺豆斗嘅攞命情節！

過咗幾日，戊戌政變發生。

10月6號，經英國幕後軍情六署間諜李提摩太牧師（Timothy Richard，1845-1919）協助，有為逃亡去咗顛覆基地香港，接受當時英文報紙《德臣報》訪問，就將呢份偽做嘅密詔公佈全世界，攻擊抹黑慈禧太后粉碎百日維新，同一時間抬高自己喺戊戌變法中嘅影響力（你老母你只係一個跑腿呀冚家鏟），有為真係咁都做得出？響北京嘅豆斗睇到份報紙，仲以為江緒真係想謀害自己，激到差啲想殺咗劉晶。直到1909年，楊鋭個仔將密詔原件上交都察院，有為嘅驚天造假行為先至被揭穿。

我好明白有為諗乜，一個考科舉考到30幾歲嘅男人，懷才不遇，做唔成公務員，半生鬱鬱不得志，一有機會，自然不擇手段向上爬，自己高估咗自己嘅角色同埋能力，亦都係一般讀書人嘅通病，洪秀全已經係一個好例子，當然有為冇洪秀全嘅膽色同能力，但有為嘅造假行為，亦足以令佢載入史冊。流芳百世？遺臭萬年？咁就要睇吓大家點睇？但係無論係點，佢都係成功嘅，依一點可以肯定！

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #康有為

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #光緒 蛋牛治】

好多人都想做皇帝，但係皇帝並唔係一件好嘅職業，中國歷史上面好多皇帝都係悲劇，光緒更加唔使講。正確來講，光緒就係大清王朝嘅亡國之君，光緒一生人都係慈禧太后嘅傀儡，佢從來未自主過自己嘅人生。如果你睇到光緒嘅一生，你應該慶幸，其實自己係活喺絕對嘅幸福之中……

人嘅生存基本上係比較級，你睇見其他人受苦受難，就會覺得自己好幸福，但係如果你見到其他人大X把錢💰駛，咁你就會覺得自己好慘。所以聰明嘅人處世絕對唔會比較，每個人都應該知道自己身處咩位置，做緊乜嘢，有樣嘢叫自知之明，明知高攀唔起嘅，就唔好高攀嘞…

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

【常威中史】為慈禧平反系列（七十九）

戊戌政變真相仲神秘過美國50年代羅玆威爾（Roswell）事件，究竟有冇外星人嚟過地球？喂！亞視當年播放解剖外星人嘅片段又係唔X係真？真係冇人知？

政治真係有好多秘密，行刺甘乃迺嘅真相又係乜？戴安娜同佢個埃及裔未婚夫真係死於車禍？如果真係純粹交通意外？點解跟住白金漢宮內有人要自殺嘅？赫魯曉夫當年又點樣比布里茲尼夫逼宮成功？甚至1971年林彪點樣發動政變推翻毛澤東？到依家都係冇人知，嫌遠？近小小，王立軍點解要走入美國大使館？劉慧卿同何俊仁當年入中聯辨同李剛傾過啲乜，亦從來冇人知道。

眾說紛紜下，好多政治神秘事件最後都會有一個官方版本叫你去信，當然官方版本大部分都係假嘅。好似林彪事件，最後就定性為反革命反黨叛變，咁到底點樣反呢？具體嘅政變內容係乜嘢呢？都係冇解嘅，只係知道佢最後要坐架飛機飛去蘇聯，飛機中途響蒙古人民共和國肯特省溫都爾汗撞山解體，最搞笑嘅係，一架飛機喺幾千公尺上空爆炸，中共官方發佈嘅照片裡面，竟然可以見到個樣可以變依稀辨認到、冇粉身碎骨嘅林彪、葉群同林立果遺體？

仲有仲有，更加唔可以唔提嘅係馬航MH370，飛機呢？去咗邊呀？大佬我哋係生活響一個三萬呎高空上人造衛星可以辨認人類身份嘅世界裡面，你同我講搵唔到一架失事飛機嘅殘骸？我真係點相信你好呢？飛機上大部份都係中國公民喎。

但係戊戌政變就連一個官方版本都冇，呢個係大清帝國嘅特色，佢哋係唔鍾意發表官方檔案嘅，一方面係愚民政策，另一方面響一個文盲率達到99%嘅國家，呢啲嘢唔係太重要囉。如果唔係日本人同外國媒體將甲午戰爭發生嘅經過詳盡記錄落嚟，我哋今日根本唔知道當日發生過乜嘢事？戊戌政變，究竟有冇「圍園殺后」件事呢？抑或係有為齋吹水？但係20世紀80年代，又有日本人搵到當年行刺慈禧個殺手畢永年嘅証據喎。又係嗰句，寫出嚟就係真架？冇嘢吖嘛BB？

其實成個戊戌政變嘅過程，有好多事仲係一個謎。

其中康有為嘅參予度同埋佢同皇帝嘅關係，就有幾個唔同嘅版本。有版本認為一切都係有為之後嘅吹水技倆、自抬身價、純粹造假。亦有版本認為康有為一直lead光緒鼻子走，百日維新，根本係康有為作為幕後玩家，主導光緒嘅一場現代化奪權政變。康有為可以重要到有機會成為大清嘅首相，但係亦有人覺得佢只係一條説謊的文棍。因為官方從來冇正式嘅版本公佈，後世人認識百日維新或戊戌政變嘅史料，其實好多都係由康有為，梁啟超及其門人子弟寫出嚟嘅資料。甚至專門研究中國歷史嘅外國專著，好多嘅原始材料都係嚟自有為一方。

但進入互聯網世代後，潮流興拆大台。越嚟越多人鍾意挖出一啲我哋以為係英雄人物嘅臭事。奪命書生孫中山就係其中嘅好例子，康有為嘅驚世騙局，亦一步一步被揭穿。同樣道理，魔鬼慈禧，亦根本唔係嗰回事，整個近代史，要平反嘅嘢，實在太多。

太多太多……愈接近20世紀就更多更多更多，或者呢個亦係歷史本身最有趣嘅地方。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #康有為

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

冇人睇照po........

念念不忘，必有回響

有呀 有人睇呀

中秋節做節休息一天

【要甜出聲】【荒島】《歡迎光臨死亡樂園》

G持

【大清亡國關 #初机號 蛋牛治】

🚐大清帝國嘅覆滅其實某程度上唔關 #光緒 蛋牛治，亦都唔關 #慈禧 蛋牛治，而係 #大時代 淘汰咗佢哋，當然亦唔關 #秋官 事。大清帝國同埋歐洲嘅，#奧匈帝國、#奧斯曼（鄂圖曼）帝國，總之同 #沙俄帝國 一樣，敵不過時代巨流，就算佢哋點樣想從內部改革都好，佢哋始終擺脱唔到佢哋過時嘅本質，滅亡只係遲與早，快與慢，流血多或流血少嘅問題……

🚒大清帝國最後響1911年正式終結佢嘅生命，其實都算係一場和平政權嘅轉型過程，死嘅人相對於中國嘅人口比例絕對唔算多，只不過冇咗大清帝國呢條樑脊，成個中華大地正式崩分離析，重返大唐崩裂後 #五代十國 嘅局面近40年，天下大亂亦係1911年開始，之後嘅日子，相信唔少人都會懷念大清帝國嘅統治，正如今日嘅 #俄羅斯 人民，亦都有唔少人懷念前 #蘇聯，而將西方人視作英雄嘅 #戈爾巴喬夫 視為魔鬼666……

🇬🇧【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

【常威中史】為慈禧平反系列（八十）

80回了…………滾動！多謝大家支持厲鬼寫歷史！

故事係咁樣開始嘅，1898年6月11日劉晶頒發《明定國是詔》開始戊戌變法，到9月14號深夜發生政變結束，史稱「百日維新」！

戊戌變法，後世人認為係新思想（新黨）同舊思想（舊黨）嘅鬥爭，又係嗰種呃細路嘅正邪二分法。其實內裡係劉晶同豆斗嘅權力鬥爭，亦係滿人同漢人之間嘅鬥爭，係南方同北方嘅終極對決，錯綜複雜縱橫交錯，絕對唔係非黑即白，更加唔係丹布朗嘅天使與魔鬼，加上之後仲有康有為集團響大英帝國同日本人控制下嘅一連串造假論述，更加令單嘢複雜化。

當時嘅清朝打輸甲午戰爭，李鴻章落馬，恭親王同軍機重臣李鴻藻瓜埋，加埋契弟翁被炒魷，權力中心呈現真空狀態，大家都知道爭產就係好時機。中國人就係鍾意鬥鍾意爭權，外國勢力乘機插手，民生嘅嘢，一向唔係政治嘅考慮範圍。

至於戊戌變法嘅具體內容，如下：

政治方面一句講曬就係裁員，精簡架構提高效率，大量辭去多餘職位，以及提拔新人上位。至於具體嘅政治體制改革，例如佈署君主立憲，其實係冇講過嘅。有為之後加上去嘅嘢，全部係吹水。

最受人爭議嘅係教育方面，戊戌變法廢除八股取士，考試唔再考八股文，一律改考策論。籌辦京師大學堂同醫學院，彷效西方學制，於全國設立中小學校，教學內容大量加入西學，傳統卜卜齋專教儒家哲學嘅私墊從業員被一舗打殘，而且鼓勵官紳辦報，開放言論自由之路。

經濟方面包括興辦鐵路，翻譯西方技術書籍，認真講求工藝製作，鼓勵發明創造，而且第一次提出「專利權」概念，鼓勵私人資金創辦企業，亦開始模仿西方編制政府財政預算案。其實以上嘅嘢響戊戌變法之前，慈禧一手推動嘅洋務運動一路做緊，成個清國亦一步一步邁向緊現代化，只不過一場甲午戰爭將所有嘢推倒重來。

上述三項就係戊戌變法嘅主要內容，其他措施包括整頓北京市容，派出大臣去外國考察，改良傳統司法制度貼近西方，以及命令各省保護外國教士及清國教民，防止宗教衝突（教案）再次發生，提高國家文明形象（又有邊個估到年零後整單義和拳排外暴動事件？）。

有一派人覺得上述嘅維新政策都係康有為一個人提出，一定係錯啦。因為除咗大刀闊斧廢除八股文改革教育制度之外，其餘嘅事都係炒舊餸，豆斗當政嘅時候其實一路講緊do緊。所謂維新，只不過係將啲嘢再鳩講多次。但係百幾年前嘅中國同今日一樣，中央有中央講，地方有地方做，中央講嘅嘢，地方政府不一定要執行，而且執行上亦可以五折執行，甚至一折執行都得，甚至唔執行李亦都吹我唔漲。戊戌變法期間，除咗北京天津、同一路對中央政府忠心耿耿曾國藩李鴻章代表嘅軍事大省湖南認真對待之外（毛澤東同劉少奇就係湖南人，當時就以學生嘅身份接受新思維）。其他省份都係採取「聽咗就算」嘅積極態度。所謂維新其實從來冇維新過。

山高皇帝遠，地方政府嘅陽奉陰違，亦係中國官員嘅傳統政治智慧。今時今日中央政府盤滿缽滿，地方政府債台高築亦可以反映出當中嘅關鍵。要知道，地方政府唔可以比中央管得太緊，否則邊有位上下其手？借返嚟嘅錢自己偷咗移民美加，債項留番畀地方政府，最後想中央政府同你埋單？大家係咪發緊夢呀？

下次carry on……

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

公子加油

【大清亡國關 #鉄路 蛋牛治】

😝今集嘅內容裡面，講咗一件好重要嘅事，就係 #慈禧 1889年正式退休前，其實係做咗好多事，希望權力順利移交接手。響一個專制極權嘅角度裏邊，#承繼人 嘅問題往往係最難搞嘅問題，順利培養一個獨裁者嘅接班人，古往今來，喺極權嘅世界裡面，其實成功嘅例子寥寥可數……

😃以我哋嘅偉大領袖 #毛澤東 做例子，佢曾經想培養 #劉少奇 做接班人，之後唔成功，跟住佢就想培養 #林彪，都係反面收場，到最後佢選擇嘅人，竟然係一個能力平平無奇，響黨內毫無影響力嘅大好人 #華國鋒 ，即所謂「#你辦事我放心」。其實自50年代開始，毛澤東已經將承繼人諗好，嗰個人就係 #鄧小平，但係之後要經過20幾年嘅反反覆覆，鄧小平先至喉1979年重新取得中國最高領導權，期間20幾年時間，正正就係中國天地翻覆嘅恐怖時代……

🇬🇧【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

...大英溫莎皇室，得，唔洗睇

唔好賴 由乾隆開始（包埋乾隆） 個個都有份
康熙一早就講過
海外西洋諸國 千百年後 中國必受其累
係佢班子孫個個冇理到

On9 post

咁似東南西北中嘅特朗普嘅？

我on 9

歷史不斷重覆

【常威中史】為慈禧平反系列（八十一）

好多人有一個錯誤嘅感覺，覺得劉晶一生一世都係豆斗嘅扯線公仔。上述嘅講法基本上冇錯，豆斗係劉晶嘅大姨媽，大家都知道大姨媽有好大威力，大姨媽到，就算你幾強壯都要請假。但自從豆斗1889年退休之後，佢真係將權力交畀劉晶，自己搬去頤和園遠離紫禁城權力核心唸佛睇戲。之前我講過，豆斗有時候仲會睇奏摺，但只睇heading，略知大概就算，佢只係保留一項權力，就係決定重要官員（例如李鴻章級數）嘅昇降同去留。

打甲午戰爭時，豆斗基本上唔知道戰況嘅具體發展，劉晶同李鴻章多次向佢隱瞞軍情，之後大清徹底地仆街，佢先逼不得已出返嚟震住個局面，講真真係唔似想同劉晶爭權，而且1898年時，豆斗已經63歲，聞到棺材香，爭嚟托？相反，豆斗復出，最唔開心嘅係27歲嘅劉晶，好多屎尿（史料）都講畀我哋知，劉晶嗰幾年好唔開心。呢種廢青，能力有限，讀書唔成，但偏偏又想改變世界大展拳腳。唔畀你玩你就搞事掟磚，畀你玩又玩到一Pad屎，老人家出嚟幫佢收拾殘局，佢就話人老屎忽霸住個位。呢啲事大家都見唔少囉（忽然變咗愛港力上身）。

戊戌變法初期，豆斗劉晶合作順利，頭果60日，可以話係佢哋嘅蜜月期，朝廷嘅變法意志全國上下都感受得到，當然做唔做係另一回事。

其實喺呢段時間，反對嘅聲音已經開始出現。裁減官員，精簡架構，改革教育。表面好好聽，但另一面就係大量人失業。呢個世界上有兩樣嘢千祈唔好做，第一樣係著紅鞋勾二嫂；第二樣係打爛人哋飯碗，青幫規條三刀六洞嘢！變法繼續行落去，好多老屎忽官員同八股文舊式教育工作者都預計到自己即將乞食。北京城內，既得利益者食長糧者收租佬加滿蒙貴族聯埋一線，反對一系列冒進嘅改革措施，呢啲就係守舊派，就係所謂「舊黨」，後世人成日將呢種人講成反面教材，其實佢哋都係為咗想保住個飯兜啫？港豬話齋搵食大曬，邊有話啱定錯？相反所謂一班「新黨」，急於改革，藥石亂投，完全冇理過人哋感受嘅，呢班人又可以被稱呼為正義嗎？

舊未必係錯嘅，新亦未必啱曬，世界冇所謂非黑即白。大部份人為咗搵食供樓都係遊走於灰色地帶之間，要明白呢個道理相信要40歲後……孔子話「四十而不惑，五十知天命」，我就話「四十而知灰，五十要認命」。

或者開頭變法進行順利，劉晶條廢青開始鬆毛鬆翼，組織自己班底，任用大批新派官員佔據朝廷有利位置，呢班人即係後來講嘅所謂「新黨」，問心嗰句，劉晶咁樣做真係為咗改革？真係想為廣大人民謀幸福？咁樣諗，就將佢諗得太高鳥。佢組織自己嘅班底，無非都係想同大姨媽奪權。如果劉晶冇搞搞震，變法真係可以行落去，或者過多幾年，搞埋君主立憲都仲得。但係劉晶同林彪一樣，冇辦法等多幾年，等最高領導人過身，個世界咪係你咯囉。林彪仲情有可原，因為佢自己年紀大身體又好差（傳說有鋪煙癮），分分鐘仲早死過仲響花叢中游走嘅毛澤東。但係劉晶當年只係27歲，要同一個63歲嘅女人鬥長命，我諗佢嘅勝算都幾高。佢連依點都諗唔明白，我差不多可以肯定講一句，佢係：

低B嘅！

劉晶點樣玩嘢？佢側邊D屎忽鬼點送佢上路？下次繼續。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【通往地獄的電梯】（又名柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀）本星期六9月29日全城上架，請幫手買本支持我！

【大清亡國關 #歐洲 蛋牛治】

😝20世紀之後，其實整個世界已經差唔多連結埋一齊， #大清帝國 再唔能夠固步自封，需要同整個世界市場接軌。呢方面嘅視嘢，#慈禧 一早就擁有，祇不過由佢保護嘅、或者佢represent個班滿清貴族完全明白當中嘅重要性，依班食古不化、自以為天下無敵嘅地主有錢人，好快會有一個好悲慘嘅結局……

😃對外部世界嘅 #認知，其實出於我哋嘅 #想像。而我哋嘅想像，決定於我哋能夠接收啲乜嘢 #資訊？好似而家炒到火熱滔天嘅 #中美貿易戰 咁，其實我哋又知道啲乜嘢呢？中國真係會輸？美國開打貿易戰嘅理由係乜嘢？貿易戰發生之後，對我哋嘅生活產生乜嘢影響？其實我哋一無所知。我哋一切接觸到嘅新聞同資訊其實都唔可靠。所以曾經有 #歷史學家 講過，真正嘅歷史，就只有由個人親身經歷嘅歷史，其他你所讀嘅、你識聽嘅、或者你所想像嘅、都有可能係假，而近代史就係一堆咁樣嘅假歷史……

🇬🇧【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

📌

【常威中史】為慈禧平反系列（八十二）

劉晶一直唔鍾意大姨媽豆斗阻頭阻勢，依一點我非常肯定。戊戌變法行咗一排，劉晶已經有奪權野心。或者由一開始，整場變法根本就係一場搶奪權大計。

簽訂《馬關條約》後，豆斗復出鎮住大局。當中豆斗同李鴻章一齊拉隴俄國制衡日本之事，例如利用西伯利亞鐵路利益輸送，取得俄國保護遼東半島軍事承諾等等，通通都無知會過劉晶，劉晶嘅角色只係一個「被通知」，對於呢件事，劉晶非常之嬲。其實我都唔知佢嬲乜？豆斗嗰一著棋都不知幾高，一個唔該，擺咗俄國上枱，令俄國同日本衝突尖銳化，有啲嘢，一時三刻係睇唔到成效嘅（好似創科局咁）。

1904年，就發生日俄戰爭，大清仲借埋地方俾佢哋打，其中一個俄國就係咁樣玩X完。試諗吓，如果你有兩個敵人，你有辦法令佢哋自相殘殺，殺死其中一個，咁你就得返一個敵人，條數點計，你都一定有Jetso。豆斗借力打力，運用嘅根本係政治博奕上嘅最高技巧。我諗佢唔講俾劉晶知，都係怕劉晶嘅智力冇辦法理解啫。

當初豆斗拉攏俄國嘅時候，好多人覺得豆斗好蠢，引「熊」入室。其實依一招叫做「扮豬食老虎」。現代世界，呢一招用得最高明嘅人叫特朗普同金正恩。

兩條友仔古靈精怪，特朗普扮癲，金正恩扮喪，其實心裡面都不知幾古惑。糾纏東亞政局六十幾年嘅朝鮮問題，竟然喺兩個傻佬手上面出現曙光，試問之前邊個諗得到先？如果到頭來，北韓真係要借美國嘅錢搞開放改革，我諗受傷最深嘅，應該會喺中國，美國同北韓達成和解，亦都係向中國一招隔山打牛。嚟緊中國會用乜嘢方法面對呢件事，就可以直接睇得出當今領導人嘅智慧去到咩Level？但大家千祈唔好睇小中國，你以為中國人玩外交係弱項？錯囉！分分鐘佢哋一路都係用緊一招：

「扮豬食老虎」！

呢個世界玩外交，冇符碌。未到最後，唔會知邊個係老處？亦都唔知邊個食咗邊個隻豬？

之前講過，劉晶份人好容易受身邊嘅豬朋影響，冇辦法，一個智慧唔高嘅人就係特別容易受人影響，佢老豆契弟翁離開佢身邊後，另一個廣東佬張蔭桓（1837-1900）就成為咗劉晶身邊最信任嘅人，南海佛山人張蔭桓之前出過場，佢做過總理衙門大臣（外交部長），代表過大清響甲午戰爭之後同日本和談（但乜嘢都傾唔成），佢基本上係一個專同外國人打交道嘅大清高級官員。

張蔭桓響劉晶身邊做過啲乜？下次再講！

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒 #張蔭桓

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【通往地獄的電梯】（又名柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀）全城上架，請幫手買本支持我！

【常威中史】為慈禧平反系列（八十三）

張蔭桓先生最出名嘅係，1898年3月，作為外交大臣嘅佢同埋李鴻章先生收咗俄國沙皇每人50萬兩銀（折算每人1億5000萬港幣），瞞住朝廷，拿拿臨簽紙將旅順港租借比俄國25年，出賣大清利益。之後大英帝國租借山東半島威海衛軍港25年，隔岸同俄國對峙，張生亦係經紀中間人，至於佢有冇收過大英帝國黑錢？檔案就冇記載喇，但你諗吓有冇囉？

一句到尾，如果當時有ICAC，佢已經要入冊通櫃同肥媽唱黑獄斷腸歌。但呢兩單賣國通敵又俾佢過到骨，之後仲向北京成為劉晶身邊嘅重臣。中國人嘅荒謬，真係度度都可以見到。

響康有為嘅故仔裡面，張蔭桓係佢同劉晶之間嘅橋樑同傳聲筒，作為整個戊戌變法嘅「總設計師」，聖人教主有為嘅「口喻」，就由張蔭桓先生一字不漏傳達比皇帝知，然後由皇帝運用權力執行，頒布天下。正史記載，有為只係響1898年6月16號見過皇帝一次，但係之後劉晶竟然完全聽曬有為枝笛？依住張蔭桓傳達有為嘅「指令」執行戊戌變法？大佬，講你都唔好信啦。

第一，我講過變法嘅內容其實好多已經係舊嘢，並唔係有為發明嘅，當時大清行咗放改革已經30年鳥。

第二，有為係邊個先？只係「一介寒儒」，又係一個南方廣東佬（北京中央一定排斥），考科舉考到30幾歲先考到，家族背景充其量只係地方中產，即係住喺太古城杏花村之流，有十幾個物業收租，一個咁樣背景嘅香港人，有咩可能要北京中央政府習大大聽佢指揮？呢個比喻係非常之正確，有為同光緒之間嘅距離就係咁遠，幾千光年咁遠……

第三，你可能會話有為背後有外國勢力支持所以咁惡咁有影響力！有大英帝國有日本帝國撐腰喎，但事後睇返就完全唔似。況且外國勢力如果要收賣，都收賣一啲有影響力嘅政府官員喇，點解要收賣個啲佔中佔旺訓街嘅知識份子大學生呢？嘥錢個喎。

第四，張蔭桓響大清官場打滾三十年，位高權重，而且身為億萬富豪，佢會為你康有為做傳聲筒？傻的嗎？

所以，外國勢力要買通嘅人，一定唔會係康有為梁啟超，反而張先生就乎合曬以上一切條件，而且佢收外國勢力黑錢做嘢，可能已經天下皆知。我個人相信，張蔭桓先至係成個大局裡面嘅終極屎忽鬼，劉晶向豆斗奪權，並唔係康有為搞起嘅，而係佢！

最心痛嘅係，真相已經被淹沒，康有為版本嘅戊戌政變，差不多成為正史教科書裡面唯一嘅講法。而且講到似層層，好似真係發生過咁，大家有冇諗過，所謂百日維新嘅「正史」內容細節，好有可能其實係一條文棍老作出嚟，當然以上我講嘢都未必係真，可能有為先係背後嘅幕後大玩家，但如果我哋由細背到大嘅歷史全部都係假，作為中國人，就真係好悲哀囉。

不過「悲哀」同「貪污」一樣，一向都係中國人嘅本質嚟嘅。

張蔭桓D衰嘢，下次再講！

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒 #張蔭桓

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #伊藤博文 蛋牛治】

講起伊藤博文，真係幾谷鬼氣，可能我係一罐大中華乳膠漆囉。十九世紀下半季大清帝國同埋日本帝國嘅分野，好有可能就係李鴻章同埋伊藤博文嘅分別。

論知識水平，論才氣其實佢兩位不相上下。但係好明顯，李鴻章係大英帝國嘅買辦白手套，在位以來，處處維護嘅唔係大清帝國嘅利益，而係大英帝國嘅利益。表面恭恭敬敬係一條忠心狗，心裡面就係一個間諜，左右逢源，吃裡扒外。當然到最後，李生係比伊藤博文優勝，因為死嘅時候，李生有錢過伊藤博文好多，若然用金錢衡量成就，伊藤可以喫屎了！

你可以想像一吓，作為一笪地方嘅領導者，呢位領導者並唔係為嗰笪地方嘅利益著想，而係為其他人嘅利益著想，件事會變成點？唔明我講緊乜嘢呀？睇吓而家香港你咪明囉！我哋香港人嘅利益，有冇人同我哋維護過？統治階層維護嘅，究竟係乜嘢人嘅利益呢？

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

風 繼續推

【常威中史】為慈禧平反系列（八十四）

😜佛山人張蔭桓係外交能手，八面玲瓏，1880年佢已經係大清駐美國首都華盛頓公使，仲響官邸內開過ball跳華爾滋，佢仲代表過大清出席維多利亞女王登基60週年大典，成為首位被英女王封爵嘅大清官員。豆斗曾經非常欣賞佢，但係自從1898年佢收咗俄國人黑錢後，豆斗就開始憎佢（都係好正常嘅事啫），加上之後張生同日本人🇯🇵行得好埋……

🙈大家又記唔記得甲午戰爭期間，日本人三番四次破解中國海軍嘅電報密碼，打X到北洋水師一棟都冇。之後李鴻章去談判《馬關條約》，佢每日同大清皇朝往返嘅電報都被日本人全部破解，令伊藤博文知道晒大清談判底線，結果一步不退！有傳聞話，出賣大清嘅終極二五仔就係張先生。正史冇講，但空穴來風，絕對唔會冇理由，加上戊戌年9月佢同伊藤博文搞壇「合邦」賣國，張生係日本人內奸依個位就更加明顯。

🤓戊戌變法前，其實大清好多高層官員都好唔妥張蔭桓，認為佢私通外國，出賣緊大清利益，紛紛上書彈劾張蔭桓。豆斗曾經想過抄佢家，但又被柒X懵懵嘅劉晶阻止。

🤔到咗戊戌變法期間，李鴻章翁同龢下野後，大清政權高層出現權力真空，豆斗力捧親信榮祿接捧，劉晶同張蔭桓關係更緊密。響康有為版本中，張生只不過係一個傳聲筒，但真相極有可能係張蔭桓揾康有為依條文棍過橋，不斷影響劉晶思維，與其講加強劉晶嘅改革欲望，不如講佢不斷加強劉晶奪權嘅野心，一心推佢去死……

🤐凡是控制一個組織，必先控制人事任命，因為人係構成組織嘅基本單位，用咩人？擺咩人落咩位？組織內有幾多個自己人？本身就係「權力」嘅體現同實在。近代中國最高領導人🇨🇳必要有三個職位響身，分別係🇨🇳「軍委會主席」，🇨🇳「黨總書記」同埋🇨🇳「國家主席」。第一個唔洗講，槍桿子出政權。第三個，中國係一黨專政國家，所謂🇨🇳「國家主席」虛銜啫，做幾多屆都冇分別。反而第二個🇨🇳黨總書記（Secretary of Party），就係黨內控制人事任命嘅重要職位，自從上世紀50年代鄧小平操縱黨書記處期間，🇨🇳「黨總書記」就變成咗中国共產党內最重要嘅職位，甚至響党主席之上！

😚擺人擺棋，就係奪權重中之重，否則俾你坐上大位，手下全部唔係自己人都係冇X用。張先生不斷推薦新人比劉晶用，康有為只係其中一個（佢嘅實際功能當然冇佢自己講得自己咁重要啦），劉晶羽翼豐盛後，開始利用改革之名，將自己人擺上重要位置取代舊人，為奪權作出準備。戊戌變法行咗六十日後，劉晶終於有所動作，佢同大姨媽豆斗嘅決裂，亦係從人事任命上開始白熱化。

😂當然，無論將張蔭桓或者康有為，歷史上佢哋嘅角色都不約而同被描寫為影響劉晶思想同抉擇嘅元凶。咁究竟係劉晶一心想奪權？抑或係佢俾人哋影響到佢想奪權？呢個係「有雞先定係有蛋先」嘅問題，我諗永遠解答唔到。但我反而相信一句說話：

🐮牛唔飲水，邊撳得牛頭低呢？

#常威💀 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒 #張蔭桓

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #大和民族 蛋牛治】

由細到大，中國人都好鍾意同日本人比較，大概就係因為一場侵華戰爭。日本仔三年零八個月南京大屠殺黑太陽731……其實兩個國家嘅關係千絲萬縷，剪不斷，理還亂。要比較亦都無從比較，因為真係要比較，日本人比我哋優秀好多，相信呢一點大家都要承認。去過日本嘅都知，真係地方好乾淨，啲人好有禮貌（起碼表面上），好有文化，好企理。

夜晚行響東京條街度，你唔使擔心治安問題，你試吓夜晚單拖喺深圳行街，我諗你會好X驚，分別就喺呢度。文化係軟實力，並唔可以一朝一夕建立起嚟，需要時間，需要一代一代人嘅努力，亦都需要陀衰家嗰一代人死X哂，先有機會。（我常公子大概就係屬於呢一代人）

一而再，再而三要提起鄧小平嘅說話。毛澤東講要超英趕美，有人喺開放改革開始嘅時候問鄧小平，如果真係要超英趕美，中國大約要幾多年時間？鄧小平答：100年。

有時候，聰明真係天生嘅。蠢人千祈唔好做領導人……

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【常威中史】為慈禧平反系列（八十五）

戊戌變法最失敗嘅地方就係廢除科舉制度，千百年嚟，中國知識份子就係行緊科舉條路，考科舉中狀元然後做貪官掠大水，成為中國讀書人唯一出路。

1898年劉晶嘟一聲廢咗佢，又冇嘢頂替，全國讀書人即係騰哂雞……你睇香港當年廢除會考高考，立刻頂上個DSE，行三三四同內地學制接軌，方便內地尖子投考香港各大專院校，咁先係德政吖嘛，咁先係一個真心為香港學生好嘅學制吖嘛。劉晶廢科舉早就不得民心，當年能夠有書讀嘅，唔會係窮人貧中下農，起碼係有田有地中產階級（你睇康有為梁啟超孫中山毛澤東就知），你一下子封咗佢哋向上流動嘅出路，佢唔Hi你Aunt就有鬼。

精簡官僚架構梗係變法攞命籐，打爛一衆貪官隻飯兜？殺你老母有殺冇賠喇。變法行到三份二，其實已經民怨沸騰。北京城內，滿清權貴嗰班大食懶即得利益者人人自危。響依個時候，劉晶仲唔知死，起用大批新人加入中央政府。依批「新思維人仕」（有網友講得好正，叫佢哋做"搲撈契弟"）仲要大部份係南方漢人。自太平天國後，南方士大夫代表李鴻章操縱大清實權30年，滿清權貴等佢仆街等咗成代人，難得終於等到甲午戰爭將李生一舗清袋，以為風水輪流轉，卒之到滿人上番位威威。點知劉晶哥又搞場戊戌變法，變本加厲又再重用南方漢人，你話會唔會嬲死？所以話戊戌變法百日維新係漢人同滿人之爭；係南人同北人之爭；係皇帝同太后之爭；就係咁解。

有智慧嘅人通常會揸緊自己中指做人。慈禧自上任以來，一直以維護滿蒙貴族利益為第一優先，佢從來冇改變過上述立場，千方百計捍衞滿清政權延續生命，以當家女主人身份担起頭家。百日維新後期新舊黨對峙，面臨決裂，慈禧仍然選擇站於貴族保守勢力上，一來係避免帝國大亂嘅理智抉擇，但另一方面，亦係中國儒家文化婦女從一而忠堅守婦道嘅貞節體現。

1898年8月13號劉晶27歲生日，生日之前佢已經向豆斗提出「制度局」構思（又係康有為背後策劃？嘿嘿！），想另立內閣處理維新事務，分割軍機處權力，豆斗當然即刻拒絕咗。依件事對劉晶打擊好大，結果佢從8月19號病咗，日日睇醫生（又用依招？漏埋精吖苯？），但病還病，奪權嘅野心就從來冇停止過。響身邊嘅二五仔繼續慫恿之下，劉晶繼續積極替自己擺棋，重用自己友建立班底，一於要同慈禧鍊過。

9月頭，劉晶行動昇級，硃筆一揮，第二日就撤銷咗一大批政府部門，燉咗大批人冬菇（有為話係佢命令劉晶咁做喎），單單北京，一日之內就有成萬個公務員被炒魷！完全冇理過人哋感受嘅，當時「朝野震駭」，人人自危，發生嘅事已經唔係變法，而係赤裸裸嘅奪權手段。

亦響依個時候，日本政壇嘅重量級人物伊藤博文訪問大清，外國勢力正式插手戊戌變法，大龍鳳上演！

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒 #伊藤博文

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【通往地獄的電梯】（又名柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀）9月29日全城上架，請幫手買本支持我！

黎明

【大清亡國關 #載湉 蛋牛治】

光緒帝載湉由頭到尾都係一個悲劇式人物，佢嘅一生都係同豆斗鬥爭，爭權弄權，好可惜嘅係，佢同豆斗嘅級數實在差得太遠，好似一個小學生同大學生，一齊做一份中學生數學卷咁樣，我諗未做之前，已經知道結果係乜。做人要知道自己嘅身份，背景，能力，天賦係啲乜嘢，做一啲自己做唔到嘅嘢有時候係攞苦嚟辛。

後世人個個話豆斗係守舊派，光緒皇帝先係開明改革派，其實啱啱相反，真正勒住洋務運動進行嘅，係光緒帝親身執政嗰幾年。之後嘅歷史大轉折點1894年嘅甲午戰爭，主戰派亦都係光緒同契弟翁之流，豆斗同李鴻章一直唔想打呢場仗，因為佢哋知道自己手牌係乜嘢，佢哋係聰明人，懂得計算後果。可惜歷史嘅走向並唔係由個人嘅意志所主導。

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！今集有新片尾，大家留意啊！

香港應該點改

迫資本家發展高科技，重建品牌效應。

原來唔係得我一個覺得樓主喺度維穩

【常威中史】為慈禧平反系列（八十六）

劉晶係一個冇主見，非常之容易受人影響嘅低B仔。自1865年豆斗搞開放改革洋腸運動搞左廿九幾年，一直好地地。係響1889年劉晶接班後，因為佢受到守舊派元老儒家哲學發燒友翁同龢唆擺，開放改革嘅速度先放緩落嚟，停建鐵路、唔肯撥款俾北洋艦隊添置新船直接導至甲午慘敗已經唔同佢計。馬關條約簽訂後，豆斗復出同佢擺平局面，佢就覺得大姨媽同佢奪權？不X知所謂。之後聽聽埋埋啲二五仔唆擺，搖身一變又變成改革先鋒亂搞一通，好心你喇儍逼劉晶（唔知係唔係細個打得飛機多？）。

大龍鳳上演鳥，戊戌政變豆斗完全係被動者。先撩者賤，打死無怨，劉晶要冚頭埋墻燈蛾撲火與人無尤。1898年9月頭發生嘅事件相當神秘，坊間有好多個講法，或者我先將整個「戊戌政變」過程列出，當中時間性相當重要。

9月頭，劉晶連環下旨，開始大規模裁員，瘦身公務員系統，全國震驚。

9月4號，豆斗一返回頤和園。劉晶就下旨革去禮部六名最高級官員、包括最高負責人懷塔布、許應騤、堃岫、徐會灃、溥頲、曾廣漢職務。仲保舉自己友新黨嘅李端棻做禮部尚書。仲未夠，佢仲任命咗四個低級官員為軍機處章京，當中包括譚嗣同、林旭。

9月6號，劉晶去頤和園見豆斗，豆斗妥協，答應李端棻做禮部尚書，對軍機四搲撈（章京）任命亦冇反對。

9月13號，劉晶策劃重開「制度局」（懋勤殿），內裡全部自已友，更希望集合各國政治專家商議改革大清政制（我要真普選？外國勢力插手干預？）。

9月14號，劉晶見豆斗再提出懋勤殿動議，正式向豆斗奪權，終於觸碰豆斗底線，二人反面，衝突表面化。同日，袁世凱接到聖旨由天津嚟到北京。

9月15號袁世凱到頤和園見豆斗。同日大清陸軍調動，封阻袁世凱天津7000新軍入京之路，北京城外亦有軍事部隊進駐防範。大沽口外，英國軍艦亦有不正常動向出現。

9月18號夜晚，譚嗣同法華寺見袁世凱。

9月20號，日本伊藤博文訪問大清。

9月21號，劉晶到頤和園見豆斗，豆斗發動政變，軟禁劉晶。並開始搜捕囚禁新黨成員。

9月28號，六名新黨成員譚嗣同、林旭、楊銳、楊深秀、劉光第同埋康廣仁被斬首，史稱「戊戌六君子」，百日維新結束，新政大部份即時煞停。

大龍鳳timeline寫好，下次再詳細分析，有請福爾摩斯Benedict Cumberbatch！

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒 #伊藤博文

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

難得好帖 但咁多負皮

負皮好

【常威中史】為慈禧平反系列（八十七）

福爾摩斯式嘅歷史解讀，非常唔乎合正史胃口，但成個戊戌年9月發生嘅事，真係好似偵探故事咁離奇。正史一直冇將兩個因素擺落去戊戌政變，一個係「日本」；另一個係奪命書生孫文。

我常公子分析過成個廠戊戌政變過程，可以同大家講一句，成場大龍鳳係日本人響背後操縱同策劃嘅，至於「康有為」之流，只不過係日本人嘅白手套，扮上市公司主席，用嚟擋住證監會同歷史嘅視線，你睇我唔到…你睇我唔到…咁我咪唔存在囉，明未？

根本由一開始，日本人就響度攪鬼。講番豆斗同劉晶衝突表面化單「禮部人事大地震」就係同日本有直接關係，九月頭，禮部主使新黨嘅人王照上疏（即提出議程）要求劉晶出外遊歷考察增廣見聞，其中一個外遊項目就係同豆斗一齊訪問日本！哇！啱啱打完甲午戰爭幾年前嘅事？好似有人殺咗你老豆，你仲一家大細去人屋企拜年派利是？傻的嗎？聽到都知有問題啦。禮部尚書（老細）懷塔布唔肯上奏俾豆斗知，理由都好充份，兩大國家領導人一齊出訪敵國，一陣有咩冬瓜豆付，大清咪亡党亡国？但劉晶咁就嬲咗，以舊臣守舊唔配合改革風氣為理由，一口氣炒曬禮部舊黨嘅人！如果你唔係儍，你都知有問題喇……

百日維新以來，社會上都吹起一陣崇日風（多得一班文棍煽風點火），甲午死戰日清本來係世仇，但之後列強伸手瓜分大清，大清班低B國民又覺得低處未算低、夾硬比較下，都係洋人衰啲啲，而且清國嘅知識份子（康有為梁啟超奪命書生等人）不約而同非常羡慕日本人嘅成就，覺得如果大清學足日本就冇死。加上大家外貌相同（AV同北姑有時幾難分），文字亦相同（當時日本主要用緊漢字），話曬文化同宗同源。於是社會出現咗要求大清同日本「聯邦」、甚至「合邦」嘅聲音。你今日試吓鼓吹香港要同英國或日本合邦，我諗你會判得重過梁天琦。

輿論環境同今日唔同，今時今日有影象聲音文字有片有圖先有真相到眼看都未必係真，十九世紀末，文字就係一切，寫得出嚟就係真相。所以當時最新興嘅媒體就係小說同報紙newspaper，而報紙亦係產生輿論嘅源頭，玩媒體玩意識形態操控大清識條鐵麽？當時天津就有一份重要嘅中文報紙叫《國聞報》，大力鼓吹合邦理論，仲話大清嘅改革必須由伊藤博文領導，聘唔聘請伊藤博文直整係大清存亡嘅關鍵……呢份報紙，老細係日本人西村博，資金係來自日內外務省，大家一清二楚未呀？

合邦同聘請伊藤博文做顧問嘅輿論，影響咗當時大清好多知青（識字青年），其中一個就係人蠢到都冇藥醫嘅劉晶，聽聽埋埋，加埋啲二五仔響耳邊係咁吹係咁吹，劉晶響百日維新後期真係想拍埋日本人度搞合邦，之後想出訪日本、同伊藤博文嚟中國見佢就係証明咗佢想點喇。所以話，輿論幾咁重要呢？今日，23條立法你見中共想千方百計封咗黎智英蘋果日報你就知啦。

響黨國合一嘅社會裡面，文人寫字一定要服務政權，毛澤東喺1942年5月《延安文藝座談會》上已經講得好清楚。槍桿子可以出政權，但係筆桿子都有佢嘅一定威力，唔明呢個道理，唔了解呢件事，基本上係冇辦法了解歷史，因為歷史本身就係由筆寫出嚟嘅。

下次講吓雄才大略嘅伊藤侯爵點樣退休後玩大清？

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒 #伊藤博文

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

留名支持

【大清亡國關 #豆斗 蛋牛治】

🎭今集真真正正為慈禧平反，太后的確係一個偉大嘅國家領導人，後世人抹黑佢，只係因為佢係一個女人，古代嘅世界係一個儒家哲學系統父權主義嘅世界，好多人都唔能夠容忍畀一個女人統治。但實際上，慈禧的確係統治咗成個清帝國近五十年，冇咗豆斗，依50年唔會存在，至於豆斗最後都冇辦法將大清起死回生，呢個係時代嘅必然，豆斗始終都祇不過係一個人，一個人冇辦法抗衡整個時代嘅大步向前……

🎭豆斗最失敗嘅地方就係佢始終唔能夠搵到一個繼承人，繼承佢嘅一切。愛新覺羅家族血統的確出咗問題。1908年豆斗離開世界，大洪水就到喇，往後嘅日子就真真正正係水深火熱、天地大亂。我有陣時咁諗，如果中國唔係一個整體，我哋腦海裡面嘅大一統概念唔係咁根深蒂固，一切事情會好辦好多，但係分裂中國本身就係「原罪」，本身就係罪大惡極，至於點解我唔知，或者個世界真係有啲所謂「先驗」嘅東西存在都未定。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！今集有新片尾，大家留意啊！

💗

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

你諗得太理想肯投資唔一定會有回本日

家下做研究同冒險尋寶一樣 你攞到一項專利你會成神，你未有專利科研只係吸金黑洞

品牌又係，人地最少花50-100年幾代打造，你估今日搞聽日收成？ 香港係水深火熱之中 但無人明

日本就失落十年 唔知香港會唔會有十年的機會

日本底氣夠，香港錢多，末日未到

【常威中史】為慈禧平反系列（八十八）

我講過大清有李鴻章，日本有伊藤博文，人比人，比死人。

伊藤博文被喻為創造現代日本之父，一啲都冇吹大（劉晶係改革維新先鋒就係吹大個波嘞）。自從1878年大久保利通（1830-1878）被暗殺之後，到1896年第二次伊藤內閣倒臺為上，足足有20年，成個日本係響長州藩出身嘅伊藤博文手中領導。其間日本建立起亞洲最強大嘅海軍同陸軍，經濟起飛，打贏甲午戰爭，吞拚朝鮮，簽訂《馬關條約》，國內貨幣完成金本位建設，認真地把炮認真地豐功偉績！求吓你唔好再同你比喇……好卵羞家！

但係，當佢同李鴻章簽埋《馬關條約》之後，陸軍派系坐大，日本國內軍國主義昇溫，伊藤命運同邱吉爾非常相似，二次世界大戰打完之後就被國民遺棄，其實完成咗歷史任務走都係應該。加上伊藤感覺自己身體狀態滑落（當時佢都係五十幾，可能前半生太搏殺），佢響1896年倒閣後宣佈退休，但佢依種人，點會咁易收山？佢仍然係日本最大嘅幕後玩家，有理由相信佢響依段時間，就策劃咗一場驚天大龍鳳玩大清同劉晶。我常公子亦相信，伊藤枝茅最後想插死嘅，係慈禧太后！以伊藤嘅水平，佢一定知道只有架空（or kill）智慧最高嘅慈禧，日本先有可能吞拚大清！

1897年至1898年前，伊藤就想用一招「空手入白仞」，之前甲午戰爭用「武鬥」吞拚大清唔成功，就改用「文攻」，真係高手中嘅高手！如果中國冇咗豆斗，日本或者會成功都未定……

日本人首先收賣一班二五仔讀書人，製造改革維新輿論，利用媒體大肆宣傳，捧紅康有為梁啟超等人，再催眠大清子民日本點威點勁點樣同大清企響同一陣線點樣想幫大清對付西方列強帝國主義侵略，同時間再有高級官員張蔭桓不斷左右劉晶條傻仔嘅想法，終於令白痴仔劉晶覺得大清同日本 #合邦 依條form一定work，仲想請埋伊藤博文做大清深度改革嘅總顧問（同放隻老鼠入米缸有乜分別呢？）。而家諗諗，如果真係成事，以劉晶同埋伊藤博文之間嘅水準分野，大清雙手奉上比日本，其實一啲都唔覺得需要奇怪。所謂合邦，其實即係吞埋你，如果你咁都唔明？咁你咪傻仔囉。

又叉開一筆，如果當時大清真係同日本合邦成功，或者中國往後會國泰民安都未定，伊藤博文同劉晶想做嘅嘢未必一定係錯。照日本右翼嘅講法，推翻大清滿蒙貴族嘅高壓統治，其實係為咗解放整個中國，係為咗四億中國人謀幸福。大東亞共榮圈，共榮共富，共同抵抗西方帝國主義勢力，建立起一個巨大嘅東方勢力抗衡西方，東西平分天下。以東風壓倒西風，唔係我哋一直落嚟嘅夢想咩？

下次返番正題……

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #光緒 #伊藤博文

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #頤和園 蛋牛治】

😣頤和園工程令到慈禧遺臭萬年，所以搞基建一定要好小心。一萬億港紙大填海造地計畫又會唔會令林鄭遺臭萬年呢？我唔知。到底有冇需要去做呢？我唔知。盲目將增加香港人口，對香港係好事定你壞事呢？我唔知。其實我乜嘢都唔知，我什麼都不知道，主席叫我咬誰我就咬誰。或者呢個，先係最好嘅做人，狀態度，什麼都唔需要知道。

😄最近我同賭Sir合寫緊一本書，叫做《碌葛男人嫁得過》，內中我寫嘅部分係關於現代資本主義社會意識形態操控問題。最後如果我哋嘅社會上面已經冇咗批判嘅聲音，或者我哋自己本身已經遺失咗批判嘅能力，係咁嘅情況之下，我唔知道個社會會變成點？但係可以想像絕對唔會係一件好事。寧静係一件美好嘅事情，但冇人再去批判統治階層，則係一件非常恐怖事情。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇！目前訂戶人數已經超過300！雖然同想像嘅仲有好大段距離，但我已經非常感恩🙏🙏🙏🙏

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】為慈禧平反系列（八十九）

除咗日本帝國，另一個響戊戌政變被隱藏起嚟嘅角色就係外號奪命書生嘅孫文（1866-1925）。

孫文係大清國民，又係廣東佬，由於靠近大英帝國建立顛覆總基地香港。佢同當時擁有新思維嘅廣東書生一樣，睇見甲午慘敗國破家亡咁滯，立心要拯救萬民於水深火熱，一腔熱血上腦要搞革命推翻現存政權，至於推翻之後要點搞，可能大部份人都冇諗過，呢個世界嘅嘢，想像係一回事，現實又係一回事，相信唔使我再多講。孫文係一個強烈嘅愛國主義者，依一點完全可以肯定。唔愛國嘅人，揾夠錢會移民美加，點會同你搞革命揾自己個人頭嚟玩吖？每個人愛國表現嘅形式唔同，你可以擁護政權去愛國，亦可以一面革命一面愛，冇衝突嘅。

（孫文生平唔講喇，大把書睇，或者自己上維基scan啦！）

孫文係叻人，佢最強嘅能力係演講（吹水）同籌旗，千祈唔好睇小依個異能，搞生意同搞革命一樣，最需要籌旗揾金主（或水魚），有錢先有得玩落去，如果唔係咪就係同泛民一樣得個講字。孫文基本上係英文好過中文嘅半個西人，響當時華橋社群有最強號召力同籌款力，要知道離開咗中國嘅中國人（攞住其他國家護照）都會特別愛國，因為針唔拮到肉火唔燒到自己，呢個情況到今日都冇變過。記得97年前香港人幾愛國，97後就大逆轉都係「針唔拮到肉」嘅大道理展現。

1895年甲午戰爭後，孫文睇到大清已經完全冇得救，打正旗號革命推翻滿清，期間佢游走西方各國，接觸廣大華橋有錢佬，宣揚佢嘅革命理念同籌款，早已經比滿清視為眼中釘。1896年嘅倫敦綁架案更係滿清特務向孫文直接開火，不過依壇嘢大清就捉蟲入屎忽嘞，綁架案令孫文一夜之間上晒國際頭條，加上劍橋大學漢學家H.A.Giles同佢出書宣傳，孫文由一個「亡命之徒」搖身一變做「民族英雄」，為日後國父形象打好輿論基礎，1896年香港政府向孫文下驅逐令，於是奪命書生流亡去咗日本。

日本係孫文如魚得水嘅地方，之後佢響日本住咗三年，索性改埋名叫「中山樵」（孫中山個朵就係咁樣嚟），依三年，中山樵基本上係一個日本人（娶埋日本妾侍做蘿莉控），佢使出渾身解數打入日本各種政治圈子，同部分政界高層人物、黑白兩道建立深厚友誼，孫文非常欣賞明治時代嘅現代化成就，日本人嘅睇法更為孫文提供咗日後「三民主義」理論基礎，期間日本甚至給予孫文顛覆大清行動嘅具體支援同資金。

孫文做嘅嘢放喺今日嘅香港，就一定係收外國人錢嘅漢奸賣國賊，入冊係最低要求。但係孫文成為一代偉人，企響扯旗山頂，就係時代嘅問題，有時候，黑同白、忠定奸、根本係睇吓你用咩角度去睇？企響咩立場去睇？

戊戌年間日本伊藤博文響中國玩嗰場合邦大龍鳳究竟同奪命書生有冇關係呢？華文正史就一定唔會講，但各種線索顯示，孫文一定有份，下次繼續。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #孫文

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #老佛爺 蛋牛治】

😣打開一部中國近代史，你會發覺到處都係謊言，你會發覺，到處都係帶有偏頗嘅論述。慈禧太后係個極佳的例子，大清亡國根本同佢一啲關係都冇，相反係因為慈禧嘅存在，清帝國先可以延續多50年的壽命。中國嘅史學傳統，係本朝替前朝寫史，現行政權要抹黑上一手政權，亦都係理所當然嘅事，否則改朝換代，推翻前朝嘅合理性就會唔存在。

😄我成日講，西方人比我哋優越嘅地方唔係智慧，而係佢哋嘅心胸，佢哋敢於面對自己嘅錯誤，敢於面對自己嘅黑暗。世界能夠嚮前邁進，係因為我哋能夠修正我哋過去嘅錯誤，從而改變步伐，改變態度，換一個全新嘅面貌繼續前行。我好相信中國人亦都有咁樣嘅能力，我哋唔肯去面對錯誤，錯誤就會永遠存在。一句到尾，我哋就係心胸狹窄。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！感恩🙏🙏🙏🙏

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關 #佛教 蛋牛治】

🙇忙中可能錯漏多，留咗38集，今日補上，sorry！請大家見諒！

🙇眨下眼，我常公子條「腰嘟昌奴」（YoutubeChannel）已經做咗成40集，算係完成咗一個系列，條昌奴搦去都見得吓人，喺呢度首先要多謝阿潮同埋佢老婆，因為啲片係佢哋製作，製作嘅過程絕對唔簡單，需要好多時間。或者今日條昌奴得到嘅反應，同我哋想像仲有少少距離，但係唔緊要。而家個市咁差，時勢又咁惡劣，其實好多時候做啲嘢出嚟，冇乜反應都係好正常。但係我條常公子昌奴，起碼有一大班忠心捧場客，不捨不棄，淨係咁，已經係一份動力，令我哋繼續做落去！

😃嚟緊，常公子昌奴仲會有新節目，我可能會響昌奴裡邊同大家講吓佛堂講吓哲學，務求令條頻道更加多元化，努力加油，永不言敗，就係香港精神！

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！感恩🙏🙏🙏🙏

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】為慈禧平反系列（九十）

由以下開始一連串關於戊戌政變發生嘅描述，純屬我常公子個人福爾摩斯式嘅想像同憶測，屬於青山院友境界，大家唔好當真，一切事實應以正史為真，因為官方正史一定永遠唔會呃人，而我常公子就會嘞。

奪命書生孫文帶住倫敦綁架案嘅政治大光環於1896年登陸日本，期間結交浪人宮崎滔天（1871-1922）同平山周（1870-1940）等人，以兩人中文老師身份定居日本，宮崎滔天同平山周係當時政治家犬養毅（1855-1932）嘅手下，而犬養亦響1989年正式入閣成為日本政治核心成員之一，孫文加入犬養陣型成為佢嘅人，如果宮崎平山係四二六紅棍，咁犬養就係白紙扇，龍頭大佬就係大隈重信（1838-1922）！

大隈重信於1898年6月到11月間接替伊藤博文成為日本首相，而依段時間正正就係戊戌政變最關鍵嘅時刻。我常公子有理由相信自1897年中日本對大清發動嘅「意識形態」侵略戰，孫文一定係幕後嘅策劃人之一。因為敵方日本陣型中，當時只有孫文能夠有線路有資格夠光環接通日本政壇中嘅最高人脈。（比較同時期身處日本嘅魯迅、周作人、秋瑾等人，佢哋只係一班普通留學生）

我講過，甲午戰爭係日本軍人武裝侵略大清。而合邦理論則係文攻戰略，一脈相承，伊藤博文係文官出身，大隈重信都係（就係佢建立早稻田大學），記者出身嘅犬養毅都係，奪命書生更加唔駛講，一班文人走埋一齊，諗出一條「空手入白仞」絕世好橋，要響白痴仔劉晶身上將整個大清「呃」過嚟，亦係合情合理。可能嘅情況係身處日本嘅孫文提案兼背後策動，伊藤博文大隈重信等猛人利用國家資源響大清國內發動媒體輿論攻勢，收賣文人例如康有為梁啟超等人配合，加埋朝中大官張蔭桓同楊深秀（1849-1898）等人不斷影響劉晶，要劉晶最後同意同日本合邦，兼請埋退休嘅伊藤博文嚟做改革總指揮，咁搞多幾年，唔覺唔覺，大清步上朝鮮後塵，成為日本大亞細亞主義（大東亞共榮圈）內嘅成員之一，其實一啲都唔覺得需要奇怪。

豆斗就係猛料，一早睇通曬日本人壠嘢，及時發動戊戌政變救大清！事後大規模清洗，斬殺六君子，罪名除咗話佢哋作反之外，亦係話佢哋同反革命份子孫文勾結，只不過「孫文」兩個字實在太光太神聖太敏感，所以之後嘅歷史描述，好多都將孫文兩個字從戊戌政變中抽起咗，好似佢從來冇參予過呢場大龍鳳咁。當然，我都係靠估咋。

依班人放返入今日香港嘅角度，直整係「認賊作父」「通敵賣國」「吃裡扒外」……（下刪一萬字罪行），但係我好相信，當時佢哋嘅出發點一定係純潔同善良，佢哋放眼嘅係清國四億同胞嘅福祉同未來，純粹一片愛國情懷。至於後人點評價佢哋嘅功過？多舊魚，都只不過係響處打飛機，打得叻，咪成地都係囉。

下次繼續。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #百日維新 #孫文

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

當時如果大清比日本用呢招食左唔一定係壞事
可參見台灣

sure

【大清亡國關 #甲午戰爭 蛋牛治】

🙇大清亡國當然關甲午戰爭事，整個20世紀嘅東亞格局，其實都係由一場甲午戰爭開始，甲午戰爭對日本人意義重大，因為呢場戰爭令到日本步向之後50年軍國主義發展嘅道路，當中涉及整個亞洲嘅苦難，都係由一場甲午戰爭起步。

🙇日本右翼分子有一個論述，話日本先係抗衡歐美帝國主義嘅先鋒，呢個講法唔可以話錯曬，唔係日本人嘅崛起，東方人永遠係西方人嘅眼界裡面，只係一群石梨貝水塘嘅恒河猴。現代世界追求平等，但喺20世紀初期，完全唔存在平等依回事，邊個夠惡邊個就做大佬，邊個唔掂就只可以做恒河猴，其實到咗現今世界，規律都係冇變過，祇不過係用另一種比較仁慈嘅方式展現啫。你睇Donald Trump！

😃嚟緊，常公子昌奴仲會有新節目，我可能會響昌奴裡邊同大家講吓佛堂講吓哲學，務求令條頻道更加多元化，努力加油同抽水，永不言敗，就係香港精神！

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！感恩🙏🙏🙏🙏

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】為慈禧平反系列（九十一）

太多人要保護劉晶光緒帝嘅聲名，其實成單嘢做得最錯就依條仆街仔。豆斗發動戊戌變法堅決向西方學習，一方面當時嘅時勢的確有咁嘅需要。另外作為一個叻人馬基維利主義者， 變法另一個作用就係渲洩民怨。你要普選吖嘛？我就同你搞場普選行政長官喇，你唔鍾意都冇計，情況一如你想食牛扒，哦？l see，就比碟屎你，都係有得食吖？但依招就封咗大部份蠢人把口，搞咗喇，仲想點吖？

但搞還搞，勾結外國勢力就唔得，咁叫做觸及底線，嗌民主自由得，講港獨就唔得。1898年8月中開始，合邦輿論唱到慶烚烚，而劉晶就唔想環保吹想真做，9月頭開學，伊藤博文亦預備訪問大清行程，接受總顧問一職。

局內人非常明白，要水到渠成必需移走眼前最後一座大山，就係豆斗。於是劉晶發動總攻擊，籌備奪權。9月4號「禮部人事大地震」後，豆斗同光緒僵持咗10日，劉晶勾結日本人，你估豆斗唔知咩？唔知就坐唔到個位四十年喇儍仔，佢一直唔發難，冇非都係想比個機會劉晶回頭是岸，但白痴仔不但冇回頭，仲變本加厲，打算動用武力奪權。俗語有講「先撩者賤，打死無怨」，睇番成件事，豆斗完全被動，一切都係劉晶不斷搞屎棍。

9月14號，劉晶豆斗衝突表面化，相信成個統治階層都知，袁世凱接到聖旨由天津坐火車嚟到北京。當時袁電筒響天津小站練咗兩年兵，手中一枝7000人全普魯士式兵制同裝備嘅「新軍」係當時大清最強嘅武裝力量，佢響敏感時刻被召入京，明顯係太后同皇帝嘅攤牌。

只要邊個得到袁電筒新軍嘅支持，邊個就係贏家。袁電筒係新派官員，言論亦曾經支持過新黨康有為等人，但講還講，朝鮮返來之後，佢係榮祿一手提攜上位，榮祿係豆斗四十年自己人兼頭馬（當時佢係直隸總督），條線好清楚，未踼已經知道賽果。況且袁電筒出嚟行走江湖見識廣博，絶對唔係嗰啲埋頭苦讀以為講幾句漂亮説話就可以救國嘅白痴柒頭。仲有，袁世凱其係一個好守信用嘅人，由始至終都未變過，後世人話佢出賣光緒害死人。其實，如果佢當時投靠光緒，先至係出賣慈禧，先至係變節，不仁不義，遺臭萬年，調轉嚟講抹黑佢，情何以堪？

9月15號到9月18號，袁電筒分別響紫禁城同頤和園見過豆斗同劉晶，至於講過乜就冇人知咯。中間榮祿調動聶士成等陸軍，一面進駐北京外圍防範，一面封阻天津新軍入京之路，一場軍事政變如箭在弦。亦有資料顯示大沽口外，英國軍艦亦有不正常動向出現。大英帝國軍情六署高級特務李提摩太先生相信亦有份參予合邦奪權嘅大龍鳳。一切動向，亦有理由相信袁電筒響當中擔當住決定性嘅角色。

9月18號夜晚，新上任嘅軍機處京章行走、戊戌事件最響噹噹嘅人物譚嗣同（1865-1898）去到法華寺見袁世凱。（我諗L爆頭都唔明，而當時袁世凱一個咁重要嘅關鍵人物，典解會住響一間寺度？而且保安一啲都唔森嚴，譚先生可帶住武器自出自入？中國人做嘢，真係冇卵得解嘅…）

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #袁世凱

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【通往地獄的電梯】（又名柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀）全城上架，請幫手買本支持我！

【大清亡國關 #太陽能電筒 蛋牛治】

❤今集youtube我哋講太陽能電筒袁世凱，袁世凱真係富二代嘅表表姐，出身好家底夠厚，廿零歲仔就操控整個朝鮮嘅政局，你話佢冇料到其實冇可能，你試下今日畀朝鮮你搞？唔搞到一鑊粥，我切！

💚但係另一件好悲哀嘅事係，太陽能電筒依個笑話已經係1994年電影國產007嘅內容，同而家已經相隔咗24年，差不多1/4個世紀，而且喺周星馳之後，香港亦冇再出過邊個咁好笑嘅笑匠，我自己都感覺好OldSeaFood，香港的而且確係停留咗喺某一個年代上面，話冇嚮前行又唔啱，但係真係行得慢，好似烏龜咁慢囉。拖慢香港嘅腳步，究竟邊個有責任？係我哋香港人自己有責任？抑或有其他因素？

💛共勉之。Hongkongers！

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！感恩🙏🙏🙏🙏

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】為慈禧平反系列（九十二）

首先我哋要相信譚嗣同18號晚袁世凱嘅事實係真，並唔係虛構。因為袁世凱日記都有提及，雖然袁世凱日記又唔係袁世凱寫（吊詭嗎？），不過至於譚生袁生講過乜？真係問米叫當事人上返嚟講先知。正史話譚先生向袁先生提出軍事政變 及「圍園殺后」方案，袁假裝答應，之後嗱嗱臨通報榮祿，出賣新黨，榮祿話比豆斗聽，結果豆斗大怒，發動戊戌政變，囚禁劉晶，六君子人頭落地。

個故事好似TVB膠劇那年花開月正圓咁柒。絶對符合一般平民百姓想像空間，忠奸分明有劇味亦有膠味。首先，我當件事真係發生之過。當中亦有幾個塑膠位：

第一，早前已講過，袁世凱入京之前，豆斗同劉晶已經反晒面，滿朝皆知，期間北京城外亦有不正常軍事調動，袁世凱冇可能18號晚先從譚嗣同口中知道有軍事政變依件事存在，除非袁生同劉晶一樣都係低能者，但有可能咩？

第二，既然係咁，譚生18晚講嘅就一定唔會係大仁大義叫袁世凱支持劉晶嘅説話，就算講，應該都係拋出條件，要說服袁生參予政變後有咩好處或利益，而涉牽到依part，談話內容亦冇可能唔涉及日本同合邦，所以官方正史上記録兩人嘅談話內容一定係假，假到冇人有。

第三，事後証明，圍園殺后單嘢係康有為吹水，劉晶根本從來冇咁諗過亦唔知情，譚嗣同如果18號晚貿貿然講出嚟，就真係害死劉晶同其他不知情嘅新黨朋友。一場涉及外國勢力、四億人超級大帝國嘅上層奪權政變，你估細路仔玩泥沙咩？冇可能膠成咁掛？

第四，就係譚嗣同嘅身份問題。其實18號之前，佢只係見過劉晶一次半次，絕對唔係劉晶心腹。劉晶就算蠢到貼地，亦萬萬唔會授權一個陌生人represent自已、充當說客去見袁世凱，如果要傾咁大壇嘢，外交大臣張蔭桓、禮部新任尚書李端棻、或者六君子之一嘅都察院山東道監察御史楊深秀會係更適當人選。你揾上任軍機處京章行走（跑腿）只有十日唔夠譚嗣同去傾，袁世凱第一個反應一定係「皇上你係味痴線架」。跟住啲咁嘅人作反，成功機會又會有幾多呢？袁世凱冇奶油唔知。

第五，如果從正史脈絡去推敲，仲有一個解讀，就係譚嗣同去見袁世凱，劉晶根本唔知情，只係康有為新黨等人自把自為嘅小動作。如果係咁就仲痴線！大佬，傾政變呀？傾殺慈禧呀？你估去傾保險嗎？但我覺得亦唔合邏輯，我講過成場政變係日本人背後文官策動，清国人蠢但日本人一啲都唔蠢，18號晚，伊藤博文已經身處大清國土上，密謀配合劉晶對付豆斗，依個關鍵時刻，日本人（加埋李提摩太牧師）冇可能比依件事發生？只要伊藤博文順利受聘成為大清改革總顧問，合邦大計上馬，豆斗同滿清政權遲早一樣玩完，駛鬼咁急發動軍事政變同圍園殺后？

第六，所以我唔排除譚嗣同18號晚見袁世凱，只係一件小撮人豬隊友嘅瘋狂行為，事前冇深思熟慮，亦冇通報上線，做咗先算，結果引發一場大災難兼大笑話。

第七，膠劇為咗營造黑面白面，依場戲，製造咗一個烈士、一個革命符號，亦製咗一個小人、一個民族罪人。以戲劇角度，堪稱空前成功，寫劇本嘅人成功消費袁世凱同譚嗣同……既然係場戲，咁從來冇發生過，亦係有可能。

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #袁世凱 #譚嗣同

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【通往地獄的電梯】（又名柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀）全城上架，請幫手買本支持我！

repeat左，sorry

【❤星期六回帶】拷訊 大刑侍候

🙊好文重溫，我常威講講「#拷訊」，即大刑侍候，嚴刑逼供，你唔服？打到你服為止。你唔認，夾到你認為止。

🙈清代公堂上的逼供手法，大致上有三種，即 #杖刑（打屎忽）、#夾棍（夾腳）、#拶指（夾手指，拶音刑），戚秦氏被大刑侍候，大家都知有幾X慘同幾咁殘忍😭。翻查史料，杖刑同夾腳通常用於男性，拶指一般使用在女性身上，十指痛歸心，用刑之後殘廢失去工作能力亦是常識吧！但 #戚秦氏 被逼供時就用上兩瓣男性逼供刑法，班貪官就係幾仆街。

🙊但嚴刑逼供在清律中其實有嚴格限制，首先規定「內而法司，外而督撫、按察使、正印官，許酌用夾棍、拶指外，其餘大小衙門，概不准擅用。若堂官發司審埋案件，呈請批准，方許用夾棍、拶指」，即係話，拷訊使用只局限響高級審訊中，一般地方審訊唔可以亂用，就算要用都要向上級申請。

🙈仲有，清律規定年齡七十歲以上或十五歲以下就唔可以拷（都幾mean🙄），傷殘者同孕婦產前產後一百日內都唔可以用刑，拷問所用嘅刑具大小、長短、規格都有官方規定，唔可以亂用其他刑具或以其他方法拷問，拷問過程中要沿用同一個拷訊官，中途不可換人。

🙊第一次用刑之後，要隔二十日先可以再用刑。咁，又係唔係一直夾落去夾到你認為止？清律上又有規定，第一次夾不供，二十日後可再夾多劑，再不供，又二十日後夾第三嘢，但最多夾你三嘢，冇第四嘢。當然普通人頂到三嘢已經係奇跡，就算唔死都終身殘廢，有冇罪都死啦。係勒，咁逼供拷問搞死咗又點計數？又有冇人要負責？清律上並無任何規定同論述，好明顯就係一個最大嘅 #法律漏洞。

🙊拷訊係絕對違反人權同人倫道德嘅行為，踏入二十世紀，現代世界嘅法律概念中，已被完全摒棄唾棄。我国🇨🇳成功現代化後，亦絕對唔會有執法人員用酷刑逼供之野蠻行為發生，中國古代嘅惡毒刑法，亦已經響偉大嘅祖国🇨🇳文化中完全消失，認真可喜可賀，祖国万歲！

#常威💀 #清代律法 #拷訊 #嚴刑逼供 #大刑侍候 #六月飛霜

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

今日休息一天

【常威中史】為慈禧平反系列（九十三）

正史嘅講法係18號晚袁世凱見過譚嗣同後，20號早上佢就搭車返天津基地，遠離是非圈。至於19號成日佢做過乜就留白，後世史學創作人針對依一日大造文章，話佢走去向榮祿豆斗告密，史上最強二五仔就係咁樣煉成。

信不信由你，我常公子唔信。我唔係唔信袁世凱會告密，我只係唔信之後寫歷史嘅人枝筆啫*。

戊戌政變發生響1898年9月21日星期一，而被大多數中學歷史教科書抹去嘅事件係9月20號星期日劉晶接見以平民身份到大清訪問嘅日本前首相伊藤博文。依場歷史性會面，正史並冇記載具體談話內容，只可以話比大家聽，會面響紫禁城中舉行，慈禧亦在場，雙方禮節性交談對話，Just say hello，並冇實質內容提及。原因好簡單，因為20號前，一切已經塵埃落定，日本背後操縱嘅合邦大計早已胎死腹中，伊藤知道劉晶唔會聘請佢做顧問，佢唔可以進入大清權力核心，（另外有史料記載，25仔朋友們除咗推薦伊藤博文做顧問外，另一個顧問就係英格蘭代表李提摩太先生），之前一日19號，有為已經想好似王立軍咁走入北京日本大使館要求政治庇護，但大使館因伊藤仲未見劉晶而唔俾佢入去（用完即棄），結果佢漏夜離開北京著草去天津。

成個局應該同袁世凱嘅立場有關，先唔講18號晚譚嗣同事件，袁世凱14號入京，20號朝早離開，前後六日見過劉晶同豆斗幾次，佢好清楚表達咗自己意愿，佢會繼續支持豆斗舊黨而唔幫劉晶新黨，我諗原因好簡單，劉晶想做嘅事係出賣緊大清國利益俾外國勢力，而且一佔中，個社會就會亂，支持豆斗就係推持現狀不變，穩定壓倒一切，個社會唔可以亂，相信85%香港人都會認同，咁袁生點會係奸先？況且作為1898年全清國一支最強武裝力量嘅總指揮官，佢嘅選擇亦係劉晶奪權失敗嘅主因。好話唔好聽，當時北洋海軍徹底玩完，渤海大估口已經係冇掩雞籠，日本人英國人軍隊隨時可以大規模登陸入侵大清，如果配合袁生7000人普魯士裝備嘅新軍，北京城守到24小時已經係奇蹟（兩年後八國聯軍入京就係最好証明）。袁世凱當時冇出賣到豆斗，同時亦冇出賣過大清，話佢係忠臣係英雄，其實係啱。

成場大龍鳳已經做完，20號劉晶見伊藤博文只係想事件好好睇睇，大家有個下臺階。20號下午伊藤離開北京，聰明嘅佢同聰明嘅豆斗大家都當件事冇發生過，於是歷史亦當件事冇發生過，徹徹底底將日本因素抽出戊戌政變教科書版本。

伊藤博文送客，剩低嘅就係善後問題……

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變 #袁世凱 #伊藤博文

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #老屈 蛋牛治】

😃中國近代史係一部非常墮落嘅近代史，原因抹黑得太多人，寫史嘅人政治動機太濃厚，為咗保住當其時執政者嘅意志，不惜將歷史完全扭曲。中國人寫歷史，太過著重於忠奸分明，黑臉白臉。其實，好多歷史上面嘅人物都唔係非黑即白，一個人嘅生命歷程永遠遊走於黑白之間嘅灰色地帶，你將佢做嘅壞事無限放大，佢就係一個十惡不赦嘅大壞人；將佢做嘅好事無限放大，佢就係一個歷史巨人。

😃我常公子有兩個女，我成日想佢哋能夠真真正正認識中國歷史，我唔想佢哋長大做一個蠢人，做一個無知愚昧嘅中國人，最近我啲女開始睇我嘅YoutubeChannel（九歲），我諗我以後錄音嘅時候，要開始唔講粗口，為人父母者，當然希望教好啲細路仔，等佢哋有美好嘅得來。但係如果你以為，畀一個美好假象佢哋，就係為佢哋好，我諗呢個係大錯特錯。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！感恩🙏🙏🙏🙏

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

響

【常威中史】為慈禧平反系列（九十四）

落雨收柴，實在無可口非，智商80樓下嘅劉晶差啲畀日本人呃咗大清條蝦條，整劈屎出嚟，都要有人幫佢執屎，邊個？又係大姨媽豆斗囉！

其實響18號譚嗣同見袁世凱當日，御史楊崇伊已經上奏請「太后訓政」（出山做最高領導人），舊黨早已經積極佈置發動政變推翻劉晶新黨勢力，袁世凱嘅選擇或效忠，或者講佢堅決選擇不變節，早就將新黨判咗死刑（其實唔死又有咩用呀？）。20號見埋伊藤博文好好睇睇，豆斗等伊藤離京就郁手，有資料話佢星期日黃昏就開始軟禁劉晶，亦有史料話豆斗第二日星期一21號早上先郁手。

正史話21號早上劉晶響寢宮一起身，豆斗就成班人衝入嚟，擸走國璽及章疏，劉晶好X驚，豆斗就好嬲咁同佢鹵味講：
「我養咗你二十幾年，你今日竟然聽啲小人疏擺想隊冧我？」
劉晶嚇到唔敢出聲，過咗一陣先講：
「我冇咁諗過……」
豆斗就答佢：
「白痴仔，今日冇我，聽日都冇你呀……」
上述史料對白，基於有「圍園殺后」前設存在，但我已經講過，呢單嘢係康有為事後老作居多，所以正史對白一定係假。

隨後就好似當年六四後，鄧小平軟禁趙紫陽咁，豆斗將劉晶軟禁響南海瀛臺之內，瀛臺四面環水，中間設置橋板以供出入，由豆斗親信嘅太監看守。咁樣嘅軟禁方法，無非都係想劉晶遠離小人，再唔好俾人喺耳邊干預佢。線索前後成立，豆斗都係認為係有一班小人（間諜、收咗錢、賣國賊）喺劉晶身邊煽動佢賣國。最大嘅責任並唔係劉晶上邊，劉晶由頭到尾都只係一個俾人擺佈嘅木偶，呢個亦都係佢可以保住條小命嘅理由，但我常威再講多次我唔X信，牛唔飲水邊撳得牛頭低？劉晶好命，祇不過佢係皇帝。佢由頭到尾，根本係千方百計想從豆斗手上奪權，想一人獨大，甚至勾結日本仔出賣帝國都在所不惜，最可憐嘅反而係一班比佢捆綁上賊船嘅朋友下屬。計畫失敗佢哋就人頭落地，而劉晶仲可以苟延殘喘，響瀛臺活多八九年。

第二日9月22號劉晶（自愿地）親筆寫下聖旨，聲稱自己「再三籲懇慈恩訓政」，隨後簡單而低調進行咗訓政正式儀式，豆斗復出，第三次「垂簾聽政」大局既定，豆斗以64歲關愛座年紀再一次成為清國最高領導人（沒有之一）。

呢個世界嘅嘢勝者為王敗者為寇，而且政治本來就係你殺我，如果唔係就我殺你。以豆斗為首嘅舊黨立刻發動政變，百日維新大部份新政煞停，大規模捉拿及清洗新黨成員！史稱戊戌政變！

下次，我哋講吓新黨班人嘅悲慘下場……

#常威 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變

🤓【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

🤓【大清亡國關慈禧蛋牛治】

ok呀

都有人睇丫

我要求好低

總之多一個人睇，就多一個人對中國歷史有深刻瞭解，就能夠多一份力量。

大洪水到，大家要有足夠智慧去保護自己同家人。

因為常公子係藍絲 反佔中 保高鐵既文妓

【大清亡國關 #日本經濟 蛋牛治】

😃我常公子係一個比較愚鈍嘅人，30歲前嘅我，唔明白世界上點解會有戰爭？我真係唔明白咁殘酷嘅事，點解可以咁頻繁地喺人類歷史上出現？後來我終於明白，原來一切都係錢作怪。日本人打甲午戰爭亦都非打不可，原因亦都係因為經濟。唔透過一場甲午戰爭，其實日本嘅經濟好有可能喺19世紀末期出現崩盤……

😃好多謝奧本海默同愛因斯坦，因為佢哋發明左原子彈，呢一種超巨大殺傷力嘅先進武器，產生咗巨大嘅震懾能力。人類喜歡打仗，但係又唔想死，兩敗俱傷冚家富貴更加唔想出現，原子彈或者核武，就將呢個世界帶入咗比較平靜嘅冷戰時代，亦即係二次世界大戰之後人類所謂嘅黃金時代。今日，係唔係黃金時代嘅尾聲呢？抑或所謂黃金時代，其實一早已經俾人類消費得一乾二淨？拭目以待。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】為慈禧平反系列（九十五）

相對中國（廣義上）大部份執政者，豆斗其實係一個非常善良嘅領導人，佢整個半世紀嘅執政時間，只係發動過兩次政治殺人事件，第一次係登位之初向肅順等人嘅爭鬥（辛酉政變），第二次就係戊戌政變。你話佢殘忍？相對後來嘅毛主席同委員長，豆斗連尾燈都睇唔到。落雨濕身冇得同大洪水到比較。

兩次前後相隔成四十年嘅政治殺人，豆斗都係逼不得已，牽涉到唔係你死就係我亡嘅關係，相信比任何人做佢個位，一定比佢殺得更多。我唔係同佢辯護，而係講實際情況。

豆斗斬殺六君子，千夫所指，遺臭萬年就一定，好似當年64鄧小平鎮壓天安門學生咁，自己孭起開槍嘅責任，要做大佬就要咁POP。個個想做CEO，你估咁易咩？

六君子中，康廣仁（1867-1898）係康有為細佬，當年響北京冇官職在身，亦冇証據話佢有份參予顛覆活動，佢似乎係成為大佬嘅替死鬼。不過奇就奇在，親生細佬被殺，有為亦冇太憎恨大清依個封建政權，之後嘅日子，有為仲變身保皇黨同奪命書生孫文革命黨打對臺，最後民國六年以大清遺老身份參加張勳（1854-1923）復辟，就更加吹銀脹。

至於楊銳、譚嗣同、林旭同劉光第四位維新人仕，就係由唔同人介紹比劉晶用，佢哋只係見過劉晶一兩次，就比白痴皇帝賜咗做四品官撈軍機章京行走，代劉晶發言，以為從此飛黃騰達，典知成為政變嘅犧牲品，做埋刀下鬼。常公子再重申一次，我唔會抹黑佢哋嘅天真嬌美麗動機。戴耀庭搞佔中，梁天琦搞港獨，無非都係想為香港人好，我覺得佢哋冇錯，用嘅方法好唔好見仁見智嚕，人間視野有高有低，每人品味唔同，有人要做奴隸先舒服，有人屎都覺得好食都冇辦法。你話佢哋收外國勢力錢？呢個世界邊個冇收人錢做嘢呢？冇錢邊有得搞呢？冇錢只可以做鍵盤戰士打飛機，打飛機自己開心做唔到大事，美國總統背後有金主，當年中共得江山亦有蘇聯大力資助。總好過一啲自認愛國人士，搵到盆滿缽滿掠盡民脂民膏之後移民美國加拿大，叫仔女做黃皮白心ABC，嗰班柒頭又點計呢？

楊銳臨殺頭前大聲疾呼自己所犯何罪？只可以講一句你站錯隊跟車太貼信錯白痴皇帝。林旭同劉光第都係清國有功名嘅知識份子，其中林旭妻子是晚清名臣沈葆楨子沈瑜慶之長女沈鵲應，亦係有頭有面人物。人頭落地係劉晶責任，佢哋有冇參予賣國？佢哋有冇串聯日本人或孫文我唔知，但可以肯定一句，真正實牙實齒收過日本人錢嘅康有為梁啟超張蔭桓最後冇死，反而死嘅只係佢哋。

有一日同朋友茶聚，朋友講咗個「藍絲帶論點」我駁唔到，佢話佔中嗰陣，泛民人仕號召大學生上前線抗爭，但佢哋啲仔女又一個都冇出現到？咁又係嘅，點解嘅？似乎有人都知道走得太前做爛頭卒掘地雷始終係一件好危險嘅事，人哋仔女可以衝，自己仔女最好唔好衝，而且自己啲仔女多數係美英讀名牌大學有外國護照，香港人嘅事又同佢哋無關喎…又啱，我又駁唔到。

下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

念念不忘 必有迴響【三島悠亞作品系列】

【通往地獄的電梯】（又名柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀）已經全城上架，各大書局均有代售，請大家幫手買本，課金支持我寫本土痴線科幻小說戰鬥下去！

無言感激！

【大清亡國關 #曬冷 蛋牛治】

😃我認識幾個日本人，我曾經問過佢哋一個問題，我問日本係咪一個性觀念好開放嘅國家？點解咁多日本少女做AV女優嘅？佢哋嘅答案令我好驚異，佢哋話日本根本唔係一個性解放嘅國度，其實日本人好注重名節，社會階級觀念亦好重，佢哋嘅婚姻好多時候都好講究門第，即係所謂竹門對竹門，木門對木門。咁多人下海肯拋個身出嚟拍鹹片，其實都係為勢所逼，只能歎一句生活迫人，冇路可走，錢作怪啫。

🤔我再問佢哋對美國點睇？佢哋就唉聲嘆氣，話日本只係美國嘅「二奶」，處處受製於美國人，好多時候身不由己。大家諗吓，仗已經打輸咗畀你，又硬食左你兩嘢原子彈，之後仲要成為你嘅二奶跟出跟入，其實某程度上都幾慘架。我好深信日本人係好想擺脱美國嘅掣肘，但係美國始終係美國，直到目前為止，無論發生乜嘢事，佢始終係整個地球上面最大的莊家。

🤔開賭場做莊家有咩好？贏梗囉。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

#good2# 星期日休息一天

live

【常威中史】為慈禧平反系列（九十六）

消費死人，絶對唔係道德行為，六君子之中，以譚嗣同之死被後世文化編劇渲染得最緊要，有得走唔走，慷慨激昂，從容就義，為咗喚醒國民嘅革命精神，我諗譚生當時並唔係咁諗，推翻慈禧同推翻大清畢竟係兩個唔同嘅概念。譚嗣同死後成為革命符號同象徵，相信亦唔係佢本人意愿。

我常公子年輕讀過一篇臺灣作家李敖所寫嘅中篇小説《北京法華寺》，寫嘅就係譚嗣同嘅故事，借古諷今，直擊蔣家軍統統治。年少嘅我睇得熱血沸騰，根正苗紅嘅李敖後來坐政治監亦唔知關唔關依單嘢事？

除咗譚嗣同，反而要講一講楊深秀（1849-1898），楊深秀係六君子中唯一真正嘅清朝大官，兩榜正途出身，前途無可限量，思想西化，係百日維新新黨嘅中堅份子，佢係最早鼓吹合邦理論嘅新派官員。我唔懷疑佢嘅美麗動機，佢可能以為合邦及聘請伊藤博文做總顧問，大清先可以進入國泰民安先進國家之列。百日維新期間楊先生同各國領事來往甚密。當然佢冇睇到合邦本身可能係一個呃鳩儍仔嘅外交騙局，有人以合邦為名，誘使清國同儍仔劉晶交出軍事、財政、外交等權力，令政權逐步掌握響外國人手上。日本人同李提摩太等間諜，利用楊深秀等人對國際知識所知有限嘅弱點進行大計。佢哋啲死橋呃到楊深秀康有為劉晶等人，但絶對呃唔到唐紹儀伍延芳嗰種級數嘅高等華人，更加呃唔到智慧城府同佢哋有一大段距離嘅豆斗。

講開又講，百日維新以全面學習西方國家為旗號，但劉晶所用嘅一班新派人仕，都只不過係西學半桶水嘅「進步知識份子」，全部接受儒家思想卜卜齋教育長大，國學根底好深厚，但中途出家學西學，英文應該全部唔識，所有對西方世界嘅認知全部嚟自睇文人裁剪過嘅二手翻譯文本。反而，真正留學外國攞到外國大學學位嘅，如唐紹儀伍延芳英文嘞嘞聲嘅「真西人」就無影無蹤。

依個情況，反映咗兩件事，一，劉晶真係流嘅；二，有啲腦嘅人都知件事冇得搞，費時乸屎上身。講完。

仲有，大家唔好唔記得，當時大清國內成街都係西人（自由城邦上海大把），北洋艦隊亦有聘用西人習慣，千祈又唔好唔記得海關關長赫德先生仍然在任，食洋腸落老蘭，搞西化用西人，常識吧？但你就偏唔用，重用一班滿口西化嘅作家文人搞政治，總結落嚟七個字：「笑你戇鳩怕你嬲」。

除咗西學半桶水，楊深秀亦對清國國策一頭霧水，佢主張英美日同大清合邦，共抗俄國侵略，但豆斗李鴻章一早同俄國有秘密協議，合作對付日本人。基本立場都唔知，都幾陰公。

下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

support
第一話追到e家👍🏻👍🏻

【大清亡國關 #東學黨 蛋牛治】

😃韓國崛起，即係南韓喇，都係發生係1988年漢城奧運會前後，以前嘅韓國係一個落後貧窮嘅國家，但係21世紀嘅韓國，直情係世界嘅潮流尖端。睇返二十世紀嘅歷史，其實韓國就係日本嘅翻版，亦都係，韓國某程度上取代咗日本響全世界嘅位置，當然佢兩位都係美國嘅二奶仔，美國鍾意扶邊個咪扶邊個囉……實際情況真係咁喎。

🤔韓國人並唔快樂，同日本一樣，其實韓國都係一個階級觀念相當之重，貧富相當懸殊嘅國家，社會上階級森嚴，資本財閥操控朝野。好話唔好聽，響韓國，窮人永遠冇辦法翻身，我都認識韓國嘅朋友，佢哋講我知，首爾外表風光，內裡人民生活慘不忍睹。當然冇論點，南韓都係比北韓好上一萬倍，資本主義當然係萬惡之源，但共產主義真係一樣唔work嚕……

🤐似乎世界行到嚟呢度，大家應該係時間想想，究竟除咗資本主義同共產主義之外，有冇第三種主義出嚟？可以扭轉眾生呢？

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】為慈禧平反系列（九十七）

應死唔死，唔應死就死，世界冇公平，政治好污糟。六君子人頭落地，喊都無謂。其他受牽連嘅人，當中包括禮部右侍郎、翰林侍讀學士徐致靖（1844-1918）判終身監禁，但兩年後八國聯軍入京，監犯趁亂走X曬，但徐生仍然堅守法律留響監獄服刑，老實（柒）到爆，豆斗見到咁就特赦咗佢。同樣發放新疆充軍嘅李端棻（1833-1907）亦響兩年後獲釋，百日維新最積極支持者湖南巡撫陳寶箴（1831-1900）被炒魷永不錄用。陳寶箴有個孫叫陳寅恪（1890-1969），係名垂千古學術太斗大人物！

而我一直覺得賣國嘅主凶係佛山人張蔭桓，豆斗發動政變後，佢亦唔駛死，原因係當時大英帝國領事竇納樂Claude Maxwell MacDonald（1852-1915）出手營救，咁你就知道張生幾咁把炮，又唔見麥當奴出手去救六君子？真灰…張蔭桓最後被判充軍新疆，又係兩年後八國聯軍殺到，豆斗怕外國勢力要救釋放張先生，於是先發制人，命令將佢就地正法。前後線索，都直指張先生響整件賣國通敵、合邦外交陰謀事件嘅身份同重要性。

花邊新聞一則，張蔭桓被捕後，曾經爆大鑊，話外國勢力俾過錢康有為楊深秀等人搞事，依亭人渣，自己賣國之餘，東窗事發後又篤兄弟出嚟，人品真係冇得頂！我講過，賣國賊分兩種，前者一心仰慕西方社會制度同日本維新成就，想自己同胞有機會享有同等待遇，出於美麗動機，應該有所保留。而後者純粹為錢同利益，出賣自己國家人民，張蔭桓日記內多次仇視日本人，但佢又同日本人做間諜，立場前後矛盾，明顯係後者，唔可以原諒，佢多活六君子兩年，係天冇眼。劉晶多活九年，更加係天冇冇冇眼！

除咗六君子，豆斗仲處死咗幾個劉晶身邊嘅太監，話佢哋幫手通風報訊，由於太監冇J，並唔係人，所以歷史上並冇留低佢哋嘅名字。

有資料指出，由於當時慈禧仲未知清楚成件合邦外交陰謀中，英、美、日等國嘅參與程度，所以將疑犯判罪之時，如果貿然指責英、美、日，會引發新一輪外交衝突，所以好多治罪罪名都含混帶過。後世覺得六君子死得冤枉，依個亦係原因之一。另外，當中處斬六君子，其中一條罪名就係佢哋私通身在日本嘅奪命書生孫文，密謀造反，不過後來經過國共兩黨嘅專業歷史工作者編輯，孫文依個名從此亦同戊戌政變無關。

仲有一則花邊，康有為同梁啟超兩師徒後來著草去咗日本，利用把口同枝筆全力唱衰豆斗，同重構戊戌政變成個故仔。話說有為繼續吹大個波，佢痴到話自己根本會做皇帝！有一次保皇會響夏威夷檀香山開會，有為到場時，梁啟超率領衆人起立，恭祝皇帝萬壽三聲！睇到依處，相信每一個正常人都知道邊個先係痴線佬？

戊戌年嘅事終於狗噏完！下回神打上身！義和拳出場！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

終於都到義和團
日日F5就係追你呢個po

終於Live

【大清亡國關 #中日交流 蛋牛治】

😃中國人對日本的確又愛又恨，日本侵華呢段往事我哋講咗幾十年，中日雙方嘅瓜葛，延綿咗幾代人。今日嘅香港人，就係最鍾意去日本旅遊，日本嘅文化亦都影響香港人好深，香港好多人崇拜日本，有人稱日本做家鄉。但係大和護照過去好難攞，不過我諗好快就好容易攞到，因為日本人口基本上唔夠，佢哋好希望接納新移民增加國力，我諗臺灣人同香港人係佢哋一個唔錯嘅選擇……

😜有親戚個女去咗日本留學幾年，佢話日本人好nice好有禮貌，但係亦都好保護自己，你可以同佢哋做朋友，嘻嘻哈哈，但係要真正打入佢哋嘅圈子其實好艱難，日本人有自己一套特別嘅保護色。只不過保留血統嘅純正，抗拒外來文化入侵，某程度上冇錯嘅。猶太人幾千年來嘅大興盛，拒絕或絕少同外族通婚，呢個亦都係佢地成功嘅第一守則。

😝世界大和諧係左派思想，保持血統純正係極右概念。世界格局其實就喺左右兩邊不停摇擺來回，冇話邊個啱邊個錯，要睇吓你身處邊個時代同埋乜環境……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

我都係第一話就追到宜家

多撚謝晒

【常威中史】為慈禧平反系列（九十八）

百日維新隨住一場戊戌政變，劉晶被軟禁後宣告全盤失敗，1898年10月，大部份新政煞停，中央政府恢復八股文取士考評制度，但炒咗嘅官員再冇請返，政府成功瘦咗身。大家又千祈唔好將百日維新嘅重要性放到無上限，又話豆斗煞停變革，中國從此冇辦法實現現代化冇辦法富強又剩，又咩嘢中華民族大轉捩點又乜又物，其實多舊魚，我常公子講過，維新新政除咗湖南省陳寶箴全力拾卜之外，其實冇乜省份響應，有啲想做亦做唔到，維新新政影響好有限，基本上成壇嘢只係一場官廷政變權力鬥爭，小市民日常冇乜受影響。唔明，早前周永康徐才厚孫政才北京落臺，你覺得生活有影響嗎？冇吖嘛，佢哋鬥生鬥死關人蛋治就係咁解囉。

史學大師磁力王艾瑞克.霍布斯邦（Eric Hobsbawm）講過「歷史本身嘅意義，其一係唔帶住任何情感純粹研究嘅過去；其二係摻雜咗自身記憶同背景立場嘅過去」，所以一個洋人研究晚清史同一個中國人研究晚清史，可以得出兩個唔同嘅睇法。就算你係中國人，你都要分自己係國民黨定係共產黨，兩者嘅眼光係睇到兩個唔同嘅世界觀。

經歷甲午戰爭同百日維新，學習西方自強不息變成過去式，一路走嚟就係唔得就係唔得，香港人1989年嗌民主自由嗌到今日都做唔到，即係唔得，一切鳩做，就係咁解。豆斗個招牌經歷戊戌政變後，已經搖搖欲墜，而且當時豆斗已經65歲，明眼人都睇得出佢都擺唔到幾耐，加上一衆重臣例如李鴻章恭親王一係死一係靠邊站，依個時候唔奪權仲等幾時呀？

之前已經講過，班滿蒙貴族保守派比李鴻章南方士大夫階層抑壓咗四十年成代人，真係谷到上心口，但係依班大食懶就係有錢有地，可以hea住等，等到李鴻章下臺，等到洋務運動慘敗收場，等到豆斗老鳥，等到風水輪流轉，卒之輪到佢哋「保守派」威威。子彈上膛，班柒頭要做嘢鳥。

講返條仆街仔劉晶，佢雖然被軟禁，但佢仍然係皇帝，大清最高領導人，仍然「響豆斗嚴密監控」下行使緊佢嘅皇帝職務。史書記載，佢仍然會上朝、閱讀奏章同接見外賓，不過當然豆斗要在場「重簾聽政」。劉晶並唔係好似坊間以為唔可以離開瀛臺半步，佢仲有一定自由（起碼比趙紫陽多），話事權就一定冇，依段時間（1898-1899），佢表面亦識DO，冇再搞事，繼續同Tomboy珍妃過安樂日子，有時同太監玩吓敲擊樂，讀吓書進修自己，非常自我抑壓。你以為條仆街仔從此生性，我常公子話其實佢仲有嘢諗。

有人睇到紙板人劉晶已經變得可有可冇，知道係時候做嘢，一派守舊派大臣元老崇綺、徐桐、剛毅、載漪、啟秀等人（唔該記住呢班仆街嘅名）埋堆，佢哋以端郡王載漪（1856-1922）為首，1899年開始四處串連密謀奪權，於是有人提出廢咗劉晶，另立新皇帝。

豆斗點睇廢立問題，下次分析一下。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #戊戌政變

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

本土粗口大撚曬 【誰偷走了我們半塊芝士】

【大清亡國關 #珍妃 蛋牛治】

😃珍妃嘅故事話畀我哋知，中國人財來自有方。責官鬻爵，都係滿清皇族掠水嘅常態，個官位咁貴都買，有價有市，點解？因為做咗官，又有大把油水，結果一層壓一層，大家都諗住掠水，掠夠咗就移民美加，堂堂正正做返個正直嘅美國人或者加拿大人，從此唔講中文，都係今天嘅常態。

😜點知住咗幾年，過咗一陣富裕嘅生活，啲錢又洗得差唔多喇，於是搖身一變，揸住張綠卡，成為美國人，返番祖國或香港，用另一個身份繼續掠水，呢種人我哋叫海龜牌。響美國同加拿大香港來來回回仲有個目的嘅，就係逃稅喇，啲生意周圍都有，啲公司四圍開，一時扮美國人，一時又係加拿大人，一時又話自己係中國人，又有張香港身份證，咁咪四圍都唔使交稅囉……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【星期日回帶：低端人口，見利忘義】

😠世界上有樣嘢叫「#階級立場」，我常威身為大清水師提督常昆個仔，三代單傳，名苻其實十足十高端人口，所以打死戚家十三口，唔駛負刑責都係非常咁正常嘅事。

🤓反觀戚家 #來福 條 #PK，出身低賤，細細個仲自己切咗條J✂想入宮，但冇錢疏通，結果去咗戚家做家丁，盲字都唔識多個。案發當晚，如果唔系打更佬無厘頭撞入嚟戚家，我一早就連戚家隻狗🐶喪標一齊殺埋佢，來福大命，事後更加做証人指証我謀殺。不過依種低端人口見錢開眼，我叫 #方唐鏡 畀咗五千兩就買通咗佢，要佢認同 #戚秦氏 通姦……

🤐但係低端就係低端，三司會審期間，來福畀 #包龍星 兇一兇，就推翻一切口供，自認文盲同J已切，重爆響口方唐鏡比過五千兩佢講大話，佢嘅証供亦成為整單官司嘅轉捩點，最後攪到我常威命喪於 #虎頭鍘 下😫。

🤐除咗來福，仲有回春堂朱二，接生婆同杵工佬，個個都係低端人仕，黑白不分，膚淺庸俗，貪財成性，欠缺道義，愚蠢細膽，風吹邊邊擺邊邊，毫無立場可言，依種人存在響社會上，基本上係一種對智人嘅侮辱。

🤒洋人叫依種人叫「#Proletarius」，#無產階級，亦即「#普羅大衆」嘅譯音，亦可以叫佢哋做弱勢社群、或者草根階層，佢哋並唔邪惡，但係就係衰一個「窮」字，為咗錢，為咗自身小小利益，佢哋會輕易出賣自己嘅立場同良知，如果想個社會向上發展，想道德文化向上流，依種 #低端人口 最好唔存在，趕走曬佢哋就啱數。

😞1818年戊寅年肖虎，即嘉慶二十三年，依一年五月五日響遙遠嘅普魯士，有個人出世，佢叫卡爾-馬克思，佢後來諗咗一套理論去拯救全世界嘅低端人口……

😂😂😂😂😂😂結果，佢咪比好多人鬧到宜家囉……On 9……

#常威💀
#無產階級
#Proletarius
#馬克思

㊗杜氏數學40,000訂閱慶祝！請廣傳！

【常威中史】為慈禧平反系列（九十九）

政治世界最討厭變色龍，三家姓奴，就算你係人中呂布都要比人小，睇你唔起因為你冇立場，97年前血係藍色，97年後血係紅色，真係冇辦法信你真心為香港。

我講過豆斗係一個從一而終嘅領導人，由佢1861年上臺開始，佢嘅立場同定位始終冇改變過，佢知道自己係滿蒙皇室貴族嘅代言人，佢嘅存在，主要就係要維護同捍衛滿蒙皇室貴族嘅利益，豆斗本身係貴族嘅一份子，佢嘅權力亦由滿蒙貴族嘅支持而得到。你可以話佢出發點係錯，但唔可以話佢唔道德累大清，依點要好清楚。20世紀前嘅大清（或中國），係一個由儒家哲學「三綱五常」建構出嚟嘅世界，社會基本上係由人與人之間互信關係同倫理宗法制度凝聚出嚟，同現代世界唔同，法理條文同合約精神並唔係社會凝聚嘅主力同紐帶。1911年後，中國人企圖用西方世界嘅法理精神（法統）取代原來儒家哲學三綱五常重構社會，結果觸發半世紀大分裂同天翻地覆，一切容後再講。

劉晶同新黨嘅維新活動，就係要推倒原來嘅宗法制度，推倒守舊嘅滿蒙貴族勢力，由一開始就係大逆不道。用今日香港人眼光，就係你本身民主派出身，最後投靠建制派，變色龍從來好難得到他人信服，因為你成世都要孭住「出賣朋友」嘅罪名。 #湯渣 、 #劉肛華 就係好例子。有人話政治世界瞬息萬變，我就答你撈政治其實仲嚴格過結婚，從一而終先係大道理，一次不忠百次不容仲嚴格過男女關係。

豆斗從一而終，立場堅定，從來都係舊派嘅人，當然佢作風同思想都係屬於新派洋化，同李鴻章南方士大夫班人行理三十年搞大清現代化，一方面係保障緊滿蒙貴族階級嘅利益，另一方面係利用李鴻章幫大清皇朝吊鹽水，事實上大英帝國白手套李鴻章響任何時間都絕對有power推翻大清另起爐灶，豆斗「媾」得佢掂，其實係好犀利。

1898年後，豆斗歸隊，企番響保守派陣型（雖然佢從來未離開過），1899年，保守派貴族階層拋出廢黜劉晶嘅動議，想另立新皇帝（一次不忠百次不容道理），但係比國際社會遣責，北京各國公使都唔同意皇朝另立新君，原因好簡單，合邦外交陽謀中，英美日三國都有份參予，佢哋視劉晶為同黨，點可以比你郁佢呢？只要劉晶一日未死未落臺，死灰隨時可以復燃。

守舊派見廢君依招唔掂，再出新招！新劉晶身體虛弱，依點冇錯，細個漏精個個都知嘞，1898年底有份西醫醫療報告，話佢應患有慢性腎炎，未能正常排毒，劉晶個腎真係一直落嚟有問題，珍妃冇懷孕，其他妃嬪都冇。封建皇朝「嗣繼無人」好大件事，於是1899年底，豆斗下令封咸豐細佬端郡王載漪個仔溥儁（1885-1942）做大阿哥，皇太子。溥儁當時14歲，當然只係權力鬥爭嘅紙版人一個，1900年1月24號大清皇室宣布立皇儲，但係又比西方各國一致反對，西方公使團甚至聯名支持劉晶，反對立儲，於是又搞唔成，西方列強下下對著幹，嚴重粗暴干涉中国內政！班權貴激到紮紮跳，懷恨在心……

依個時候，1899年間山東半島又有一班仇洋嘅暴民聚集起事，於是大清班保守派覺得機不可失，一於玩大佢！利用民間力量，直接向洋人進行大報復……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

常公子頻道登陸Youtube，【大清亡國關慈禧蛋牛治】有聲(我把聲)又有畫！請大家支持我，記得睇完，「訂閱」我條常公子channel！

去片

【大清亡國關 #六十大壽 蛋牛治】

非常之相信日本人選擇甲午戰爭開戰時間1894年係有目的嘅，依一年豆斗六十大壽。選擇依一年清大清袋，其實有攞景嘅意味。有本書叫「菊花與劍」，內裡講日本人係一個精神分裂嘅民族，的確係。以日本人嘅文化水平同修養，實在唔應該有「旅順大屠殺」同埋「南京大屠殺」事件發生，上述事件發生無疑反映咗日本人心裡面嘅黑暗一面。

不過一啲都唔需要覺得奇怪，因為日本人其實師承德國人，即係普魯士，而德國人之後亦都俾大家睇到都係非常之精神分裂，日耳曼係一個知識水平同文化修養極高嘅民族，但偏偏佢哋又可以一邊聽住舒伯特嘅音樂，一邊送猶太人入毒氣室集體屠殺……拆解佢哋嘅心理狀況，其實好簡單，德國人同日本人都覺得自己係高等民族，而所謂低等民族喺佢哋心目中，其實同貓狗猴子冇分別。覺得我吹水？問一問你自己，對香港嘅菲傭印傭有乜睇法先啦……

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【常威中史】為慈禧平反系列（一百）

終於連載到100回，向200回進發，但愿有一日，真係可以寫到王光美親手接劉少奇骨灰為止……

對於1899年開始發生嘅義和團暴亂事件，大家需要有幾點認知。

第一，大清國民唔妥傳教士同洋人，已經唔係一朝一夕嘅事，仲記唔記得發生響1870年既「天津教案」，大好人曾國藩就係咁樣落馬，中國人社會結構，係倚賴儒家哲學宗法系統，即「三綱五常」建構出嚟，傳教士輸入個套天主教基督教西方倫理觀念根本同中國傳統格格不入，發生衝突亦係正常。日本早響明治時代之前，亦發生過類似嘅宗教意識形態大衝突，即可歌可泣既天草十四郎事件。

第二，大家亦唔好認定洋人或傳教士一定係好人，落老蘭嘅洋腸好少覓真愛，大部份都係想呃蝦條。19世紀活躍於中國境內嘅幾千名洋教士，亦唔係全部為咗叫人信耶穌得永生，當中唔少人根本就係外國間諜，好似李提摩太先生就係好例子，佢所做嘅嘢同佢能夠做嘅嘢，根本唔係一個傳教士能夠做到。另外，除咗間諜同二五仔，仲有好多披住傳教士件袍嚟中國搵食嘅不法分子，借住外國教會名義，響中國收靚，霸地起教堂，然後圈地做生意，1860年中法北京條約，更規定法國傳教士有租買田地建造房屋特權，要記住古往今來凡係地產項目就係大油水，19世紀亦唔例外。

第三，自1876年中英煙台條約生效後，關於領事裁判權方面，大清同西方列強建立會審判度，每每遇到教案發生，洋人可以派員觀審或會審，好多訴訟糾紛，教士成日用領事裁判權為護身符甩身，甚至干涉訴訟，袒護教民二毛子。信耶穌除咗得水牛之外，仲可以遠離大清律例嘅制裁，相信當時好多人都會識揀囉。法律不公平，造成平民仇視洋人同二毛子，亦唔可以單方面怪曬大清國民嘅！

第四，大家亦唔好用今日嘅角度去睇當時嘅世界，今日嘅西方歐洲人又靚又高級又有文化又理性又民主又自由又平等，但第一次世界大戰之前，西方係一個帝國主義世界，西方人嘅教育水平亦唔係你想像咁高，大清有99%嘅人係文盲，但係西方世界係有八九成人盲字都唔多個。列寧話嘅：資本主義最後就會發展成帝國主義。當時候西方列強隻隻都係豺狼，為咗掠奪資源同競爭可以不擇手段，張張刀把把利，大清貴為當時世界第一號霹靂無敵大水魚，比人嘢嘢劏落去，其實都幾慘。

經歷甲午戰爭，西方列強個個都想響大清身上分一杯羹，繼德皇無厘頭伸隻手要咗膠洲灣後，1899年，連意大利呢個啱啱立國40年嘅弱國都想嚟大清搶地插旗，又武力威嚇又剩，但豆斗冇理佢，你老母唔係話要地就俾你囉……意大利人兇得大清幾次，自己亦收皮。但依件事反映出洋人嘅野心不斷擴大，連當時大清嘅海關總稅務司赫德（Robert Hart）先生都擔心，再咁樣落去，大清遲早會彼列強瓜分玩完！連赫德都咁講，你話豆斗同班滿清貴族會點諗？仇洋心理逐漸昇溫，乜都唔做就等死，比著你係豆斗，你會點做先？

火藥庫其實已經裝滿曬火藥，藥引亦預備好曬，呢個時候出現嘅義和團，無疑係一部打火機。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

100回連載達到

恭喜

【大清亡國關 #原住民 蛋牛治】

😃其實當中跳咗一段歷史，就係日本吞併琉球，琉球國當時喺一個獨立王國，琉球王室到咗而家，仍然流亡喺海外。早年琉球依附明朝，後來轉移依附日本（即鹿兒島薩摩藩），1872年至1879年期間，明治時期日本帝國廢除並吞併琉球國、設置沖繩縣，史稱「琉球處分」，一聲唔該，從此以後，琉球就變成日本嘅沖繩。

😜對琉球嘅做法，當時日本帝國想做多次喺臺灣身上面。於是就有咗侵略臺灣嘅野心，事實上，甲午戰爭之後，臺灣成為日本嘅殖民地超過半個世紀。基本上將臺灣全面現代化建設起嚟嘅係日本人。我記得睇過龍應台《大江大海》有一節令我相當難忘。1945年，第二次世界大戰結束，臺灣交還返比蔣介石嘅中華民國，當時臺灣居民心情雀躍，等待國軍接收臺灣，但當佢哋喺碼頭睇見由船送過嚟臺灣國軍嘅時候，心情涼咗一截，因為睇到嘅嘢，同佢哋想像嘅實在差得太遠……之後發生嘅事，更加係佢哋永遠想像唔到（226）……😖臺灣人嘅心情，其實我相當明白。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

推推先

推啊

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零一回）

未詳細進入1900年連串瘋狂事件之前，首先論述一下中國歷史上一個名詞：「羅織」。

咩叫「羅織」？古往今來，歷史上都有人利用民間偶發嘅個別事件，然後煽風點火、加鹽加醋、甚至泵水入去，吹大佢搞大佢，就係要利用群衆力量完成某啲政治目的或打擊對手奪權！我朋友周顯話，中國歷史從漢武帝、武則天，以至近代嘅文化大革命，都係從一宗案件擴大成重大政治事件，可以涉及幾萬人，甚至是幾十萬人，咁就叫做「羅織」，或者叫「群衆瘋狂症侯群」。

從來，群衆力量就係用嚟打擊政敵嘅最有效手段，尤其響一個冇民主選舉制度嘅國家裡面，人民唔可以用有效途徑例如選票表達意愿，就只有用另類方法渲洩憤怒同不滿（或渲洩忠誠同憂國*基本上同義），一百年前嘅大清如是，今時今日嘅中国亦如是。但係群衆係盲目同非理性嘅，佢哋嘅力量好多時候會被政客所利用同操縱或「羅織」，大搞特搞，借力打力，誣告陷害，藉民意嚟打擊對手或完成政治目的。

太遠遲啲講，舉個啱啱發生嘅例子，內地出現黑心疫苗事件係一個獨立事件，但係事件引起咗民憤同大量民意支持，有心人就可以藉此案揪出大量涉及行賄受賄嘅官員，拉去坐監，有意思嘅係，涉及疫苗案嘅人都係上一代領導人時代上位嘅，大家明嘅。當然你冇位比我入，我一定唔可以入你，但係一有位入，就要大入特入，入到本來冇位嘅地方都可以入，就係咁解。

30年前嘅六四事件都係一樣，起碼最後我哋嘅總結界師鄧小平係覺得，成件事係趙紫陽利用群眾力量羅織佈局，目的係想推翻佢或中國共產黨嘅絕對領導權，於是將趙紫陽判終身軟禁。

古往今來，最大型嘅羅織事件，應該係上世紀60年代發生嘅文化大革命，沒有之一。依一場浩浩盪盪嘅「十年浩劫」，牽涉過億人，死幾百萬人，無數人被批鬥被牽連被入獄被受傷被扣帽子被失蹤被痴線被放逐被陷害被冤枉，或者被浪費青春一齊瘋狂，甚至令中國造成文化斷層，令中國人變成神憎鬼厭嘅一群。但其實推根究底，只不過係一場黨內宮廷政變，係史上最強馬基維利主義者毛澤東向政治對手劉少奇嘅報復行動，係毛派向聯共列寧幹部派嘅奪權遊戲……睇得通透嘅，就會知道單嘢有幾膠，係膠到冇人有，係只會發生喺中國人嘅世界裡面……

返去二十世紀第一年1900，義和團事件其實亦係一件偶發嘅獨立事件，但有心人睇到佢係潛力股，只要有成交一定可以炒上去破頂獲利，於是羅織佢，搞大佢！用嚟達到政治目的，有心人係清朝嘅滿蒙貴族保守派，仲有豆斗。不過豆斗又點會係普通人？佢嘅諗法，一定唔會同班低智商貴族一樣。

早前，有網友KwanShingCheong留低一段咁嘅説話：

「太后一直都努力改變天下一家呢個概念，希望可以令大清接受萬國呢個概念，可能佢真係一個蟻后，可惜佢下面個班係d寄生蟲……」

世事的確被你看透鳥，下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀(通往地獄的電梯)

渠頭者聯盟第二部：決戰外星人朗拿度

已買孤高卜

無言感激

【大清亡國關 #清流派 蛋牛治】

😘我常公子條Youtube Channel做到50集鳥，大家捧場，多謝阿潮，同埋阿潮老婆（剪片大師）。大家繼續努力，用Youtube令更多人認識歷史真相，最後改變世界！

😜晚清時代有一班人叫「清流派」，佢哋帶住儒家哲學道德光環做官，其實為害社會至深係呢班人。今集我常公子都忍唔住講咗好多鏗鏘嘅粗口鬧佢哋，因為我實在太討厭呢一類和理非非嘅人物。甲午戰爭其實真係唔應該打，我諗豆斗同李鴻章都好明白，北洋艦隊擺出嚟，係好睇唔好食，個作用就好似我有核彈，可以毀滅地球6000次，但係我從來都唔會毀滅地球一次。「威嚇」有時候係一種更加重要嘅戰爭手段。

🌚甲敗大敗，中國嘅武力完全被清空，從此以後，就進入咗被列強瓜分嘅局面。推根究底，就係一個「打」同「唔打」嘅决定。如果當時大清願意將軍隊撤出朝鮮，乾脆將朝鮮奉送比日本人，我諗日本人亦搵唔到開戰嘅藉口。當然，我係馬後炮，知道結果之後講乜都得。評論歷史就係太多我呢種西人，俾你知道今晚六合彩開乜，你梗係識買嗰六個字喇……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【星期日回帶：遣刑，發放邊疆】

😜刑部尚書花大人六月飛霜，比水師提督常昆累死，最後押上囚車流放，佢哋三個冇被處斬，但公職人員犯法罪加一等，我常威估計最後佢哋係被判咗「#遣刑」（充軍），即係流放到邊疆不毛之地，自生自滅。

🤔清代刑法，懲罸犯人共有五種方法，稱為「#五刑」。

😷第一種係 #死刑，斬首或絞殺（吊頸），案情非常嚴重者，例如謀反叛變，危害國家安全，可用浚遲處死，但浚遲太殘忍，已在晚清被 #慈禧太后 #豆斗 所廢除。

😷第二種 #杖刑，即打屁股或打藤，千祈唔好睇小佢，黑錢唔得唔夠嘅話，唔打屎忽打尾龍骨，幾嘢就可以收你皮😱

😷第三種 #徒刑，即監禁。

😷第四種 #罰金，即罰錢。

😷第五種 #遣刑 和 #流刑，即係流放塞外充軍，清律裡面有講，遣刑共分二等，平民犯者，發放邊疆四千里及煙瘴地方安置；官吏犯者，發新疆當差。流刑共分三等，即係流放二千里工作六年，流放二千五百里工作八年及流放三千里工作十年。

😭被流放幾多里都好，未行到終點嘅犯人，好多都會餓死，病死，凍死，攰死，被雞姦，被玩死，被自殺，被失蹤……就算俾你去到不毛之地，你估又有好日子過咩，又係死。蘇聯鐵幕時代，好多政治犯被流放至零下四十幾度嘅西伯利亞集中營，當中又有幾多個可以返到嚟吖？1970年諾貝爾文學奬得主蘇聯作家 #索忍尼辛（Aleksandr Isayevich Solzhenitsyn）寫過幾部關終流放集中營嘅小説，講及流放犯嘅超悲慘生活，睇完你會知道自己生活緊響鉄幕 #香港 下有幾咁小確幸。

🤔#左中棠 於十九世紀七十年代進行緊收復新疆之戰，如果我常威冇估錯，#花大人，#陳百祥 同我老豆 #常昆 應該會被送去投入依場戰爭裡做戰伕或炮灰，至於佢哋收場係點？則不在本文討論範圍之內。

#常威💀 #遣刑 #索忍尼辛

🤓【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買
;

🤓【大清亡國關慈禧蛋牛治】

冇人睇照貼 貼到有人屌為止

你敢陰我.jpg

上冊黎既, 快啲交埋下冊出黎

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零二回）

義和團嘅爆發點響山東半島，甲午戰爭後，新掘起嘅歐洲超級強權德國無厘頭插隻腳入清國，一個唔該就要咗膠洲灣，1898年，山東半島已經響德國勢力支配底下，成為威廉二世德意志帝國（第二帝國，希特拉係第三帝國Third Reich ）半殖民地。德國人唔係講玩，佢哋做乜都好認真同快手。大家身為中國人千祈唔好同德國人比，因為完全冇得比嘅。

到咗今時今日，山東半島100年前德國人鋪設的地下排水系統，仲運作得好好，你吹得佢脹咩？日耳曼人就是強！

十九世紀最後幾年，半島上清國人同德國人衝突經常發生，加上1896年5月，山東黃河決堤，遍地災民，德國教會賑災，又以教民二毛子優先，因此半島上仇洋心理昇溫，地下社團（即黑社會）紛紛建立，其中「義和拳」、「大刀會」就係當中表表姐。玩社團一向都係中國人強項，由陳家洛紅花會陳近南天地會到今日香港新義安14K，依個優良統傳從未斷絕過。

1899年2月，保守派官員毓賢（1842-1901）上任山東巡撫，佢啲衰嘢大家可以睇劉鶚嘅《老殘遊記》。毓賢自己都仇洋，於是秘密泵水俾義和拳坐大，義和拳亦改名義和團，拳民有政府高層背後撐腰，高舉「扶清滅洋」旗幟，組織愈玩愈大。由於教案同衝突不斷發生，1899年春天，德國人終於頂唔X順，派兵鎮壓拳民，燒村殺人！哇！火上加油，義和團迅速演變成有幾十萬followers嘅大型仇洋組織，更立志要將全部洋人趕出大清。

消息傳到中央，豆斗聽到，知道要撲火，於是佢炒咗毓賢，叫袁世凱做山東巡撫，儘快擺平單嘢。袁生深知太后心意，立刻將義和團加以壓制！豆斗對清國人同外國人嘅衝突一向都持平辦理，處理得相當好，因此喺過去40年，整個大清教案數量其實只有幾十宗，相對大清一個人民衆多、版圖巨大嘅超級國家嚟講，其實非常之少。

但山東半島上，窮人災民失業者太多，義和團壓之不盡，繼續坐大。加上毓賢、剛毅等仇洋官員不斷響中央串聯，煽風點火，響滿蒙貴族暗中拾卜科水下，成個大清仇洋心理愈演愈烈。1900年1月24號嘅立儲事件，各國公使聯名反對溥儁做大阿哥，終於點著火藥庫條藥引，一個帝國連選擇承繼人都要比外國勢力干預？咁即係我哋中華人民共和國要選政治局中央常委要諮詢Donald trump同Putin啫？豆斗嗰吓我諗真係堅嬲，於是認定洋人係大清皇室嘅敵人！

呢個時候，義和團繼續玩嘢，滋擾洋人範圍更離開山東，直撲向直隸地區，一場大型民間暴亂成型。西方列強見自己國家僑民人生安全不受保障，於是一齊抗議聯署要求豆斗將義和團定性為非法組織，就好似江澤民當年將法輪功定性為非法組織一樣。但豆斗並冇咁做，半推半就消極處理。當時我哋嘅山東巡撫袁世凱就醒目喇，睇見件事好似會失控咁，於是佢就用自己嘅先進新軍將義和團驅逐出山東，先行自保。

於是幾十萬義和團成員，無處容身，直湧向北京，沿途殺燒搶掠，踢人入會。呢個時候，西方列強嘅軍艦亦部署大沽口外圍，預備隨時有所行動，拯救橋民同胞。一場戰爭，就係咁樣醞釀爆發……我常公子成日話要同慈禧平反，但義和團同之後發生嘅悲劇，佢應該要負上最大責任，責無旁貸，佢想避都冇得避，唯一解釋就係佢當時已經太老（65歲），冇咗年輕時代嗰份判斷力同智慧，所以話，一個人無論點叻，執政時間太長，一定唔係好事囉。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

【大清亡國關 #剃刀大臣 蛋牛治】

😘剃刀大臣陸奧宗光係日本人大東亞戰略嘅主要早期策劃者及推手，佢第一個印象畀我，係身材比較瘦削，眼神好鋒利。佢嘅一生亦都唔係順風順水，1877年，西鄉隆盛發動西南戰爭。陸奧於1878年被控告企圖與事變之亂黨串謀，被監禁五年。在獄中，他翻譯咗英國哲學家邊沁（Jeremy Bentham，1748－1832）有關功利主義嘅著作。好明顯佢一個知識份子，我就未聽過清帝國嘅大官或者今日中國嘅政治參與者，會翻譯過任何哲學著作。

😜日本嘅明治維新，唔係純粹靠武力，而係靠一班文人同知識份子利用西方文化同西方知識將日本由愚昧落後嘅時代帶入一個全新嘅領域，伊藤博文係一個，陸奧宗光係第二個。佢哋係繼大久保利通、西鄉隆盛同木戶孝允之後，延續住維新嗰份人文精神同知識力量，堅定不移模仿西方世界。日本人尊重知識，中國人唔尊重知識，我諗，呢個亦都係兩個國家最大嘅分別。

😁香港好快就會進入一個政治絕對正確嘅時代，言論自由會所剩無幾，到時候我抬舉日本人，可能都有罪。呢一日我相信好快會到，而家我哋已經聽到洪水就快到嘅隆隆聲，但我唔驚，大洪水到之前，把握機會，講多兩句……正所謂：

「越係快釘，越係食多幾隻……如果而家唔食，以後冇機會再食……」

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪就快500了！

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零三回）

義和團同太平天國嘅結構其實非常相似，都係利用一啲宗教口號或理念招收會員加入社團，不斷做大，其實「扶清滅洋」又好，「神打」又好，乜嘢孫悟空豬八戒、耶穌、天國、甚至北伐、共產主義馬克思主義都係一樣，大前提係要個社會夠窮困，遍地都係飢民同埋失業者，當好多人走投無路時，而家有條路俾佢哋入嚟，有飯派，咁無論用咩形式都好，都會好容易聚到幾十萬人，革命就係咁樣發生。

最近呢幾年香港有啲人成日講要喺香港發動革命，推翻擁有300萬正規軍、總動員可到達700萬至1000萬嘅中共政權或者搞香港獨立，其實一定冇可能發生，聽到只可以啖笑，或者當作閒話家常。原因係香港基本上仍然係一個富裕社會，人人衣食豐足，冇人會餓死街頭，既然冇人會餓死，冇人走投無路，又點會有人願意拋個身出嚟搞革命衝呢？毛澤東話革命唔係請客食飯，革命係要人頭落地嘅。革命亦都唔係失意文人paperback writer大學教授因不滿社會資源分佈不均，寫隻字就可以發生或推動，如果你有咁嘅諗法，只不過同康有為梁啟超係同一類人。

1900年4月，身穿紅衫居多，幾十萬會員嘅義和團直撲向大清首都北京。豆斗依個時候的確做錯咗，佢早兩個月嘅優柔寡斷，唔肯下旨認真鎮壓暴民，令到局面一發不可收拾。呢個時候，連佢最信任嘅軍機大臣榮祿都請咗兩個月大假走先（認真醒目）。袁世凱柄埋山東半島自保，長江下游成班南方封疆大吏買晒花生等睇戲。

事實上，豆斗亦完全控制唔到義和團，因為義和團嘅人數已經遠遠超越咗大清當時可動用嘅陸軍總數，當時駐守北京外圍嘅大清陸軍，其實可以用嘅只有幾千人。而義和團係十幾二十萬三十萬人湧到（並冇正確嘅統計數據），打條毛咩？加上所謂義和團並唔係一個統一有組織黑社會，字頭堂口衆多，成班暴民係隸屬多個數唔清嘅小組織小社團，或者單拖，雖然大家都係扶清滅洋殺大毛子二毛子，但你信神打我信茅山，你用龜波氣功我係ironman，你拜齊天大聖我拜豬八戒，你可以刀槍不入我可以隔空取物，根本係完全冇秩序冇組織，清延想搵人去傾，都唔知揾邊個傾好？根本就係大暴走！大暴亂！

洋人睇到個局，知道係時候出手。6月頭，駐京外國公使團要求批准派軍隊進入北京保護橋民，豆斗同意，但唔可以多過400人，公使團反對，6月10號，英國駐華艦隊總司令愛德華西摩（Edward Seymour）率領2000名英軍由大沽口登陸（留意：又係大清好朋友大英帝國率先出手！），搭火車向北京進發。豆斗唔允許咁嘅規模嘅軍隊進京城，要求總理衙門大臣慶親王奕劻（1838-1917）拒絕，但慶親王攪唔X掂，豆斗即刻撤換佢，揾咗大左仔仇洋派大佬載漪替代去傾，但西摩軍團拒絕回頭。

豆斗好X嬲，加上大阿哥老豆載漪同成班豬朋推波助瀾，仇洋心理作用下，班大食懶低B滿清貴族自告奮勇，主動科水組織義和團暴民。豆斗更下旨將義和團招募成軍，隨時同洋人開拖！

嚟到呢個位，下集會分析一下聰明絕頂豆斗當時嘅心理狀態……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

渠頭者聯盟第二部：決戰外星人朗拿度

波瀾壯闊的序章

希望可以繼續創作落去，除此以外，別無他求，我不敢寄望豐衣足食，只希望粗茶淡飯，用心寫作，做一套有香港味道嘅長篇科幻愛情作品。

I love here really HK

#三島悠亞 #渠頭者聯盟 #DSE創世紀 #決戰外星人朗拿度 #小說 #科幻 #中二 #黐線文學 #愛情小說

嘩頂！一口氣追左20頁，等你呀

介紹多啲人睇吖

【大清亡國關 #豐島海戰 蛋牛治】

😘有一日同出版人奧利華拉響柴灣飲茶，佢同我講，現代香港年青人應該係好唔鍾意歷史，尤其係中國歷史，因為「中國」兩個字某程度上，已經變咗屎坑上面嘅寄生蟲，好多香港人見到都驚，或者乾脆逃避佢。依一點我都認同，但我想講一點，我唔係有錢人，冇可能利用金錢同權勢去抹去我係一個中國人嘅身份，呢個亦都係，大部分同我身處相同階級嘅人遇到嘅難題。來生不做中國人係來生輪迴後嘅事，今生今世始終都係中國人，先係問題。

😜所以我寫歷史，我搞歷史youtube channel，有一個使命感，就係想多啲人認識中國歷史，認識歷史，其實係認識自己。無論你認唔認同自己係中國人，對自己多一份認識，始終有好處。中國今日出現嘅問題，其實都係歷史留低落嚟嘅問題，如果你乜都唔知或唔想知，你永遠唔會明白點樣去面對佢，愛一個人又好，要同一個人分手都好，始終要一個說法。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪就快500了！

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

有冇私人贊助渠道呀，想支持，但冇playstore/屋企又冇位放書

直接課金 無限歡迎，要戶口出聲

我乞食

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零四回）

試想像一下，如果而家有一班中國僑民同埋中國遊客喺紐約嘅唐人街被一群ISIS恐怖分子挾持，並威脅要逐個屠殺，但係美國政府講到明佢哋唔會插手，咁中華人民共和國派出航空母艦遼寧號橫渡太平洋到達美國東岸，直入美國本土保護僑民同埋同胞，我諗都係理所當然，冇人會覺得有錯。1900年所謂八國聯軍侵略中國，大概就係咁嘅一回事，其實冇人要諗過推翻大清白痴政權，外國人派軍隊入京城，無非都係想保護僑民，事實上係一個合情合理嘅行為。

事實上，大家千祈唔好覺得中國係咩好嘢，邊個咁得閒侵略同統治你丫？乸屎上身嘅嘢好少人會做，比你去領意一隻狗，你都唔會揾隻成身狗虱同有神經病掛？最重要嘅係，要地有地，要做生意有生意得做，其他嘢真係唔好諗咁多。你又唔見美國最後將伊拉克變成美國領土第五十三個洲？啋你都儍喇，最緊要係伊拉克出產嘅石油係畀美國人做獨市生意就夠，你明我講乜，就進入咗八奇嘅思考領域嘞。

但係智慧高超嘅豆斗典解當時又會將義和團班暴民組織成軍隊，打擊洋人呢？玩嘢當然係第一優先，但係我諗豆斗都係逼不得已。我講過義和團當時已經發展成為一個完全失控的暴民暴動，大清嘅維穩力量根本唔能夠控制佢哋，雖然義和團話自己扶清滅洋，但風勢一變，義和團分分鐘可以變成李自成嘅闖軍，大清政權即刻玩完絕對唔奇，又或者政敵利用暴民力量推翻豆斗亦有可能，豆斗係馬基維利主義者，運用權術已經進入出神入化嘅地步（當然唔及毛澤東同史太林）。當時嘅佢我諗首先要自保，將義和團組織成軍，目的係捆綁佢哋上埋自己條船上，確保意識形態站在自己同一陣線上。

玩政治，要隊人一定要有個藉口，你唔可以無端端攞把刀仔去柄人幾嘢！豆斗做嘅嘢，就係唔比政敵有任何藉口隊自己！你信又好，唔信又好，我就覺得係嘞！

而且拳民殺燒搶掠，口講對付大毛子二毛子，大清官員同有錢人其實係主要目標。同文革紅衞兵一樣，抄家順便偷錢，兵荒馬亂，合法打劫，比我都滯。義和團佢哋仲佯言要殺「一龍二虎三百羊」，一龍係劉晶，二虎係慶親王奕劻同洋務大佬李鴻章，三百羊就係一非明白事理嘅京官，其中話唔殺嘅，就只有大左仔載漪、崇綺、徐桐、剛毅、啟秀班仆街。名單咁樣開出嚟，睇都睇到係一場背後有黑手嘅宮延政變啦。

6月頭，京城大亂，外國軍隊陸逐派兵前往京城保護僑民，被保守仇洋派演繹成為外國勢力入侵大清，載漪等杏加橙煽動拳民進攻外國領事館殺洋人，豆斗明顯自保緊，同佢哋同一口徑説話，任命另一左仔莊親王載勛為統帥組織拳民，對付正向京城進發嘅各國軍隊。

6月16號，英、美、俄、日、德、意、奥八國聯軍攻陷大沽口礮臺作為進軍北京據點。6月19號清廷要聯軍撤出大沽口，並要求各國領事離開，比二十四小時佢哋離開北京（痴膠花），20號朝早，北京東交民巷使館區一衆外國公使（領事）開大會，之後德國領事親臨總理衙門詢問詳情，點知比載漪率領嘅虎神營禁軍開槍打死咗！冇錯！係打死咗人哋國家嘅領事！！於是各國領事決心固守使館區等待八國援軍拯救，而响北京嘅外國人同教民亦相繼走入東交民巷保命……

件事發展到依處，冇辦法再返轉頭鳥！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

渠頭者聯盟第一部：DSE創世紀(通往地獄的電梯)

渠頭者聯盟第二部：決戰外星人朗拿度

實體書全城上架，各大書局有售

Pm我 幫唔到多，但都想幫幫爸打

【大清亡國關 #平壤 蛋牛治】

😘打仗係打士氣，打貿易戰亦都係一樣，美國嘅中期選舉講畀我哋知，特朗普其實係一個美國人擁護嘅總統，佢上任之後，做咗一件非常之重要嘅事，就係將中國由朋友變成敵人，當然，呢個係美國單邊主義嘅思路，中國自己當然其實唔想成為美國嘅對手，而係美國人單方面將中國放喺敵人位置之上，一點大家需要明白。

😃大美國主義最重要係，佢掌握咗國際社會上面嘅話語權，佢話邊個係朋友就係朋友，佢話邊個係敵人就係敵人，老實講美國人真係大曬。之前美國同中國做朋友，目的係希望利用經濟，將自由民主滲透入中國社會，令到中國（或中共）作出全面嘅政治改革，但30年過去，中國不但冇改革政治，而且越來越封閉同集權。今日美國人嘅耐性已經到達極限，既然你唔吃軟嗰套，就同你來硬嗰套。兩大超級強權正面衝突，夾喺中間嘅香港，我諗著定冇運行……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪就快500了！

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【碌葛男人嫁得過】病態香港的控訴書

【碌葛男人嫁得過】係一本我常公子同數學KOL賭Sir合著嘅最新作品。當初，我哋想寫呢本書嘅時候，係想描述一種人，嗰種人叫「#社會碌葛」，社會碌葛存在於我哋四周圍，可能係你，亦都可能係我。

社會碌葛，會覺得自己活喺一個開心快樂嘅社會裡面，佢哋睇見自己嘅前途同社會未來，佢哋嘅生活好平穩，但同時佢哋唔會發現自己俾人剝削同埋自己俾人欺騙緊，或者係佢哋根本唔願意知道真相，社會碌葛嘅存在，係呢個社會維繫運作嘅支柱同動力。

但係，社會碌葛嘅命運並唔係掌握喺佢哋自己手上，佢哋往往懂得計算好多事情，但係用錯咗唔適當嘅算式；佢哋往往以為自己睇穿曬社會運作壠嘢，但係原來到頭來，只係被統治階層操縱咗意識形態。

如果你會買呢本書，睇曬佢，可能發現自己都喺社會碌葛。唔緊要，本公子都係社會碌葛，最重要嘅係要自己知道自己係社會碌葛，唔好以為自己唔係。

#碌葛男人嫁得過 #嫁得過系列 #賭Sir #常威 #數學 #哲學 #mathematics #philosophy #生命 #風險管理 #新香港人 #意識形態

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零五回）

1900年6月嘅北京，已經變成人間煉獄，一波一波嘅義和團暴民湧入北京，殺燒搶掠，見洋人同二毛子就殺，唔係普通殺，而係酷殺，分屍燒屍或剁成肉醬餵狗，隨處可見，男嘅殺人搶錢，女嘅「衣紅衣，短袖窄褲，十百成群，招搖而過市，手持紅巾一方，沿途揮舞……」，依個情景，令你諗起啲乜呢？旺角行人專用區？法輪功？尖沙咀碼頭？所以我話，中国人嘅問題嘅DNA嘅問題、係劣質基因嘅遺傳問題。

扶清滅洋，順便打劫大官貴人，連恭親王長女、豆斗養女固倫榮壽公主都未能倖免，慘被抄家。嚟到依度，可以睇到豆斗同滿蒙貴族已經失去咗控制首都秩序嘅能力。早響20號德國公使克林德（Baron von Ketteler）被殺之前嘅6月11號，日本使館書記杉山彬就俾殺人王董福祥嘅甘軍殺害並當衆分屍，腸流滿地。清國軍人冇嘢叻，殘忍對付襯家最叻！已經唔係第一次，1860年英法聯軍火燒圓明園，1895年日本人旅順大屠殺，佢哋入你嘅位都係清軍殘酷虐殺佢哋嘅戰俘同胞在先，然後逼不得已進行大報復！你可以唔信，但我堅信。

清國軍隊，文化傳統上係一支野蠻落後殘忍嘅遊牧民族軍隊，保留住蒙古人橫掃歐亞大陸時代、食完就走搶完就殺嘅血腥傳統。好簡單，點解女真人（滿族祖先）要有男人紥辮依種習俗？就係為咗方便將個人頭割落嚟之後，縛響身上面方便攜帶，用以向上頭報人頭數。西方戰場對敵人嘅尊重同禮儀統統不適用於中国国情。可惜到咗20世紀文明時代，佢哋仍然咁做，咁就荒謬到咗一個點了。

6月20號，清國同國內外國人已經進入戰爭狀態，八國聯軍人齊，攻陷大沽口，向首都推進，6月21號，豆斗做咗佢一生人最大嘅錯事，俾人小足一百年嘅超巨大黑鑊，就係頒發宣戰詔書，對八國聯宣戰！

後世人笑佢不自量力同宇宙宣戰，誤咗大清。但睇番當時嘅形勢，宣戰同唔宣戰根本冇關係，局面完全失控，有冇份詔書出現，八國聯軍亦一定入京。而且響外交層面去睇，八國聯軍響清政府未同意下向北京發動軍事行動平定義和團，清國最高領導人發聲明進入戰爭狀態亦係正常外交辭令，既然清政府將外國軍隊行動定性為侵略（正如將六四事件定性為暴動），咁呼籲全國人民奮戰保家衛國亦係正常舉動。當然認識歷史事件嘅你，知道真相並唔係咁樣。

但由宣戰嗰日開始，義和團正式「被」合法化，豆斗諭旨稱佢哋做「義民」！並接受政府正式規管，獲派發槍械武器，變成國家民兵部隊。寫到依個位，好荒謬喎？但係大家可能將因果調轉咗，宣戰對付洋人係一般人嘅理解，但我覺得宣戰一著，係用嚟對付暴民多啲。借住宣戰為藉口合法化義和團，將佢哋火速收編，某程度上係想維持番京城嘅基本秩序（打洋人好喇，唔好打劫滿蒙貴族啲資產呀，understood？）！又調動其中10萬義民，迎擊正從大沽口進發過緊嚟慨20000人八國聯軍，豆斗係智將，當然知道仇洋派官員率領義民民兵對洋人正規部隊後果會點……（三個字：唔死就奇！）

1900年6月，亂中有序，序中有亂，對中有錯，錯中有對，你中有我，我中有你，豆斗諗嘅嘢唔係好多人明。但事後証明，佢先係最後嘅勝利者，話佢係運用權術出神入化嘅馬基維利主義者，就係咁解…

下一集我哋講吓，大清嘅好朋友日本人，點樣利用呢個時機同埋空檔，聯結奪命書生，發動大清國土內嘅第一次民族革命！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

O:-【大清亡國關慈禧蛋牛治】

終於去到呢步～

【大清亡國關 #左寳貴 蛋牛治】

😘成個中國近代史之中，日本同中國嘅關係最為複雜。一場明治維新，令到日本嘅文化水平遠遠拋離清國。睇返轉頭，若然當年日本真係成功吞拼野蠻落後嘅清國，整個亞洲、甚至整個世界嘅歷史都會全面被改寫。可惜歷史冇如果，歷史上面嘅可能性只係存在於我哋嘅思維之中，充其量，只可以當作一個茶餘飯後嘅MindGame。

😃今集嘅內容，平壤之戰，係清國嘅陸軍同日本嘅陸軍歷史上第一次正面交鋒，大家睇條片就知道結果係乜嘢。清國嘅陸軍，喺葉志超先生嘅帶領之下，輸得非常之肉酸，我甚至未喺其他歷史上見過一場輸得咁肉酸嘅戰爭。平壤之戰非常之重要，我好相信，日本人係因為呢場戰爭，而堅信自己一定能夠將清國嘅巨大領土據為己有。之後半個世紀，所有中華民族之後發生嘅災難，亦都可以講係因為呢場戰爭而起……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上500訂戶！💪💪💪就快500了！

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零六回）

兵荒馬亂最啱作反，太平盛世你要革命都冇得你革，柄埋一邊打飛之就有你份。1896年後長駐日本嘅奪命書生孫文一直從事反清活動，佢做嘅嘢，用今日嘅角度嚟睇完全係賣國同埋反革命顛覆活動，但係孫文始終係國父，奪命書生始終會用書生奪命劍，無論點樣都係崇高而神聖不可侵犯，高到十幾層樓咁高，你係摸佢唔到。

戊戌政變後，列強協助康有為梁啟成功著草，有為同孫文一樣去咗日本，繼續攞住「維新派」支旗仔做嘢。響日本政界背後泵水支持，響宮崎滔天、犬養毅為首，加埋一大班熱心「支那問題」嘅日本浪人同黑社會，孫文嘅「興中會」同康有為終於走埋一齊，聯手策劃推翻豆斗政權嘅大計。

我再say多次，當時1900年，其實「中華民族」依個概念先啱啱誕生，要多謝同樣身在日本嘅章太炎（1869-1936）同梁啟超發明「中華民族」依個偉大概念（思想武器），一切反清力量終於揾到意識形態鬥爭嘅制高點，從而產生向心力結團結埋一齊，革命到最後先可能響1911年成為現實。凡事凡物都要講口實，好似「一國兩制港人治港」，有個口實有個口號你ok我ok就成功回歸咗先算，由於過咗海就係神仙，之發生嘅事大家再冇責任，到咗今日治港嘅「港人」內容係乜？心態係乜？效忠對象係乜？大概已經無關痛癢，反正係你痛又唔係我痛，失戀嗰個係你又唔係我。

1900年中，中華民族呢個概念仲未谷得起，宣傳費未夠。所以一切反清力量仍然以擁護劉晶、推翻豆斗為大前題口實，依個亦係有為「保皇黨」嘅作反概念。其時冇人要推翻大清，只不過係要擁立翻維新龍頭大佬劉晶話番事，殺豆斗，殲滅保守派，簡單啲講係「滿人做皇帝，南方漢人話事，行君主立憲，搞國會選舉」。唔係「革命行動」，而係「政變行動」。定義上，革命係指一個階級推翻另一個階級，而政變只係統治階級內裡嘅技術性輪換，相同嘅係兩者必須流血。

八國聯軍進軍北京期間，華北直隸地區大亂，南方出現咗一場自立軍起義運動，起義阿頭係唐才常（1867-1900），目標就係推翻豆斗策動政變，擁戴劉晶行君主立憲，唐才常係譚嗣同生前好朋友，亦係湖廣總督張之洞（1837-1909）門生，唐才常彈起又同日本有千絲萬縷關係，總之1900年3月，佢睇到義和團情勢發展失控，於是成立「自立會」，同步吹雞各個反豆斗單位，包括孫文興中會、有為維新派、興漢會、南方仕紳官兵、甚至立場激進嘅革命黨人，一齊起事推翻大清嘅豆斗政權。資金方面嚟自向外國華橋嘅捐贈為主（之後瀨嘢亦係同錢有關），但我常公子始終認為，日本先係背後嘅大金主，你信又好，唔信又好，我就是相信村上春樹。

我想公子講過，洋人最緊要有生意做最緊要係貿易，其實邊個政權話事，佢哋冇乜感覺，反而日本人同清國人同源，起碼當時大家仲共用緊相同文字（漢字），日本人真係對中國（支那）有濃厚感情，依點不容否認，一直直接或間接資助中國人搞革命，可能真係真心為咗中國好，但係世事就係咁奇怪，愛你越深傷得你越甘，到咗最後，日本反而成為中國最大嘅敵人，中國人最大嘅災難竟然係嚟自日本，可能正正應驗咗一句說話：

「好心會做壞事」

自立軍嘅事遲啲繼續講，去返北方大清首都北京，一如豆斗所料，派去阻止八國聯軍進軍嘅義和團民兵，死傷慘重，佢哋唯一嘅貢獻係拆咗條京津鐵路，令到八國聯軍冇辦法用火車推進，被逼行路嚟北京，邊行邊打，足足用咗個幾月時間先打到去心臟。北京城內義和團繼續狙殺洋人二毛子，圍攻使館區同教堂，呢個時候大清政府仲落咗一道驚天動地嘅命令，就係要求各省官員盡殺羊人，係啊，殺曬啲洋鬼子呀！

咁正嘅？好嘞！啱曬！畀個藉口我同你玩東南互保！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【七不思議系列一：孽咒】電子書download

追到LIVE 冇得繼續睇tim

【大清亡國關 #叮噹 蛋牛治】

😘歷史冇如果，世界上亦都冇假如電話亭，今集嘅內容，純粹係吹水，亦都係想表達一件事，其實一個人嘅某個決定，係足以左右歷史嘅走向，個人好相信，如果今屆美國總統唔係DonaldTrump，而係和理非非HillaryClinton，中美關係一定唔會發展到今日咁尖銳。一直講嘅貿易戰關稅措施陸續實施，首當其衝嘅似乎係香港一班喺內地做廠嘅「廠佬」，香港樓價近排下瀉嘅骨牌效應，我諗唔多唔少都同呢件事好有關係。

😃歷史之後會點發生，冇人會知道，讀史讀得多，亦都唔代表能夠預測未來，因為歷史本身係由人嘅意志所構成，而人嘅意志基本上係不可預測。咁你可能會問，讀歷史有咩用？我常公子答你，讀歷史起碼有一個用途，就係當你知道歷史上面嘅事情點樣發生嘅時候，當然我指嘅大部分係壞事衰事同埋殘酷嘅事，你起碼會有一個心理準備，或者會有一個心理補償。需知道，突如其來的衝擊，有陣時可以對人類嘅心理同埋生理造成極大傷害，你有咗俾人片一刀嘅心理準備，到真係有人片你一嘢嘅時候，可能會冇咁痛或冇咁震撼。

😄我諗，呢個就係讀歷史唯一嘅用途。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔌

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零七回）

有一個講法認為義和團大暴動，係一場以「端郡王」載漪為首，保守派仇夷派直接挑戰豆斗無尚權威嘅奪權政變！（註：載漪係「瑞王」定「端王」，各有所載，中國歷史就係謬誤多多），當時「載」字輩四個堂兄弟，載濂、載漪、載瀾、載勳，加埋崇綺、剛毅班守舊派官員，睇到恭親王奕訢瓜柴，李鴻章翁同龢等重臣離開權力核心，加上豆斗已經六張幾。佢哋以為有機可乘，重奪天下，借住義和團暴動上位，可惜依班貴族大食懶，就係有一個弱點，就係「低能」，佢哋嘅強項只係「收租」同食大煙玩女人，至於政治並唔係佢哋可以處理到嘅事物，結果最後引火自焚，全部仆街。

60幾年後，情況再重演一次，四人幫江青（1914-1991），張春橋（1917-2005），姚文元（1931-2005），王洪文（1935-1992）伴響偉大領袖身邊，諗住等偉大領袖瓜老襯就奪權，可惜又係衰能力嚴重不足（常公子認為四人中張春橋例外），佢哋嘅智商同老狐狸周恩來鄧小平比邊有得比？最後燈蛾撲火，永遠被釘在恥辱柱上，反而偉大領袖就成為咗銀紙上嘅頭像，太陽紅紅，繼續照耀中國人。1901年後，滿清班低智奪權派死嘅死，去西伯利亞嘅去西伯利亞，豆斗繼續擁有最高權力玩多幾年。凡事最好睇結果，過程其實唔重要，個結果出嚟，你咪知道邊個係天才？邊個先係白痴？

6月25號宣詔殺曬全國洋人呢單嘢，一定係班白痴諗出嚟，但豆斗當時已經俾佢哋夾咗上車，自身難保冇辦法唔跟。但係命令一出，震驚全國，人神共憤，各省各地官員均唔X執行，正所謂你有你死我有我返屋企，南方猛人兩廣總督李鴻章（其時已經復職，死極都死唔去嘅老屎忽）、兩江總督劉坤一、湖廣總督張之洞同山東巡撫袁世凱等人，共同帶頭抗命唔執行殺洋人聖旨。

英國政府考慮到自由城邦自治上海同長江流域係佢勢力範圍，恐怕形勢氾濫落去會損害其商業利益，洋人最緊要有生意做，打打殺殺實在冇性趣，於是第二日6月26號上海英國總領事華倫先生就聯絡劉坤一同張之洞（李鴻章係大英帝國自己友，應該唔駛傾），取得共識，共同推持長江一帶秩序，並於同日響上海簽訂「東南互保章程九款」，即歷史上出名嘅東南互保，短時間內擴展至浙江、福建、四川各地，長江以南嘅南方，得以一直保持和平狀態，冇死個一個洋人，老實講係不幸中之大幸。

我之前已經講過，自從陳寅恪口中所講嘅大賣國賊曾國藩建立嘅民兵制度冒起之後，中央政府對南方各省嘅控制能力絕對唔強（根本亦冇），河水不犯井水，大家各有各做好耐，東南互保已經唔係第一次，1895年甲午戰爭，南方嘅水師唔參戰宣佈中立齋食花生已經係最好例子。如果話分裂，中國其實已經分裂咗好耐，真正嘅大統一，要去到1949年。

豆斗亦唔係冇做嘢嘅，殺洋人聖旨一下，佢亦順帶提及「各就本省情形，通盤籌畫」，要求排外殺洋人要「事事均求實際」，其實一早比咗位大家攝，我斗膽講一句，東南互保極有可能係豆斗一早已經預見到嘅情況，佢就係高。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關 #水師學堂 蛋牛治】

😘我哋好鍾意同人哋比較，其實人生大部分嘅唔開心同埋悲劇都係因為比較易出現，有陣時，係冇得比，年紀大咗就要認命。事實上亦都冇辦法。呢個時代好多父母希望啲仔女贏在起跑線，其實所謂起跑線，就係你身家有幾多啫？如果夠曬錢，基本上唔參加賽跑亦都冇所謂。以前，好多人認為，知識可以改變生命。讀書讀得多，就可以晉身另一個社會階層。其實某程度上亦都係一種欺騙。我同賭Sir合著本新書【#碌葛男人嫁得過】，就係寫呢啲嘢……

😃1894年甲午戰爭嘅慘敗，其實係一個必然事件。當時，日本發生劃時代嘅大改變，佢嘅對手清帝國則固步自封，一個嚮前行，一個原地踏步，後果可想而知。現今世界有好多人都唔願意接受新事物，只希望原地踏步，穩守既有利益，眼光唔肯放遠，結果被大時代越跑越遠，最後只睇到尾燈……常公子好窮，但我非常之喜歡接受新事物，我好喜歡向後生仔學習，我同自己講，永遠永遠唔好做 #OldSeaFood……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零八回）

借用網友Tim Choy嘅說話：豆斗向來崇洋媚外，冇咩理由打柒洋人。義和團撳極都撳唔住，焗畀佢騎劫，再嚟過「借刀殺人」都唔出奇。畢竟「寧得罪君子，莫得罪小人」。雖然無從判斷豆斗點諗，但事後證明豆斗的確落啱注。

冇錯！豆斗最愛洋腸，四十年來如珠如寶，實在冇奶油反轉豬肚，1900年7月開始，東南互保搞掂，戰場只侷恨於北京同天津一帶。京津鐵路被破壞，八國聯軍被逼徒步推進，沿途勢如破竹，無人可擋，直取天津。

北京之內，清兵同義和團合流，一齊進攻東交民巷使館區，國仇家恨，扶清滅洋！誓要殺盡大毛子二毛子，當時東交民巷約有三千多人被圍攻，當中包括使館職員及家眷、戶部稅務司員工（唔知當時中國海關總稅務司赫德先生喺邊？真係要check吓）、洋教教士同教民二千幾人，當中有戰鬥力嘅洋兵只有400幾人，武器同埋糧食都嚴重不足，但唔知點解，依一場東交民巷保衛戰竟然打咗八個星期，擁有正規裝備嘅大清陸軍同幾萬義和團暴民竟然冇辦法攻得入去？你話洋人係咪強呢？所以睇返轉頭根本係戲一場，傳聞統率清軍嘅榮祿先生雖然向使館區不斷發炮，但係國度就完全唔啱，炮彈全部喺使館頭頂飛過，完全唔係堅打，不但係咁，而且清軍仲秘密派人送飯送水送軍火入去接濟洋人，一邊打、一邊救、完全唔知係乜X嘢玩法？

同時，西什庫教堂亦被圍攻，仲離奇，守軍只有法國士兵30人，意大利兵10人，守護教堂內避難嘅大毛子二毛子3000幾人，但係又畀佢哋守到八個星期，直至8月14號八國聯軍入城解救，你都咪話唔係世界軍事史上第一奇蹟？就咁睇，你仲以為嗰40個士兵係「復仇者聯盟」成員添。

冇人係傻瓜，就咁睇上述嘅事件，綜合一切線索，大家都會明白豆斗點諗，所有嘅事根本係佢安排做場戲出嚟，同騎劫佢夾佢上車嘅保守派滅夷派partners交待，豆斗根本冇諗過殺曬班洋人，只不過之前玩大咗收唔到科，佢亦好清楚再殺洋人，大清就真係會即刻亡黨亡國！

話分兩頭說，東交民巷同埋西什庫教堂戰事，其實義和團嗰班被收編嘅暴民都好有問題，真係要打，幾萬人湧過去，蟻多都嬲死象，邊可能攻唔入去？所以我之前講嘅嘢應該冇錯，暴民入京城只係揸住扶清滅洋為口號，合法打劫，佢哋嘅真正目標係京城內嘅有錢人同滿蒙貴族屋企。同之後紅衛兵運動一樣，所有嘅暴亂都係為咗合法抄家打劫。我講過中國人乜嘢最叻？就係講一套做一套！因此幾年前香港嘅佔中佔旺事件，就真係和平理性到極點，起碼冇人乘亂打劫，諗真，香港人嘅質素就係高到無倫，高到上扯旗山天比高豪宅一帶，係摸都摸唔到。

今時今日，有好多人千方百計想撳低香港人嘅質素，其實居心叵測……

最可憐嘅反而係嗰啲比政治擺上枱嘅忠心軍人，6月9號，八國聯軍攻至八里臺，秦煌叔聶士成（1836-1900）殉國，10號聯軍逼近天津，義和團民兵鳥獸散拜拜走人，14號天津淪陷。呢個時候聯軍開始響天津集結，以德國人為聯軍統帥（大件事了！），佢哋留返20000人守住天津同大沽口一帶，40000人向北京進發拯救同胞！當時大清各省勤王兵亦到，達到40000人，加上董福祥（1839-1908）、宋慶（1820-1902）、馬玉崑（？-1908）正規部隊，同埋義和團班牛鬼蛇神，一共十幾萬人守住北京城外，預備同前來嘅八國40000聯軍決一死戰！

下次講鬥而不破！八奇權謀最高境界！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【七不思議系列一：孽咒】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團

【大清亡國關 #william 蛋牛治】

😝今集Youtube我哋講一個洋人小契弟，佢叫William，甲午戰爭發生之後30年，佢響英國出左一本書講黃海大戰。呢本書，後來成為咗唔少人研究甲午戰爭嘅重要文獻，其實呢個人，只係船上面嘅一個小水手，祇不過佢都係叫william，同當時北洋水師副提督琅威理（英語：William Metcalfe Lang，1843－1906）一樣名，後世人就將呢兩個人混淆咗。歷史有陣時就係咁可怕，以為睇到嘅嘢係真，其實唔係。

😃洋人其實同中國人一樣，一樣又高又低，一樣有好多人好仆街，好似響香港蒲老蘭果班洋鬼子，其實好多人都喺度全心全意呃蝦條，但係奇怪嘅就係好多香港人，就心甘情願奉上自己條蝦條俾人呃。呢個，亦都係紅鬚綠眼嘅洋人响華裔心目中高高在上嘅一個文化具體表現，中國人要站起來，仲有一段相當長嘅時間。歷史係一個巨大嘅沉澱物，並唔係一時三刻可以扭轉。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

吊吊揈磁能線＋書綁價99蚊，TYPE C, MICRO USE, LIGHTNING接頭可選。即買︰

【常威中史】為慈禧平反系列（一百零九回）

我常公子最喜愛嘅歷史學家劉仲敬先生提出一個理論叫「鬥而不破」，中國人最鍾意鬥，天下皆知，無情白事都會鬥餐死，我哋最叻就係喺冇矛盾嘅地方製造矛盾，風平浪靜搞到波濤洶湧。但係涉及鬥爭，就係生死相搏？Sorry！錯咗！劉仲敬話中國鍾意鬥，但就更鍾意鬥而不破。

佢舉咗最經典嘅例子，就係毛澤東同周恩來，兩個人明爭暗鬥40年，互相糾纏不休，你鞭我一下，我滴你臘，你餵我一啖砂糖，我餵你一啖屎，你就快斷氣我幫你做人工呼吸，來來回回，永劫回歸好有SM味道，主人同奴隸角色不斷交錯，但到最後大家鬥而不破，彼此享受過程，不在乎結果，其實係個淒美嘅愛情故事。

1900年嘅豆斗都用咗「鬥而不破」理論，一邊打洋人一邊幫洋人解圍，一邊企喺保守滅夷派嗰邊，一邊又喺背後捅佢哋一刀，陰陽兩面，交錯循環，食神話齋「你硬係估我唔到」，將整個大清帝國當成籌碼，玩弄權術到達淋漓盡致嘅境界。為保住自己嘅最高領導權力，不擇手段，借刀殺人，甚至出賣一直支持佢嘅滿蒙貴族同胞，到最後又冇人睇到破綻，真真正正實踐到馬基維利主義者嘅終極手段。

一邊鬥而不破，一邊講一套做一套。我都講過義和團班暴民都係一樣，扶清為名，打劫為實。民間智慧其實比嗰班滿蒙貴族更高，最可憐嘅反而係佢哋，以為保家衛國，決戰洋人，最後死無葬身之地。佢哋咁蠢，全因為出身太好，家底太厚，享福太耐，全部係井底之蛙，不知天高地厚，仆街亦係正常。

凡事只看結果，過程並唔重要。到咗最後，豆斗嘅政敵死曬，帝國仍然牢牢操控喺佢手上面，佢仍然係大清帝國最高領導人，甚至外國勢力最後都幫佢一齊响廢墟中重建大清。1902年後，大清帝國先至有一段回光返照期，庚子事變（BoxerRebellion）之後，其實大清國欣欣向榮，國庫充盈，好有機會走上君主立憲道路，蜕變成為現代國家。如果豆斗唔係1908死X咗，辛亥革命亦唔會發生，天下亦唔會之後大亂40年，直至有另一個比豆斗更偉大嘅馬基維利主義者出現，天下先至回歸統一，佢係邊個？佢叫毛澤東！

可能你會覺得我太抬舉豆斗，但事實放響眼前，不容否認。有豆斗有大清，冇豆斗就大清亡國！後世人抹黑佢嘅能力，純粹出於妒忌之心，一個儒家哲學三綱五常主宰嘅父權主義世界，又點可以容納一個咁出色嘅女人呢？武則天同豆斗命運都非常相似，明明雄才大略，但係就比歷史文人儒家知識分子長期抹黑，理由祇有一個：天生女兒身！

相信豆斗好清楚咩叫鬥而不破，天下可以大亂，但係自己嘅步伐唔可以亂，旁人可破，但係自己不破……明我講乜？恭喜你鳥！你終於進入咗八奇嘅思考領域。如果唔明？冇所謂！得啖笑啫！

今集完全發噏風，下次回歸史實再講！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團 #八國聯軍 #庚子事變

【大清亡國關 #黃海海戰 蛋牛治】

😝一場戰爭可以改寫一個國家嘅命運，甲午戰爭裡面嘅黃海海戰就係其中嘅表表者，如果歷史上冇呢一戰嘅發生，大清國運絕對唔會一敗塗地。日本之後嘅飛騰，亦係因為打贏咗黃海海戰而起。呢場決定性嘅戰爭其實相當偶然，但係命運似乎要將中國同埋日本，放喺宿命嘅都尖之上，決一生死。

😃其實，戰爭並不輕易發生。好多人睇見近代戰爭頻繁，覺得打仗好容易，但事實上打仗係非常昂貴嘅選項，逼不得已，或者冇得回頭，大家先會用戰爭嘅形式嚟解決問題。不過，由人類所組成嘅世界，問題實在太多。我常公子唔知道人類嘅文明最後會唔會位於戰爭之上？但我完全相信，戰爭呢種解決問題嘅最後昂貴手段，絕對唔會消失，今後佢仍然會存在，正如人一定會發噩夢一樣……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

想睇你睇寫毛澤東

有銀排

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾回）

嚴格嚟講八國聯軍只係一隊雜牌軍，進軍北京嘅四萬人，欠缺統籌同組織，各有各做，雖然係咁，但係清兵仍然係完全無還手之力，一擊即潰，由此可見當時大清陸軍其實只係垃圾。20世紀後中國人嘅軍隊全世界冇人睇得起，直至1950年爆發嘅韓戰（唔係寒戰），全世界先對中國軍事力量徹底改觀。

7月中天津淪陷前後，東南互保已生效。豆斗係有諗過收疆，7月頭，佢發過電報比當時做兩廣總督嘅李鴻章（係！又係搵李鴻章執屎），叫佢飛嚟北京同洋人談判，仲話昇番佢做直隸總督兼北洋大臣。李生醒目，廣州出發，去到上海就話病咗，上海畢竟係當時全清國最安全同最好玩嘅地方。7月26號，張之洞聯同全國九名總督嘅其中六名，聯名上書要求豆斗准許李鴻章響上海同洋人談判，豆斗拒絕，認為有人要另起爐灶搞港獨。7月28號，豆斗隔山打牛，警告張之洞，處決咗北京兩個同張之洞關係密切嘅高級官員袁昶同許景澄！戰爭期間，人命賤過泥，亦係大洗清嘅最好時機。

事實上，當時張之洞（1937-1909）已經取代咗李鴻章嘅位置，西方列強亦感覺到李鴻章身體好差，李生幾個月後亦瓜埋（1901年11月7號，病逝北京），列強（大英帝國）需要再捧另一個白手套代理人出嚟做上市公司主席，同李生背景經歷財富相同嘅張之洞就係最理想嘅人選，西方傳媒當時不斷吹噓，張之洞點威點勁點開明點為國為民。因為西方列強都睇到八國聯軍一定會攻陷北京，大清政權99%倒臺，佢哋要部署緊下一輪嘅政權交替。列強見到嘅嘢，豆斗都見到，殺雞儆猴就係要警告張之洞唔好玩嘢。

事後證明豆豆又係高到仆街，張之洞從來冇飛出過佢嘅五指山，西方列強睇得通中國人貪錢，但係佢哋永遠睇唔透中國人嘅奴性係乜，亦唔明白儒家哲學系統中，重名節多於實利嘅清流思想，大概當時儒家哲學孔孟思想未被英譯，佢哋根本完全唔知道係乜嘢來？奴性嘅嘢更加冇書記載過，西方人知道性奴係乜，唔知奴性係乜？大家又知唔知奴性係乜？唔知？睇下97年後香港發生嘅事你就會一清二楚。

講番1900年8月嘅戰情，8月4號八國聯軍40000人部隊響天津誓師出發，向北京發動全面進攻，8月5號攻陷北倉，其時清軍總指揮直隸總督裕祿（1844-1900）將兵力集結於入京要道楊村，預備垂死保護北京，但8月7日聯軍一到，清兵打兩嘢就鳥獸散，裕祿自殺殉國。宋慶、馬王崑退兵通州，兩日後，8月9號通州淪陷，一個禮拜未夠，北京外圍防線完全崩潰。

罪魁禍首載漪嘅虎神營、神機營（個名就型），殺人王董福祥嘅武衛後軍，榮祿嘅武衛中軍，剛毅嘅義和團民兵，合共四萬殘兵防護北京，人多勢眾士氣爆棚，但係就兩日都守唔到，1900年8月14日，英軍率先進城。情況應該係，清軍根本只係作出少量反抗，大部分打都未打就嘩變潰散，更加有傳說話，北京市民睇見八國聯軍嚟到係歡天喜地，開門迎接，真正美軍來到我帶路，呢一點我絕對相信，就係咁樣八國聯軍就佔領咗北京，大清政權同日宣佈收皮！

成件事基本上係一個笑話，係世界軍事史上嘅一個大笑話，大清當時貴為全世界人口最多，領土第二大的大帝國，食力竟然脆弱到咁嘅地步，除咗得啖笑又可以做乜呢？至於仇夷派同義和團相信嘅齊天大聖豬八戒嗱吒諸葛孔明關帝茅山神打法術咒語，到最後亦冇辦法幫到大清唔亡國……

下回，豆斗狗向西奔走！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【七不思議系列一：孽咒】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團 #八國聯軍 #庚子事變

【大清亡國關 #劣質煤炭 蛋牛治】

😝最近我屋企嚟咗一個新朋友，佢係我養父，佢一向身體好健康，自己住，但係因為山竹襲港嗰日跌倒一次，個腦出現好大問題，結果冇能力照顧自己，我將佢安放咗喺我自己屋企照顧佢，我原本以為我自己做得到，但係照顧落嚟，發現我根本應付唔到，我為此感到相當難過。但係呢件事令我深深明白到，人嘅能力始終有限，我連身邊嘅一個人都冇辦法好好照顧到，又有咩方法可以處理一個社會，或者一個國家嘅事情呢？

😃世界其實相當複雜，係複雜到冇一個人可以憑住自己一個人嘅力量單獨處理到。所以現代世界獨裁應該冇可能存在，希特拉，史大林同毛澤東嗰類人物應該唔會再出現，因為佢哋都冇可能再出現，佢哋只係某個時代，某個特定環境之下，出現嘅個别現象，佢哋為無數人類帶來嘅嚴重苦難，其實都係人類嘅共業所致。

🤔今日如果世界上再有一個人想做獨裁者，想將所有嘅權力集中喺自己一個人身上面嘅話，我會覺得呢個人應該好蠢，因為世界嘅複雜程度已經遠遠超越半個世紀之前嘅世界。第一，佢冇可能做得到、更加冇可能做得好；第二就算佢畀佢夾硬做到，最後應該都係火燒身，冇好結果。遺臭萬年嘅嘢，其實醒目嘅人會搵人一齊承擔，你自己攬曬上身，其他共業者唯為有講聲多謝你嚕……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航-！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

《#碌葛男人嫁得過》常公子部份簡介

1.究竟社會碌葛同碌葛有乜嘢分別？社會精英又係乜嘢？

2.社會碌葛嘅哲學定義為何？佛系政治任務究竟又係乜？

3.世界上有一種人叫單向度的人，你究竟係咪單向度的人？

4.你知唔知咩叫做意識形態操控技術？你不知不覺被人操縱意識，又究竟知唔知道？

5.踼爆統治階層如何操縱我們意識！令我們成為聽聽話話嘅社會碌葛，真相大揭秘！

6.香港傳媒大災難，一切都係意識形態操縱戰略嘅結果？

7.點解唔畀細路仔返學會犯法？背後嘅真正原因又係乜嘢？

8.社會碌葛固然要知，但統治階層一樣要睇，本書將會教社會精英的你如何操縱民眾意識形態？

9.全港第一本以數學同哲學角度，切入香港人真實生活面貌嘅一級奇書，深入淺出，絕對唔離地，堅持母語教學，廣東話寫作，香港人寫香港人嘅哲學書！

#碌葛男人嫁得過 #嫁得過系列 #賭Sir #常威 #數學 #哲學 #mathematics #philosophy #生命 #風險管理 #新香港人 #意識形態

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾一回）

1901年嘅清國政權完全失控。八國聯軍部隊攻入北京，加上大清政權喺當時已經係宣佈玩卵完。之後延續多嘅10年迴光反照期，其實純粹運氣。大清未曾亡国，靠嘅只係一條支柱，呢條支柱係豆斗（沒有其他）。

窮途亦末路，兵敗如山倒。

八國聯軍入京前，豆斗已經帶住劉晶、皇帝玉璽同皇家重要文書，連同信任嘅下屬王公太監逃離紫禁城，著草！清國歷史上曾經有三個皇帝著草，第一個係天理教之亂嘅嘉慶帝，第二個係英法聯軍火燒圓明園嘅咸豐帝，第三個就係光緒，前兩者距離目的地都係熱河承德，而豆斗嘅目的地去到好遠，佢要西逃去西安，由著草嘅距離可以判斷，今次比上兩次絕對大獲好很多……

出到北京城外，滿目瘡痍，之前義和團所經之處，寸草不生，史書有以下記載「途經村落數處，不見一人。道旁民舍，皆為潰兵遊匪毀壞，門窗戶壁，幾無一家完整。甚有被宰雞豕尚未烹食者，縱橫地上，為鴉犬爭食。方量慘淡，目不忍睹」。呢個境況同八國聯軍冇關，全部係自己人一手做成，蔣介石講「先安內再攘外」有時冇話唔啱。

著草頭幾日真係慘到無倫，豆斗同劉晶要喺寺廟過夜，冇啖好食，有傳說話佢哋要飲井水，井裡面仲有人頭浮吓浮吓。第一個接應慈禧嘅人係曾國藩嘅孫女婿吳永，得到依個人嘅幫助，慈禧嘅著草團隊先可以穩定番小小，再向西安出發。

北京城內，八國聯軍好快控制整個局面，解救同胞佔領北京。當然中間殺燒搶掠亦無可避免。我強調過好多次，100年前嘅軍隊同今日完全唔同，離鄉別井出嚟當兵，揾條命去摶，當然要搶返夠本。而且成件事係大清唔啱，西方列強只係被動者，順帶一提，有記載八國聯軍之中，軍紀最好嘅反而係人數最多嘅日本兵，我講過，可能係同佢哋對清國嘅文化感情相關。而且當時北京成為廢墟，相信八國聯軍嘅貢獻絕對唔多，響佢哋未入京之前，我諗北京已經畀義和團班暴民打劫得乾乾淨淨。

一眾仇夷派嘅守舊官員，即係義和團嘅幕後黑手如載漪等仆街，被八國聯軍列為主要戰犯。佢哋當中，有人好似崇綺咁全家自殺殉國，亦有人即捕即殺，更有人被秋後算帳。搞屎頭棍領頭人端郡王載漪、同大阿哥漙儁事後被流放新疆充軍，天冇眼，載漪仲活到1922年張勳復辟先死，六十有六，長命過好多人。

叉開一筆，載漪響中國武術史都有貢獻，楊氏太極拳祖師楊露禪就係佢嘅人，吳氏太極拳祖師吳全佑亦係端王府侍衛出身。一張有尿跡嘅廁紙都有佢嘅用途，就係咁解。

1901年秋天，戰局大定，豆斗走咗，生死未卜。大清政權倒臺，八國聯軍接管北京，依個時候，西方列強提出一個新方案，佢哋搵咗張之洞傾新政權成立嘅可能性。

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

依本正【七不思議系列一：孽咒】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團 #八國聯軍 #庚子事變

【大清亡國關 #琅威理 蛋牛治】

😝英國人琅威理事實上就係打造整支北洋艦隊嘅最重要一個人，雖然甲午戰爭爆發嘅時候佢已經離開咗。當時嘅清國人，科技水平嚴重滯後於世界，要建立、管理同操練一支龐大海軍艦隊，真係識條鐵。最後都係要靠英國人德國人管理同操練，同樣嘅情況都係發生響日本，為日本建立聯合艦隊嘅，其實都係洋人。不過有一點好唔同，經過甲午戰爭之後，日本基本上已經可以自己管理、同擴充佢哋嘅海軍力量，自力更生，再唔靠外國人，呢一點，當時嘅日本人真係叻，難怪佢哋成日要脫亞入歐，覺得自己係歐洲人唔係亞洲人，其實，某程度上都係啱嘅。

😃政治都係一樣，可以嘅話就自力更新，黐住人哋搵食，始終唔係王道。靠人哋養，做人附庸二奶小三更加非常危險，因為養你嗰個人隨時可以唔養你，自己搵自己食某程度上係艱苦，但係起碼唔使睇人面色。中國過去差不多100年嘅歷史其實就係一部自力更生嘅歷史，到咗21世紀，中國的確係堂堂正正站起來，可以同世界第一強權美國平起平坐，呢一點其實毋庸置疑，只不過翻轉頭睇，中國人付出嘅代價未免太大，未免太艱苦，付出嘅生命亦未免太多……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

行動+精神上支持你 keep going !

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾二回）

張之洞（1837-1909）呢個人，同我常公子口裡面成日踩嘅另一個人翁同龢非常相似，佢哋兩個都係儒家哲學系統讀書人出身，正途入仕，靠過人嘅才能成為咗清國知識份子嘅領袖人物。但我個人認為大清亡國唔關慈禧事，就係正正關呢班讀書人事。毛澤東講過，讀書讀得多唔係好事（讀壞腦），中共政權一建立就要著手打壓知識份子，某程度上亦都係由歷史借鑒過來嘅教訓。

張之洞係由慈禧一手提攜出嚟，佢嘅作用係擺喺南方士大夫集團裡面，分化當時功高蓋主李鴻章淮軍同曾國藩湘軍系統留下落嚟嘅勢力，避免一人獨大嘅情況發生。晚清南方名臣之中，曾國藩、李鴻章、左宗棠、張之洞同劉坤一，全部有心病，一係口不和心不和，一係口和心不和，互相牽制，互相監察，互相篤背脊，一齊開心玩SM，背後全賴豆斗權術運用嘅高明演繹。權術嘅最高運用技巧，係響冇矛盾嘅地方邊製造矛盾，冇鬥爭嘅地方製造鬥爭，但係大前題係要鬥而不破，維持最高權力嘅絕對領導性，豆斗喺呢方面做嘅工作，如果你睇返歷史流程，佢係無出其右。

1901下半年年豆斗狗向西奔走，有段時間消息全無。大清政權陷入真空狀態，八國聯軍接管北京，維持番基本秩序。南方嘅重鎮自由城邦上海，以大英帝國為首嘅各國領事，不斷遊說當時政治能量最強嘅湖廣總督張之洞，要求佢建立一個新政權取代大清國，藍圖係定都南京，新嘅國家領導人會係李鴻章或劉坤一。但係張之洞同李鴻章猶豫不決，我再講多第N次，洋人就係唔明「奴性」係乜嘢嚟？洋人亦唔明白儒家知識份子「重名節多於實利」係乜嘢一回事？張之洞同李鴻章由頭到尾根本從來冇諗過背叛豆斗。

況且張之洞同李鴻章當時已經係60開外、甚至70開外嘅老人家（李鴻章甚至重病在身就快香），佢哋嘅一生係同大清國嘅國運息息相關，佢哋實在冇理由臨老孤注一擲，要將一生嘅名節毀於一旦。有啲嘢做得到固然好，但係做唔到就遺臭萬年，林美香比人笑戇鳩，我諗呢亭老狐狸一定知道點做。你可以話佢保守，但係另一方面亦係中国人特色：明哲保身！俾著係你，你亦未必敢做。

豆斗仍未到達西安，但係各地嘅官員已經相繼彈出嚟擁護佢同大清政權，真係講你都唔信，豆斗嘅流亡政府咁都仍未垮臺，佢跟住發放消息，話畀全世界人知佢仍然生存，仍然係清國嘅最高領導人，各地嘅封疆大吏紛紛第一時間表示效忠。張之洞同李鴻章知道豆斗未死，亦都第一時間表示忠誠，繼續支持豆斗執政，新國家嘅概念亦第一時間開死腹中。

大家仲記唔記得唐才常（1867-1900）嘅自立軍起義事件？唐才常同張之洞關係密切，我諗之前冇張之洞批準，佢亦都唔夠膽搞呢場自立軍革命，可惜自立軍嘅起義連義都未起，就因為資金鏈斷裂而宣佈失敗收場，自立軍起義嘅費用係由向外國華僑募捐得嚟（主要由新加坡一位華橋富豪一力支持），當時有傳說話私吞咗起義費用嘅人，就係我哋嘅大好人康有為先生，以康先生過去嘅人格同埋品行，我有理由相信佢絕對會咁樣做。據說康有為流亡期間，係過住富豪式生活；同樣道理，中國第一號左派文人魯迅先生（1881-1936），喺佢生前亦都係居住喺上海法租界內最豪華嘅公寓裡邊，傲視蒼生，一邊寫文章鼓動要推翻民國軍紳政權資本主義。

唐才常最後亦係由張之洞派人親手捕獲，連同佢嘅自立軍黨人全部人頭落地。歷史上好少人講呢件事但我講，真係，一個清流領袖，儒家哲學知識份子大好人，大文人，大企業家，滿清大名臣，又點會陰陽兩面出賣自己人呢？政治真係汙糟邋遢，政治亦都非常血淋淋……當然投資涉及風險，風險越大，回報率亦越大。

下次keep on……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

依本正嘢【七不思議系列一：孽咒】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團 #八國聯軍 #庚子事變

【大清亡國關 #六合彩 蛋牛治】

😝今集嘅內容講到黃海大戰，最後係實力拋離清國嘅日本聯合艦隊勝出，國家級層面嘅鬥爭，毫無運氣可言，實力，先係唯一決定勝負既因素。你睇今次貿易戰停戰90日，中國終於跪低，又要加購美債，又要購買大量美國產品入口……之前點硬都冇用，最後，係國力在你之上嘅美國，將你搞掂，逼你就範。

😃得把口真係冇用，對內對自己嘅民眾就也文也武作威作福，對外又係鬥唔過洋人，100年前如是，今天都如是。希望在明天，希望捱得過呢一輪，下一輪就係我哋嘅世界。但係要鬥贏人哋，首先唔該執正自己，做好自己，做好內政工作，真心對廣大人民好，呢個國家仲有大把前途。如果堅持過往，唔識得矯枉過正，唔識得汲取歷史教訓，我相信總有一日，你會自食其果。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾三回）

八國聯軍，真係躺著也中槍！

由細到大，上一輩都教我一個事實，就係全世界都想瓜分「中國」（粗略定義下嘅大一統中國），侵略中國，顯然中國呢個地方非常馨香，個個都想據為己有。結果全世界都係我哋嘅敵人，只有俄羅斯唔係。但係睇返歷史，侵佔得中國幾個政權最多土地嘅，就係俄國人。1901年，八國聯軍佔領北京，慈禧流亡西安，如果當時西方列強真係想瓜分清國，其實易過借火。要將成個清國分餅仔分成幾份，大家各佔一份做殖民地，亦都好正常。但係好奇怪佢哋冇咁樣做，只係由大英帝國牽頭同張之洞李鴻章傾成立新政權。

咁樣，我哋由細到大被灌輸嘅歷史事實：「西方列強八國聯軍侵略中國」呢句說話，從何說起呢？

當時西方人根本冇侵略清國嘅意圖，佢哋出精只係保護僑民同胞，中間殺燒搶掠總不能避免，事後留低要求和談同埋賠款亦都理所當然，完全符合國際法。你可以叫我做汪精衛劉少奇，但係我都係實話實說啫。而且，最敗壞道德嘅行為，應該係「將啲事實調轉嚟講呃啲無知嘅細路仔」！

1900-1901年間，清國呈現權力真空狀態，當然有唔少人希望乘勢出位，上次已經講咗唐才常嘅自立軍起義。其實，當時我哋嘅駐日本代表奪命書生孫文先生亦都有動作，佢喺1900年10月惠州搞過一場小革命唔成功之餘，亦響義和團大亂華北期間，曾經聯同一班興中會革命朋友，楊衢雲（1861-1901）、鄭士良（1863-1901）、陳少白（1869-1934）、史堅如（1879-1900）等人，去信當時香港總督卜力（Sir Henry Arthur Blake，香港第十二任港督，1840-1918），提出所謂「平治章程」，要求西方列強協助，成立新政體取代清政府，信件由卜力轉交李鴻章，但係明哲保身嘅李鴻章當然婉拒咗。史書所載，後來唔少革命黨人後嚟仲喺香港被清政府派刺客行刺身亡。但我個人認為，同唐常才嘅自立軍起義失敗一樣，二五仔未必一定係滿洲人。

1900年，各方革命力量嘅失敗經驗，令大家都知道南方漢人儒家知識份子、封疆大吏如張之洞李鴻章劉坤一等人，根本不可信任。大家都明白要革命能夠成功，必須推上一級，必須更加激烈更加血腥。又當然，暴力革命論最後都係唔成功嘅，十年後，1911年改朝換代嘅辛亥革命，基本上喺由一個封疆大吏嘅背叛先能夠成功，佢係邊個？佢咪係人人都Hi佢Aunt嘅太陽能電筒袁世凱囉。

張之洞同李鴻章係晚清名臣，係一世名儒，亦係小朋友嘅學習榜樣。反而袁世凱，就係超級大漢奸大爛人，歷史上等同於秦檜魏忠賢位置。單從呢件事就可以睇到，近代史係有幾咁墮落幾咁仆街……DSE近年越來越少考生選修中史科，其實係一件好事嚟嘅，讀書係求真知識，唔係去讀假嘢喎，香港學生真醒目！讚！比個like大家！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

夜咗唔好睇【七不思議系列一：孽咒】

登陸了【Lucifer】第一部

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團 #八國聯軍 #庚子事變

【大清亡國關 #運氣 蛋牛治】

😝今集內容豐富要講急口令，入實驗室撳緊急掣。希望大家體諒，本公子絕對唔揸流灘。講到黃海大戰真係感慨良多，其實大清北洋水師官兵英勇作戰，冇臨陣退縮，又唔夠日本人打係天意，佢哋輸嘅唔係戰意，而係大清王朝上層建築嘅腐敗同低智。假如19世紀90年代之後撥款冇停止，繼續買新船，或者買到吉野號第三艘旗艦，北洋海軍未必一定會輸，日本聯合艦隊亦都未必敢開戰。

😃仲有一點，當時日本海軍嘅最高領導人樺山資紀同伊東祐亨都係身處喺聯合艦隊戰艦之上，擺到明要同士兵同生共死，絕對冇話領導行先。相反，如果當時北洋艦隊上有李鴻章助陣，或者光緒皇帝喺定遠號艦橋裡面做指揮，我諗成個局面會唔同曬（老實講，如果劉晶真係做指揮，我驚仲大鑊）。當然以上嘅假設我純粹出於想像，19世紀嘅日本人的確係勇武過清國人好多。

😘當時日本人崇尚武士道精神，覺得如果為國家天皇付出生命係無尚光榮。大家千祈唔好欣賞佢哋依一點，其實呢個並唔係咩優良傳統，只係統治階層呃傻仔嘅意識形態控制手段。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

🍔

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

一口氣睇晒成個post！

多撚謝曬

【星期日特別放送】低能文化氾濫，蠢係潮流

😑打開 #facebook 同 #Intrsgram，情況就更加顯眼，個個上載自己去邊度玩，食乜好西，或者豬西自拍，將一個同自己完全唔似樣嘅人擺上去呃like，或者講一堆同旁人或整個世界都無關嘅無聊嘢低能嘢，全部得啖笑。你想搵小小有意義嘅內容轆下，仲難過登天。

😑整個香港既Social Media文化，要求快捷要求即食，唔要高深只要傳真，有圖有片就最好，啲圖啲片最緊要爆，係真係假都唔重要，個帖寫多幾隻字就冇人睇！就有人話悶！世界只係過眼雲煙，冇人在乎，或者用不著花精神探究或討論，又或者，一般香港人已經喪失咗認知、探索、及批判世界事物嘅能力同興趣。

😑Social Media本來希望利用無邊無際嘅互聯網世界開闢人類更寬闊視野，從而創造更多新事物。但到頭來，反而令人類眼界更細，只睇到自己同自己身邊嘅狹隘事物，只在乎自己嘅感覺，只將一個人封閉於一個更細小更狹窄嘅世界裡面，柄埋一邊自己打飛機，自己娛樂自己，依種副作用，相係連Bill Gate都估唔X到吧？

😑「#知識」兩個字，響現今香港社會，更加冇人尊重同在乎，年青人讀書，只係為咗考DSE上大學，要一個學位做職場入場卷，將來入上市公司做CEO搞IPO、分拆再上市集資。日常生活，你試吓同人討論啲有深度小小嘅嘢或者學術問題，其他人第一個反應會覺得你好扮嘢，以大學生自居，一定係想媾女、想拋書包想比較、想抬高自己身價眨低他人、想佔領談話有利位置、搶奪話語權！簡單啲講，係乞X人僧，係極度唔受歡迎，#狗見到都走。

😑科學、哲學、文學、歷史當然冇人會講同敢講，你去講亦都冇人會有興趣聽，因為社會碌葛會話：「識依啲嘢講依啲嘢根本完全冇用」，社會碌葛時間好寶貴，睇住個市，一分鐘幾廿萬上落，實在唔可以花時間響啲冇意義嘅嘢身上，知識一啲都唔重要，係虛幻嘅，因為知識食唔飽，知識到今時今日亦唔可以要嚟炫耀，或媾女（媾仔）。

😑咁知識有乜用先？知識冇存在價值，蠢就係常態。

節錄【碌葛男人嫁得過】

😎【碌葛男人嫁得過】

儲咗一個月一炮過睇晒

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾四回）

未入正題之前，首先講吓十惡不赦天地不容嘅八國聯軍殺燒搶掠事件。廿幾年前，我第一次去故宮博物館，發現清代皇室真係有好多奇珍異品留低，唔少都係價值連城。我當時諗，1900-1901期間，其實八國聯軍佔領咗北京超過半年時間，當時北京係無政府狀態，如果聯軍真係要搶，相信連一條狗毛貓毛都係唔可以留低。咁而家，係臺灣同埋北京嘅故宮博物館裡邊展示出嘅珠寶文物奇珍異品，究竟係邊個留低嘅呢？抑或係清國皇宫嘅珍品多到比人搶極都搶唔曬，搶極都仲有呢？

另外仲有一個睇法，話八國聯軍當時唔搶曬所有嘢、甚至唔直接瓜分吞拚清國，係因為佢哋內部出現不和，冇辦法講得掂數，結果冇做……有啲強力愛腳膠就係永遠接受唔「洋人係好人」依種講法，喺佢哋心裡面，全世界都係中國嘅，全世界都係蝦鳩中國嘅，全世界只有中國係站於道德最高地。耶穌哥講過，你睇到別人眼中條刺，就睇唔到自己眼中碌樑木。

數還數，路還路，有啲嘢要分開講，八國聯軍之中真係有個國家當時係明目張膽侵略中國，佢哋咪我哋中國人嘅好朋友俄國人囉（friend到宜家呀）。1900年6月，大清吉林將軍長順，黑龍江將軍壽山，奉天將軍增稘等人，響應保守滅夷派，殺教士燒教堂拆鐵路，普京嘅戰鬥民族真係唔係同你講笑，一有藉口，俄國新上任沙皇亡國之君尼古拉斯二世先生即刻撳掣，十五萬大軍兵分三路，一個唔該入侵大清國，7月7號，響海蘭將6000個華商驅到江邊，集體屠殺（佢老母人命賤過泥），7月16號攻陷璦琿，8月頭打到去齊齊哈爾，壽山服毒自殺！東路俄軍亦於7月底攻陷琿春，直打到去寧古塔，9月佔領吉林城。南路大軍沿旅順直殺入嚟，傳聞仲話，俄兵完全唔駛開槍，去到邊清兵即刻扯白旗投降，並為俄軍預備食物馬車工人，真陰公。可能啲清兵都明白，反抗都係多餘，對俄軍好啲，反而仲有一線生機。9月底，俄軍未遇任何抵抗下，佔領瀋陽，整個滿洲差唔多完全落入俄人控制範圍。

咩叫侵略？上所講嘅行動咪叫侵略囉。俄國人軍隊嘅軍紀天下皆知，如果要講殺燒搶掠殺人放火打劫強姦，俄軍敢認第一，天下無人敢認第二。戰鬥民族就係唔同你講笑！

不過講返轉頭，1901年俄人佔領滿洲，之後簽訂辛丑和約後退兵，亦種下咗佢哋同日本人嘅思怨，之後發生嘅日俄戰爭，亦將整個沙俄推入墳墓。沙俄倒臺後，隨後而嚟嘅，係列寧建立嘅蘇维埃共產主義政權，而共產主義思想，亦響之後沿沿不絕輸入中國，最後開天闢地，改朝換代，建立美好新世界！

世界上有一個國家叫墨西哥，係一段好長嘅時間裡面，佢哋畀邊境接壤美國不斷欺壓同埋侵略。墨西哥人同美國人都信耶穌，19世紀時，曾經有人問一個墨西哥軍官：「點解上帝唔保佑你哋墨西哥？」當時個軍官咁樣答：「冇辦法，因為上帝距離我哋太遠，而美國距離就太近。」

下次繼續……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

推吓先【七不思議系列二：紙紮】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團 #八國聯軍 #庚子事變

【大清亡國關 #鄧世昌 蛋牛治】

😝今集我描述咗黃海海戰一班英雄人物！佢哋全部喺戰場上邊勇武作戰，至死不渝，甚至於船同亡，英勇殉國，搞到我都熱血沸騰。邊個話大清將士淨係得臨陣退縮？其實清帝國仲有好多鉄血勇士，保家衛國，義無反顧。可惜嘅係，貪生怕死、庸碌無能嘅人實在太多，佢哋一班英雄人物嘅血性光芒先至被掩蓋。

😃黃海海戰係中國近代史上邊一場非常重要嘅海上戰役，如果呢一戰由北洋艦隊勝出，之後成個世紀嘅東亞世界，根本完全唔係嗰回事。戰爭唔係玩泥沙，勝負其實相當關鍵。但係勝負之餘，戰勝一方如何收割成果？戰敗一方如何將自己嘅損失減到最低，亦都相當重要。黃海海戰之後，北洋艦隊其實並未total lost。如果大清處理得宜，清國最低限度仲可以保留少少海軍實力討價還價，可惜之後嘅發展，係你絕對冇眼睇。

😘最近中國同美國貿易戰開打，其實都係刀光劍影，程度上都係一場正式戰爭，電影情節都不及現實世界豐富，每日打開報紙，其實好睇過戲。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

🙉

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾五回）

農曆七月廿一，1900年8月14号，八國聯軍攻入北京。

早兩日豆斗已經做好著草準備，14号黎明佢連同劉晶同成個流亡政府離開北京。臨走前，豆斗命令太監將劉晶最愛嘅女人珍妃推落個井度做瓜佢。其實豆斗一直好憎呢個TB，響佢心目中，係覺得呢個TB教壞劉晶，早前已經提及過，TB珍妃亦唔係好人，佢同佢屋企人玩賣官鬻爵，賺到盆滿缽滿，豆斗一早就想殺咗佢。借住天下大亂，殺哂身邊唔鍾意嘅人，豆斗亦冇手軟過，珍妃一個，流放新彊嘅張蔭桓又另一個，唔聽話一堆，成班仇夷垃圾貴族又一堆，總之1900年之後，成個大清政府乾淨曬。所以先有之後嘅大清迴光返照期發生！

早前己經講過，流亡頭幾日豆斗慘過喫屎，8月16號到懷來得到曾國藩孫女婿吳永幫拖穩住局面，有啖好食。8月19号到宣化，頒布「罪己詔」，罪己詔係乜？就係皇帝發公告同天下人認錯認衰，豆斗唔係第一個，清代嘅順治帝、康熙帝（兩次）、嘉慶帝（兩次）都下過罪己詔。豆斗借光緒名義發表庚子拳亂罪己詔係第六次，之後仲有最後一次，宣統三年(1911年)九月時為緩和革命，攝政王載灃曾下詔罪己。

下罪己詔同時，執屎巨人李鴻章已經由自由城邦上海到咗北京，協助慶親王奕劻同赫德先生開始同八國聯軍啟動和談，罪己詔明顯係一份外交公關文件，豆斗响詔中深切反省自己剿匪不力，引發拳亂，導致天下大亂，並向西方各國公開道歉。本公子則認為，罪己詔嘅最大功能反而係話比全宇宙知道，我豆斗仲未死，我仲係大清帝國最高領導人，大清流亡政府仍然存在，你班友仔玩東南互保，千祈唔好玩過界。有本事就反我，唔夠吉屎取而代之就唔該繼續刷我鞋。

1900年8月30号，流亡政府進駐大同市，9月10号扺達太原。呢個時候，各地嘅官員紛紛嚟都太原，支持大清流亡政府同豆斗，人唔到禮都到，由此證明忠於大清嘅支持者，其實比我哋想像中要多好多，同時，江蘇巡撫鹿傅霖仲帶6000兵馬勤王，有兵在手，流亡政府當堂定曬，9月19号，豆斗接納鹿傅霖提議，再向西奔走，10月19号渡過黄河，10月26号停响西安，成個流亡過程歷時兩個半月。豆斗响西安穩住局面之餘，亦開始遙控北京嘅和談進程……

李鴻章同八國聯軍和談開始响北京進行，呢個亦係李鴻章一生人最後一次代表大清執屎，第二年11月7日完成任務後就瓜埋。李先生一生人同大清結下不解之緣，自己亦賺到盆滿缽滿（死後結算，身家超過折合港幣400億身家），本公子認為李鴻章係大英帝國、猶太人資本家嘅買辦白手套代言人，有冇賣國好難講。但係總之冇咗李鴻章，大清帝國根本唔可以延續到20世紀……

下次繼續……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

依本正嘢【七不思議系列一：孽咒】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #義和團 #八國聯軍 #庚子事變

【大清亡國關 #海軍英魂 蛋牛治】

😝甲午戰爭中，黃海海戰事實上係中國人近100年嚟打得最轟烈嘅一場戰役，前後三個小時嘅海上激戰，決定咗中國之後差唔多半個世紀嘅命運同走向。事實上呢場戰役，亦都間接催生咗之後嘅二次世界大戰侵華戰爭，因為日本人喺1895年甲午戰爭勝利之後開始，佢哋就覺得，中國係佢哋嘅戰利品，見到英國人響中國人身上如取如攜、呃傻仔賺大錢成百年，當然每一個局外人都想分一杯羹。

😘二次世界大戰中國嘅勝利，基本上同中國人無關。中國人真真正正站起來，講俾全世界知千祈唔好蝦我，係發生喺1950年韓戰，唔好講咩人海戰術，推啲士兵係前線送死，總之中國共產黨派出嘅中國人民志願軍，就打到美國人都驚，打到美軍要退走38線。韓戰令到全世界重新審視中國人嘅戰鬥力，當然真正打贏美國人嘅，係共產主義響響戰爭狀態中的動員能力同埋團結力量……

🤔而家，美國再一次要同中國挑起戰火，世界已經改變，打仗再唔係響戰場血肉相搏。呢一輪嘅全天候兩國大角力，勝負會係點？我諗冇人可以知道。歷史一直發生嘅事，無非都係想話畀我哋知一件事情，世界和平基本上係冇可能，戰爭其實係人類存在嘅一種附生狀態。除非有一日，地球真正一體化，再冇國家民族嘅區分，資源足夠所有人平均分配，咁戰爭狀態就唔會再存在，但呢一日唔會有……

😭所以用咁嘅思路去思考，未來可見嘅日子裡面，戰爭只會更頻繁，戰爭狀態只會變成日常生活中一種常態。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

🌝

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

追左幾日追到live
留名支持

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾六回）

1901年辛丑年，大清首都北京同陝西省西安航空距離900公里，豆斗著草到內陸，保証自身安全後，開始遙控北京和談進程。當時無線電（Wireless telegraphy）應該未應用，1909年嘅諾貝爾物理獎先頒發俾發明無線幹電實際應用嘅科學家，以大清科技水平，北京同西京亦冇電線接連，可以想像，和談期間，應該日日有快馬信差回來900公里距離嘅北京同西安，我諗依個亦係和談由庚子1900年傾到辛丑1901年嘅理由。

大清和談代表係執屎大王李鴻章同開明派慶親王奕劻，和談期間，北京由八國聯軍接管，秩序大致平靜，未有過咩大屠殺大搶掠發生。我諗當時嘅北京市民都覺得洋鬼子實在係比義和團更加可愛，起碼佢哋嘅生命財產都受到一定保障，如果當時有得公投，我相信北京市民會希望北京成為八國聯軍嘅殖民地。（死喇！又發表漢奸言論添！）

和談初期，洋人一度希望架空大清政權，但張之洞李鴻章等人堅定不移支持豆斗，甚至要以「太后人身安全」為和談第一大前題，你話豆斗幾咁把炮呢？人雖不在，權勢仍在。我諗大清當時如果有印銀紙，一定會將豆斗個相頭印喺正中間。西安方面，各地官員紛紛送錢送禮送兵支持豆斗，屎忽仲未坐暖，流亡政府已經籌到600萬兩白銀經費營運，邊個話中國人團結先？儒家哲學三綱五常系統就係有依種超強維穩威力！

處理戰犯之後，談判進入最核心嘅部份，就係戰爭賠償問題。美國、英國同日本知道大清財力有限，認為賠款額最高應該係三億兩白銀（哇！），其他各國則主張五億兩白銀以內，唯獨日耳曼民族獅子開大口，要求七億兩！喂，冇就係冇，點還呀？之後各國不停交涉，一邊調查大清最多可以賠幾多。最後達成共識，大清需要賠款6500萬英磅，折算4億5000萬兩白銀戰爭賠款！但可以分期付款，攤分39年還清，每年利息4%。由1902年1月起釘，1940年甩身。（至於依筆款項，到大清1911年倒臺之後仲有冇人認頭還錢，朕仲check緊，唔該大家知道答案就話畀我知囉……）

1901年9月7號，由奕劻同李鴻章做代表，於北京同十一國駐京公使正式簽定和約十二款，依個就係響曬朵喪權辱國嘅【辛丑條約】！除咗賠款，和約仲包含以下內容，簡單啲講埋：

1.派醇親王載灃到德國道歉。（公使遇害事件）
2.嚴懲傷害外國人嘅凶手。
3.派戶部使郎那桐到日本道歉。（公使遇害事件）
4.比中國人起墳嘅洋人要賠償及立碑認錯。
5.大清國兩年之內不得製造軍火。
6.向十一國賠款4億5000萬兩白銀，年息四厘。
7.全國城市設立使館區，區內由使館管理，中國人不得在區內居住。
8.大沽口至北京沿途一切清國軍用設施削平。
9.大沽口至北京一帶，諸國可派兵駐守防務。
10.大清答應不再仇視教會及教民，有違反者一律嚴懲。
11.開放更大通商渠道，改善河道工程，經費由清國政府支付。
12.將各國事務衙門改為外務部，淩駕於六部之前。

唔知你又覺得點呢？下次繼續……

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

[fuck] 【七不思議系列二：紙紮】

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關 #樺山資紀 蛋牛治】

😝中國同日本嘅比較始於甲午戰爭，兩個國家嘅基本恩怨，係由甲午戰爭開始。無可否認日本係想侵略中國，佢哋嘅目的係想將中國呢片廣大土地據為己有，然後開展佢哋心目中嘅大東亞共榮圈帝國理念。日本人最後失敗，並非因為中國人，而係佢哋響20世紀中葉挑戰美國人，美國人嘅戰意、力量、意識形態同埋巨大軍工業基礎，並唔係日本人能夠挑戰到，二次世界大戰之後，日本成為美國嘅附庸國，直至今日，依個主僕關係都冇改變過。

😘如果你認識日本人，你會知佢哋階級觀念好重，佢哋嘅社會貧富懸殊，門弟分明，充斥住一班貴族同埋上等人，上等人同下等人係兩個完全唔同嘅世界。舉個例，大家都係睇日本AV長大，其實嗰啲去拍AV嘅少女，好多都係為勢所逼，從鄉下去到東京，身無一文，最後只有用自己肉體、出賣尊嚴賺取生活費，希望夠錢能夠繼續留喺東京，過帝都首都東京人嘅生活。大家睇呢啲AV嘅時候，又有冇諗過，背後其實係一幕一幕悲慘嘅故事呢？

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪💪💪就快1000了！

🔦

🍣

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

💚【津津美食園】特別廣告提案

我常公子同阿潮平日觀塘返工，一定會幫襯津津美食園食晏食dinner，因為啲嘢實在太好食，唔落味精，食咗唔會口渴，價錢又平。

呢個時勢，大集團壟斷一切，小本經營好難做，所以我哋專登拍條片同佢做吓廣告。正所謂，四海之內皆兄弟，我哋要發揮香港人嘅互助精神，話畀全世界知道，香港人就係咁傻，同咁優秀。

去片！

🍍

#津津美食園 #觀塘 #反壟斷 #冇味精

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾七回）

1901年，喪滿州人權辱滿州人國【辛丑條約】簽訂，天文數字賠款分佈如下：

俄國：133,316,000兩白銀
德國：91,287,043兩白銀
法國：75,779,250兩白銀
英國：51,664,029兩白銀
日本：35,552,450兩白銀
美國：34,072,500兩白銀
義大利：27,113,927兩白銀
比利時：8,607,750兩白銀
奧匈帝國：3,979,520兩白銀
荷蘭：800,000兩白銀
西班牙：278,055兩白銀
瑞典：110,000兩白銀
葡萄牙：冇（哈哈哈哈哈哈哈哈）

合共462,538,116兩白銀

俄國不概一直以來係中國人嘅最好朋友，咬得最深，日耳曼德國人亦唔同你講笑。俄國人不但要錢，仲要地，陰公嘅大清就係同佢太接近，不過俄國佬以為任食任伶，進一步入侵清國，終於響兩年後日俄戰爭中自爆，沙俄賠上嘅代價，係total lost，所以做人千祈唔好咁貪心，貪字得個貧呀！

再補充番件八國聯軍嘅屎料，八國聯軍嘅總司令係德軍嘅瓦德西元帥（Alfred Graf von Waldersee，1832－1904），其實，佢響八國聯軍佔領北京兩個月之後,1900年10月中先嚟到北京，之前一直都冇份玩，冇計，當時未有747，A370，由漢堡坐戰艦嚟，一頭半個月都係常職吧？佢一嚟到，就要征服者嘅身份大展拳腳，施下馬威求其揾啲支那人嚟殺，仲殺咗當時嘅代直隸總督廷雍，叫佢有份縱容義和團殺害教民咁講。

依條友正一粉腸，佢生平出過本書叫【 瓦德西拳亂筆記】，內裡誇大咗其他國家喺北京殺燒搶掠行為，係由佢嚟到北京先做救世主，出手平定秩序，仆佢個雞，根本冇人玩嘢，係佢自己新官上任三把火。有件野史話瓦德西唔再殺人放火，原因係佢認識咗當時清國最出名嘅交際花賽金花（1872-1936），賽金花係當時嘅高級妓女，相頭有啲似珍妃，屈指一算，1900年嘅時候佢已經38歲，不過可能呢個世界上就係有人鍾意中女，需要驅風（但賽金花識小小德文）。所以傳說瓦德西非常之鍾意佢，亦由於佢，瓦德西先冇再殺人放火咁話。一個「風塵奇女子」以佢嘅肉體拯救咗全北京市民生命財產，亦都非常符合中國人嗰種章回式小說俠義精神嘅演繹方法……不過無論真好假好，我哋都要多謝佢！

1900至1902年期間，北京同天津兩個華北地區最大嘅城市都係由西方人統治同管理，佢哋利用自由城邦上海同埋殖民地香港嘅統治概念管理北京同上海，設立法律制度，同將會計概念帶比當時嗰班大清國嘅愚昧蟻民，大清人民終於知道西方世界制度化數字化管理國家嘅好處係啲乜嘢。前前後後八國聯軍統治咗北京同埋天津接近兩年時間，某程度上佢哋仲將呢兩個古老城市，蛻變成現代化城市。西方人嘅制度有幾好？相信唔使我多講，我哋Hongkonger最明白！九七前後，一清二楚！

有人話，西方列強十惡不赦侵略中國，但係以西方人嘅眼光嚟睇，佢哋只係覺得佢哋將現代化概念帶入一個古老野蠻的帝國裡邊，將佢改變，令佢可以融入整個世界體系，一同向前。所謂侵略，其實都有兩面嘅睇法。就好似歐洲人登陸美洲大陸一樣，屠殺當地嘅土著印第安人，建立一個偉大嘅歐化現代國家，大破之後先有大立。歷史上面嘅大劫難，伴隨而來嘅就係歷史嘅大補償！

大清國嘅真正現代化革命，亦由1902年開始！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

夜咗唔敢睇【七不思議系列二：紙紮】

推一推

【大清亡國關 #鴨綠江 蛋牛治】

歷史發展到日本終於開始侵略清國，日本陸軍正式横渡鴨綠江踏入清國國境，唔計明朝倭寇，呢次係第一次，但係當然唔係最後一次。之後嘅半個世紀，日本人為中國人帶來無數災難，推根究底，就係由一場甲午戰爭開始，李鴻章誤國？責任，我覺得唔係全部響李鴻章身上。甲午戰爭嘅大敗，係整個民族現代化嘅大失敗，責任喺整個民族身上……

侵略者嘅角度去睇，佢哋往往係想像侵略其他國家，係想將先進嘅文明帶畀野蠻落後嘅對方。18，19世紀嘅歐洲人，全部有呢種想法。最近聽咗個咁嘅故事，16世紀發現美洲大陸嘅偉人哥倫布先生，其實佢冇發現美洲大陸（現今北美洲），佢只係到達咗中美洲嘅某些島嶼，佢去到島上，發現咗好多原住民，佢哋大部分係土著，哥倫布先生嘅處理手法係殺曬佢哋，仲強姦佢哋嘅女人同小童，佔領佢哋嘅地方，奪取佢哋嘅一切。所有史料，歷史都有記載。某程度上，哥倫布上述嘅做法，大概就係將歐洲嘅先進文明帶去野蠻落後嘅國度……

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！就快1000了！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

Facebook【常威專頁】

lm 寫得好好 加油

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾八回）

1901年，距離辛亥革命爆發仲有10年時間，奪命書生會取得最後勝利。做人真係唔可以心急，撈革命事業都係，由1895年孫文玩第一次，1900玩第二次革命，都係失敗收場。1900年10月嘅惠州武裝起義，奪命書生以三合會成員作骨幹，用香港做總指揮基地，背後金主明顯係日本人同南洋愛國華橋（漢族本位主義者）。原本計劃係革命軍配合日本人武裝行動，響福建廈門建立據點。

日本人記載咗奪命書生嘅藍圖：「孫逸仙及其徒衆，計畫目的以江蘇、廣東、廣西等南清六省作根據獨立共和體，漸次北清伸揚，愛新覺羅土崩瓦解，支那十八省從之，東洋大共和創立。」咁熟口面嘅？係！孫文嘅目的，亦係日本人自1899年戊戌政變期間嘅目的，就係搞「合邦」，要大清（或中國）加入日本主導嘅「大東亞共榮圈」世界裡頭，依個「大東亞」之夢，亦係由日本人打贏甲午戰爭後成為暴發戶產生嘅新戰略成果，拉開糖衣，赤裸裸表述就係：「我日本人要做亞洲大佬！」

而當時日本人亦冇錯，以日本嘅軍事經濟實力同文明水平，佢的確係亞洲嘅大佬，而一直抑壓日本大東亞之夢嘅，反而係西方列強，響日本人嘅眼光裡面，當時已經係白種人同黃種人之間嘅鬥爭、係西風壓東風嘅問題。

奪命書生作為大東亞戰略中嘅其中一粒棋子，一直履行著日本人嘅佈局。中國近代史將依段歷史稱為「日本民間友人對孫中山革命事業的幫助」，其實有非常大嘅誤導性，要赤裸裸表述，其時孫文係同日本政府做嘢，係員工、有僱傭關係、有利益輸送、亦係主僕關係。孫文係唔係勾結外國勢力賣國？係！不過佢係賣滿洲人嘅清國。你今日都可以賣國，只要唔賣中華人民共和国就唔犯法，上街燒青天白日旗同美國旗我諗警方除咗告你縱火之外都唔會追究你咩嘢。政治就係政治，就係咁解。

1900年嘅武裝起義失敗，最重要嘅理由係日本突然之間放係喺廈門進行軍事行動，冇日本軍裡應外合，單靠三合會幫衆嘅農民式武裝暴動，失敗就係必然。事後唔少參予革命嘅好朋友被清廷（南方封彊大吏）誅殺，只能嘆一句時機未到。但1900年革命義士流嘅血，亦建立咗一套新嘅「血酬契約」，10年後辛亥革命成功嘅基礎亦響依處。

依次起義失敗，令孫文同一班革命黨人明白咗幾件事。第一，南方士大夫封僵大吏李鴻章張之洞等人其實不可倚靠，佢哋嘅奴性冇得改，永遠唔係自己友；第二，起義過程中，義軍得唔到廣大民衆支持，「漢族本位中華民族」嘅意識形態概念仍未得到廣泛認同；第三，平民唔支持，三綱五常儒家哲學擁護者普羅知識分子亦都唔支持先大件事，大部份有識之士仍然相信清國可以從內部進行政治改革而產生民主政體（或君主立憲式議會政治）；第四，日本人嘅助力並唔係想像中咁大同咁徹底……（日本人始終將自己嘅利益放響第一大前提，其實又冇錯嘅，你清國革唔革命？清國子民有冇好日子過其實關我忍事咩？）

奪命書生係聰明人（毫無疑問，你見佢可以平安終老就知），佢吸收晒1900年革命失敗嘅教訓，明白要革命響未來要成功，單靠顛覆同滲透、同外國勢力勾結未必可行，大藍圖必需要加深民族主義基礎教育，要將「中華民族」概念再大力promote，利用年青人反傳統嘅力量，同埋建立一套「教義」同「理論」，取代儒家三綱五常根深蒂固嘅金剛圈，引發大清內部自爆。

不過，講真，孫文同革命黨要推倒嘅大山，其實亦唔係清國政府或者乜嘢意識形態問題，而係只是一個女人，嗰個女人叫豆斗，豆斗一日未死，佢一日仲未有機會……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【Lucifer】第一部

【七不思議系列一：孽咒】

柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀(通往地獄的電梯)

請支持

【常公子唔政經】全球失業數字的啟示

😂有人問我歐洲嘅經濟情況係點？其實歐洲經濟已經衰咗幾年，#歐盟 嘅創立，不但唔可以製造到抗衡美國獨大 #單邊主義 嘅效果，反而進一步拖累歐洲經濟，相信已經係毋庸置疑嘅事實。

🤔經濟數據有好多種，每一種數據都可以用唔同嘅演繹方法，得出唔同嘅效果，當然要睇吓你説故事嘅目的系乜嘢，不過整體 #失業率（#UnemploymentRate），應該係可以反映出嗰個國家嘅大概經濟情況，今日，我帶大家睇睇全世界重要國家嘅失業率數據，睇吓又有乜嘢啟示？

🤔#美國 目前公佈嘅失業率係3.7%，事實上，呢個係極好嘅數字，亦係2008年金融海嘯之後嘅新低，#特朗普 政府其實係好有作為。#中國 嘅失業率同美國差唔多，3.8%，但係熟知國情嘅朋友都知道，認真你就輸了。

🤔#英國 嘅失業率係4.1%，#加拿大 係5.6%，#印度 6.6%，不過不失。美國嘅二奶 #日本 係2.4%，#香港 2.8%，#南韓 3.2%（#北韓 冇數據），#星加坡 2.1%，日本南韓香港星加坡差不多接近全民就業。

🤔而歐盟嘅整體平均失業率係8.1%，一比較其他國家，你就知道有幾咁大鑊。個別歐洲國家更加係水深火熱，#法國 8.9%，高於歐盟平均，難怪黃背心運動癱瘓整個巴黎（有人話10%失業率係暴動警戒線）。製造業大國 #意大利 係10.6%，左翼抬頭亦都無可非議。超級大鑊仲有 #西班牙1 4.8%，#希臘 18.6%…………

咁你又估下全球失業率最低嘅地方喺邊度，原來係 #泰國，官方數字公佈祇有1%！相當得意😄

（本文失業率數據，來自今期【The Economist】雜誌）

#大清亡國關慈禧蛋牛治 #歷史 #chinese #history

【大清亡國關 #擦鞋文化 蛋牛治】

中國人嘅社會裡面有兩樣嘢好失敗，第一樣係貪污文化，人人都貪，只要有機會就上下其手，左偷偷又偷偷，好鍾意攞一啲唔屬於自己嘅嘢，大概用另一個term講，呢啲叫共產主義，你嘅即係我嘅，我嘅當然係我自己嘅啦。除咗貪污，仲有一樣野叫擦鞋文化，中國人係擦鞋文化嘅鼻祖，有一個故事我想同大家分享：

好多年前，我有個朋友做警察。佢話我知，有一日佢哋差館收到風，當時嘅警務處長會去附近行山，因為警務署長係一個行山愛好者，當成間差館知道警務處長行蹤嘅時候，嗰日早上，成個山頭差唔多都係差館嘅高層警務人員（注意係高層，散仔冇份啊），個個扮曬行山愛好者，目的就要同警務處長一齊行一段。結果嗰朝警務處長喺山上「撞到」幾十個人，一行人就浩浩蕩蕩行完個山。呢個行山嘅故事，表達咗一樣嘢，就係好多人熱愛大自然，除非唔係。

中國人嘅擦鞋文化仲有一樣嘢經典，擦老細鞋，無非都係想得到利益或好處，但中國人就唔係，有時候只係為咗擦鞋而擦鞋，老細上司對你衰到仆街你都繼續擦，擦鞋嘅境界已經超出左擦鞋本身，進入咗奴性嘅層次，當然身為奴隸有幾咁正斗同心安，就係我哋中國人自己先清楚明白……

【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

【常威中史】為慈禧平反系列（一百一拾九回）

作為我常公子心目中最偉大嘅三個馬基維利主義者之一嘅豆斗（第三位），其實係深不可測。1900年到1901年大清國破家亡咁滯，佢仲可以將大清統治權牢牢掌控。全國大部份官吏、民衆都仍然支持佢執政，你當然可以話中國人奴性重（唔識變，唔知點變），但係某程度上，豆斗民意支持度仍然係長期高企，呢個係冇辦法否定嘅事實，直至佢1908年死嗰日為止都冇變過。

事實上，豆斗嘅西安流亡政府，差唔多係歷史上最成功嘅流亡政府，如果大家有其他例子請講比本公子知。豆斗嘅魅力同凝聚力，甚至超越「法國人嘅皇帝」拿破崙（Napoléon，1769-1821），直逼神壇上嘅毛澤東。但要記住，毛澤東係有整個中共官僚喺後邊全力拾卜，至少仲有周恩來做佢白面同佢擋箭，而豆斗背後嘅滿蒙貴族集團，好話唔好聽全部都係垃圾同埋有輕度智障嘅物體，權力核心嘅威權力量，好大程度上係靠豆斗一個人嘅魅力獨力支撐。

1901年，辛丑談判期間，豆斗喺西安不斷接見來自全國各地嘅大清官員，戲佢交足嘅，經常七情上面，歷史記載佢接見官員嘅時候經常大喊流馬尿，話自己連累大清同全國人民受苦受難，喊係女人專利，一哭二鬧三上吊依招一向駛得，豆斗非常懂得利用女人嘅身份，要令文武百官感覺佢無助，要呵護佢、原諒佢、甚至繼續支持佢。

唔信？佢個例子，之前梁振英執政搞到滿城風雨，又佔中又暴動，正反兩面大鳴大放，全力開火攻擊對手，社會大撕裂。上邊見一鑊熟嘅時候，即刻推個女人出嚟執政，兩年前林鄭月娥一上臺，咪成個社會安靜曬囉。大家就算要鬧林鄭，都會因為佢係女人而留有一手，你退一步我退一步就自然海闊天空。表面好打得，內裡稀和泥，一出手，無聲放暗器，慢火煎魚，溫水煮蛙，最後化骨綿掌將你打巢散功，得咗！（曾江聲）女性從政某程度上有一定政治優勢，就係咁解。

當然我唔係將慈禧同林鄭月娥比較，咁咪侮辱咗豆斗嘅雄才大略？西安渡過嘅一年時間，豆斗隔空操縱北京政局，將流亡嘅危機轉化成為有利自己權力嘅因素，國破家亡不但冇損害到豆斗嘅權力，反而仲增加咗佢嘅權威性，咁你話佢係唔係天下間最聰明嘅女人吖？（仲唔可以接受？仲未明白慈禧係咩水平？仲以為佢係一個普通阿嬋，Sorry，大錯特錯囉。）

談判另一個重要嘅角色係赫德先生（Sir Robert Hart，1835－1911），因為佢係洋腸，歷史上抹殺咗佢對大清嘅偉大貢獻，如果唔係佢喺關稅上同西方列強不斷交涉討價還價，辛丑條約冇可能落實，大清條爛數亦冇可能計得掂，之後1902年到1911年嘅迴光返照期亦冇可能出現。

1901年4月慈禧響西安成立咗「督辦政務處」，作為規劃大清全新改革嘅機構，辛丑條約簽訂後，八國聯軍撤出北京返國，慈禧於1901年10月6號，正式啟程回北京。

一個新時代亦都同時展開。呢個時候豆斗身邊嘅敵人消失曬，政敵死嘅死，走嘅走。西方列強感受到豆斗重新起步嘅熱情，全力支持大清新一輪現代化開放改革。豆斗終於可以實踐佢一路落嚟嘅夢想，全力同國際社會接軌！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

特別推介【碌葛男人嫁得過】線上購閱

點解成日都冇人睇

其實林鄭係勁，呢兩年你班飯民點玩都水靜河飛⋯係咁有議員俾人DQ，但又hold到冇大型示威浪潮（七一/佔中）。都唔好睇小佢

冇咩人留名

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十回）

翻查史料先知道，原來大清帝國市民係將「佛陀」叫做「佛爺」，咁豆斗慈禧外號叫「老佛爺」，其實當時已經係一種神格嘅稱呼，事後證明，清國官僚系統同人民對慈禧嘅擁護態度，其實已經將佢當成係神去膜拜。我諗呢個亦係西方列強叫張之洞建立新政權唔成功嘅理由之一。

中國人嘅基因裡面，好鍾意將領導人神格化，其實領導人本身都係人類，同我哋都冇分別，或者佢哋嘅智慧係高啲，能力係強啲，視野係廣啲……但無論如何都唔識飛或刀槍不入，咁點會係神呢？喺豆斗之後，中國再出現咗兩個神，佢哋係蔣介石同毛澤東，無可否認佢哋神格自己嘅能力（Marketing），遠遠超越咗慈禧。事實上，神格化領導人係一個意識形態問題。中國普羅民衆希望有神嚟打救自己領導自己管治自己，潛臺詞係佢哋根本唔相信民主或議會嘅力量能夠做得到。更有甚者，甚至有人覺得橫掂都係貪，橫掂都係俾人搵笨柒，畀一個人搵笨柒好過俾成班人集體搵笨柒嘛（Sorry，呢個概念係深咗少少）。但係將人過度神格化，搞個人崇拜，好多時候亦都係大悲劇嘅主因，歷史話比我哋知，中國人一而再再而三捧神出嚟，其實中國人從來都冇反省過自己，政治世界更加冇。

入返正題，豆斗開始返北京，之前佢廢咗溥儁大阿哥（皇位繼承人）嘅名號，將佢流放。一來保番住劉晶嘅地位，二來亦係向西方列強獻媚，因為西人普遍都like改革者劉晶。曾國藩孫女婿吳永響過去一年，出錢出力對豆斗流亡政府幫助極大，豆斗亦都冇忘記佢嘅恩情，臨別之時畀咗個肥缺佢做，派去廣東做大官，去得廣東就係代表大把油水撈，大家明嘅。

返北京就真係大陣仗，流亡政府足足用咗三個月時間先返到北京，據說流亡政府帶返去北京嘅物資，就用咗二千幾輛馬車先裝得晒。1902年1月7號，豆斗乘坐京漢鐵路最後一段返京城，呢次亦都係豆斗一生人第一次搭火車。

入京嘅情況相當低調，跟住豆斗就去咗天壇祭天拜祖先，追封翻臨走嘅時候，俾佢下令推入井嘅珍妃做貴妃，咁樣做都係為咗安撫番劉晶嘅情緒。

1901年11月7號，當豆斗正在返北京途上，李鴻章過身，享年七十有八。李生一生嘅功過好難去定奪，我甚至覺得，整個晚清史其實就係李鴻章起伏嘅歷史，冇咗李鴻章，清帝國絕對唔可以延續到20世紀，但係亦因為李鴻章，整個民族嘅悲劇先會不斷延續落去，前人種樹後人可以乘涼，但係前人埋下嘅地雷，後人一樣可以踩得中。李鴻章最大嘅過失係將中國嘅金融市場同貨幣主理權拱手奉送比大英帝國同埋西方列強，清國資產階級從來冇辦法係佢當政之下興盛起來，從來冇產生過主宰過自己市場嘅力量，好似今日「港人冇得治港」，處處受制於人，你話大唔大鑊先？歷史係唔公平嘅，倫敦白金漢宮前連一個李鴻章銅像都冇，冇人去紀念佢為大英帝國付出嘅努力同貢獻，講真！真係唔啱囉！

面對國際大環境，清國被迫全面開放市場，就好似今日Donald Trump想對中國做嘅事一樣，乜嘢貿易戰呀通通只係表面嗰浸，美國人嘅真正目的係想中國全面開放金融商品市場。但其實全面開放金融商品市場，全面實施貨幣自由流動，係好事定係唔好事的確係冇人知道……喺當時1902年嘅清國，向全世界全面開放，對大清嚟講，將會係一件大大嘅好事！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

支持埋佢【誰偷走了我們半塊芝士】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【大清亡國關 #港珠澳大橋 蛋牛治】

😝港珠澳大橋最近通車，香港同澳門珠海連成一線，但係實際嘅經濟效益我哋未睇到，反而副作用提早出現。大型基建，往往係一個社會經濟起動嘅火車頭，美國特朗普政府嚟緊就會大力推銷佢嘅16000億美元重型基建大計，去boost起返經濟。時局低迷，已成定局，香港股市連跌十個月，亦已經破咗之前嘅所有數據（之前最長嘅跌市係八個月），可以預期，一場史上最大嘅熊市即將出現。

😘推根究底，亦因為美國之前印銀紙印得太多，當然中國亦印唔少，貨幣唔係印出嚟嘅，如果印銀紙可以解決問題，世界上基本上沒有問題。歷史行到而家二十一世紀二十年代，其實問題有好多，而且好多都好似冇辦法解決咁，相同嘅情況喺20世紀初期都出現過，國家與國家之間嘅問題冇辦法透過談判、磋商、諒解去解決，最後只有訴諸戰爭。

🤔當然冇人想戰爭發生，因為核武存在，現代世界發生大型戰爭嘅機率亦都細好多。而且人類經過100年進化，基本上智慧有咗增長，我哋應該能夠發現除卻戰爭之外，更多解決問題嘅方案同辦法。而且教訓已經放喺前邊，大家應該一清二楚。我對未來，某程度上充滿信心。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🔦

😜

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich
Facebook 專頁：

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十一回）

俄國人一向係中國人嘅好朋友，到咗今日都係，兩國友好邦交千秋萬世，互相扶持，聰明嘅朋友會睇到俄國人對我哋實在太好。冇俄國人中國亦冇共產主義出現！1902年，當大清帝國同國際社會拆掂數之後，其實仲有俄國仲未擺平。

1900年7月，趁住八國聯軍入京天下大亂，俄國人以恢復滿洲秩序同鎮壓拳民為籍口，派遣20萬大軍進駐東三省，即大清祖墳滿洲地區，強行佔領。如果歷史上真係有所謂西方列強瓜分中國，咁唯一做出實際行動嘅就只有俄國人（嚴格離講俄國人唔算係西方列強，因為佢係東方隊代表），佢哋經過三個月嘅軍事行動，實際上將滿州完全佔領，之後時間，李鴻章不斷同俄國人談判討價還價，但係李鴻章冇幾耐就死咗，俄國人一心將佔領滿洲成為既定事實。

1901年2月16號，俄國人提出十二款條約，名義上將滿州還比大清，實際上通過將俄國軍隊偽裝成鐵路駐軍，合法佔領滿洲，而且俄國人擺到明同全世界玩對台，佢哋禁止其他國家喺滿洲修築鐵路同開礦。俄國嘅粗暴侵略行為引起西方列強嘅強烈不滿，尤其日本（Sor…日本係東方隊代表）。1901年辛丑條約簽訂後，豆斗返京，大局既定，西方列強開始向俄國施加壓力，要求俄國完完全全撤出東北，呢個時候李鴻章已經入土為安，代表佢同俄國繼續談判嘅係慶親王同大學士文韶。

俄國基於巨大嘅國際社會壓力，尤其係日本帝國嘅寸步不讓，1902年1月30號，日本同英國簽訂同盟協議，燒黃紙斬雞頭，一齊對抗俄國擴張，而且威脅俄國，如果俄國唔撤出滿洲，咁就不如大家真係瓜分咗清國，英國人佔領長江流域，德國佔領山東，日本人別無選擇，只有派出軍隊同俄國人隻揪隻，爭奪滿洲國嘅佔領權。一下子玩到咁大，俄國當堂畀人拋窒咗！

於是俄國被迫就範，答應分階段撤軍。一有「分階段」三個字，大家都知有蠱惑，香港民主派成日講分階段勝利，即係冇勝利過。美軍亦都分階段撤出阿富汗，足足用咗十年時間。俄國人用依招死拖爛拖，維持住自己佔領滿洲嘅既定事實，全世界明眼人都睇到。滿洲呢塊肥肉，日本人一早就想食入口但食唔到，我得唔到嘅嘢亦都冇理由送畀你架……而且東三省同日本殖民地朝鮮半島接壤，俄國人令到日本人坐立不安，終於之後兩個帝國要為咗爭奪滿洲，爆發日俄戰爭，決一死戰。

我常公子曾經講過，甲午戰爭之後，豆斗亦用「鐵路」作餌，不惜用大清祖墳龍脈之地，分階段引沙俄勢力進入東北，抗衡日本響東北嘅擴張。挑動兩個清國最大嘅敵人自相殘殺，依一招其實高到了極點，借力打力，不動武而屈人之兵，先係真正智慧嘅表現，你唔信豆斗有咁高？我信喎！日俄戰爭俄國會慘敗，但對大清帝國嚟講，兩個敵人死咗一個，始終係一件大好事。

當然，日俄戰爭嘅後遺症係，响之後嘅日子，日本人始終認為東三省係佢哋嘅，之後扶植張作冧或偽滿洲國政權，甚至同蔣介石政權爆發中日戰爭，呢個亦都係歷史遠因；俄國更加唔使講，日俄戰爭，某程度上斷送咗俄國沙皇政權，取而代之嘅係列寧建立嘅世界上第一個共產主義蘇维埃政權，亦因為蘇俄嘅存在，共產主義先會响民國年間輸入中國，最後產生中國共產黨，1949年後取得政權建立一個全新世界秩序。

今日最後叉開一筆講鐵路，好多人認為鐵路只係一種單純嘅運輸工具，其實大錯特錯，鐵路本身係一種集合經濟軍事政治於一身嘅統戰工具，你睇大清最後亡國，其實係忙於盛宣懷嘅鐵路融資失敗產生嘅保路運動。香港起高鐵，情況都係一樣，你以為只係為咗運輸，為咗一小時生活圈？大錯特錯鳥，高鐵本身就係一個戰略項目，亦係一種統戰手法。第一，透過一地兩檢，可以將中國法律施行喺香港自治區裡面，徹底打破一國兩制長期以來為香港製造出嚟嘅政治防護罩；第二，香港一直用緊嗰條鐵路，並唔適合用嚟運輸士兵同軍用物資，高鐵正正就做到呢一點，加埋連結石崗軍營嘅秘密基地，可以大膽講一句，高鐵通車後，駐港解放軍部隊亦冇存在嘅必要，有乜嘢事發生，一吹雞，一小時內就到位鳥！

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十二回）

馬克思主義思路，呢個世界上所有問題其實都係經濟問題，而國家同國家之間嘅經濟問題，就係關稅（Tariffs）問題。最近炒得火熱嘅中美貿易戰，大家亦都係攞住關稅作為武器，一邊對打一邊傾，中美貿易大戰某程度上亦都係兩個超級大國嘅正面角力，基本上算係一場戰爭。

1901年所簽訂嘅庚子賠款，數目係4億5000萬兩白銀，其實呢個數目係大清帝國所不能夠承受嘅。收數佬話你知，收一條唔可能收嘅數基本上係冇意思嘅，你冇錢俾，唔通下下斬你麼？斬人刑事架，所以最好嘅局面係，你還得起就最好，想辦法令你還得起就最正，有交收有來有往先係單生意，冇交收何來有Jetso呢？

當時關於大清還錢嘅方法，西方列強有多種睇法，有啲國家好似德國咁，佢哋認為大家各自佔領清國一笪地方，響當中攞返賠款。但係咁樣同瓜分中國完全冇分別？美國人講得好有道理，佢哋認為瓜分中國好容易（大清帝國實際上亦都冇任何能力反抗），但瓜分中國意味住係無止境嘅戰爭同埋龐大嘅駐軍費用，況且加深中國人對外國人嘅怨恨，只會令到騷動不斷增加，經過義和團運動嘅洗禮，大家都明白中國一亂起上嚟有幾得人驚，大清自己都驚啊（所以中國真係唔可以亂），所以瓜分中國攞債最後都被否決咗，當然內中都有國際外交角力存在，英國法國日本美國當然唔想正在崛起嘅德意志帝國進一步叉隻腳入東方世界，多謝香爐多隻鬼啊，而且呢隻鬼可能係當時全世界最惡嗰隻。

事實上當時嘅大清財政，每年嘅收入已經有四份一償還緊舊債（馬關賠款），再加上債務只會令大清帝國破產，其時大清大恩公赫德先生，同好多同情中國人嘅洋人，一齊想辦法幫清國找尋新嘅財源償還庚子賠款，關鍵就係關稅。1902年前，中國海關對外國商品所收嘅進口稅大概祇有3%，赫德先生成功同列強談判後，將進口稅大幅調整至5%，同時對一啲免稅嘅進口貨品徵稅，呢類商品大部份係供清國國內洋人享用嘅洋煙洋酒之類。有一個概念大家必須要改變，其實20世紀初，活動於大清帝國國內嘅洋人數目係非常之巨大。

庚子賠款，變相相當部分係由洋人自己承擔返，赫德估計提高關稅後，能夠令大清每年多賺1800萬兩銀白銀，多賺嘅錢愛嚟還錢畀息就搞掂。而當時庚子4億5000萬兩白銀賠款用39年分期攤還，每年嘅還款數目大概係2000萬兩白銀。

你可能覺得奇怪，呢招「羊毛出自羊身上」點解會work嘅？赫德先生嘅才能當然係其中一個重要因素，列強同情中國人當然亦有少少關係。但其實最重要嘅都係「收數佬理論」，我曾經認識一個人，佢做生意借吓借吓，爭人幾千萬，錢就當然冇得還。但係債主不但冇斬佢冇逼佢還債，而且仲繼續借錢俾佢做生意，點解？因為佢盤生意要繼續運作先有錢返，有錢返先可以還息，如果一旦宣佈破產，就大家一鑊熟鳥獸散。你唔信？咁咪你社會經驗唔夠囉。所以做人，千祈唔好爭人小小錢，幾十個一球半球人哋會追到你瘦！最好就爭人一個天文數字嘅數目！咁不但冇人追你數，仲反而會繼續借錢畀你run落去……

呢個例子世界上有一個，嗰個國家叫美國，當然仲有個大前提，就係債仔最好惡過債主……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

#碌葛男人嫁得過 #嫁得過系列 #賭Sir #常威 #數學 #哲學 #mathematics #philosophy #生命 #風險管理 #新香港人 #意識形態

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十三回）

1902年，慈禧返番北京，重新起步。

佢擺出個新姿態，認認真真同西方人做朋友，佢再唔敦起個款，將自己擺響高高在上嘅位置，1902年1月27日，外國公使團入紫禁城覲見豆斗同劉晶，豆斗今次再冇垂簾啦，大家仲有講有笑，西方公使都感覺到豆斗嘅態度徹底轉變咗……冇辦法啦，都衰到貼地咯，仲惡得乜嘢出樣吖？

話分兩頭說，其實可能豆斗一直想發生嘅情況就係咁樣，洋腸運動已經搞咗三十年，中間經過波折無數，大清帝國亦係時候放下身段，同整個世界社會接軌。當時響國際上，大清帝國並唔係冇競爭力，畢竟帝國人多，有充足嘅勞動力，資源亦都豐富，其實冇理由衰得咁緊要，其實要搞真係有得搞，問題係當然你點搞？

另一個豆斗要處理嘅問題係張之洞，1902年嘅時候，李鴻章已經死咗，另一個南方代表人物劉坤一亦都病重，半隻腳入咗棺材，剩低嘅張之洞之前曾經借住「東南互補」想搞獨立，但係佢最後都係選擇效忠大清。有傳說話1902年佢去到北京，三番四次想同豆斗道歉，佢好驚豆斗會秋後算佢賬。結果搖尾乞憐，繼續做豆斗腳下一個奴才，繼續發揮佢嘅奴性，陰陽兩面，響二十世紀初全面承繼李鴻章留低嘅政治遺產，同大清帝國頂住半壁江山。

寫到呢度真係好感觸，其實究竟係邊個驚邊個先啱呢？奴隸永遠都係鍾意效忠奴隸主，呢個亦唔係滿清人獨有嘅統治手段。中國（呢個世界如果真係有個地方叫中國）三千年嚟，自周武王伐紂封建制度開始，專制極權制度根本從來都係統治術嘅核心，分別只有係深同淺，強同弱。十六世紀文化水平較低嘅滿人（後金）入主中原之後，本來係遊牧民族嘅滿人系統地學習咗漢人，尤其係歷史上面最黑暗同埋最不撚知所謂嘅朱姓大明政府專制御民統治之術，從而成功建構咗一個專制龐大帝國，大清本身正係從漢人身上學會咗治理疆域同駕馭臣民嘅方法。

清朝統治之術，林林總總，其中最有機心最具效應嘅莫過於「以漢制漢」（港人治港），佢哋看清咗不少漢族官員都有著媚上欺下的奴隸劣根性，因而總能巧妙地加以利用。其實當時東南互保之後，南方地域隨時可以唔理大清自行獨立建國，以上海為財金基地開展一個模擬日本或西方嘅民主國家，只不過南方士大夫統治階層性格上奴性太重，鍾意做狗多過做人……（當然建國之後做得好唔好係另一回事，1911年後大家有眼睇，四個字：衰過以前！）

講開奴性，不得不提最近山竹肆虐香港，星期一香港人排隊返工，有人喺網上屌香港人就係奴性太重，但係我想公子唔係咁睇。趕住返工，只係驚冇咗份工，點解咁驚冇咗份工？只係生活開支實在太大，得間去屌受逼迫嘅奴隸們？解唔直接屌成班肚滿腸肥嘅奴隸主呢？究竟係邊個令到香港變成一個生活成本咁昂貴城市呢？又係邊個響生活成本世界第一最貴底下，都唔出一句聲反抗呢？

撫心自問，呢個係有雞先定有蛋先嘅問題。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #候賽因 蛋牛治】

😝侯賽因的確係一個獨裁者，佢在位嘅時候，被美國同埋西方媒體形容為一個殘暴不仁嘅專政領袖，美國推翻侯賽因，藉口係伊拉克國內擁有巨大殺傷力武器，而且打算向美國或其中東盟友作出攻擊。但係事後證明，呢件事並冇具體證據支持，總之推翻咗就推翻咗，侯賽因亦死咗，件事一了百了，其實好精彩。

😘伊拉克自從候賽因政權倒臺之後，亂局一直維持到今日，整個國家仍未有另一股勢力，可以打敗其他勢力取得統治伊拉克嘅合法權力，咁樣一亂就亂咗十幾年……侯賽因倒臺之後，伊拉克嘅石油利益當然由美國企業獨佔，咁究竟美國推翻侯賽因政權係唔係為咗石油？我諗答案已經相當肯定。

🤔侯賽因政權嘅崛起，係兩伊戰爭。兩伊戰爭中美國嘅立場係幫伊拉克打伊朗。中東亂局，始於70年代初期，當時嘅美國啱啱由尼克遜放棄金本位，係世界經濟火車頭，連蘇聯都唔夠膽正面挑戰佢，但係中東嘅幾個產油國，佢哋嘅國家力量只係屬於第三世界水平，竟然係嗰個時候連成一線，利用石油供應向美國政府施壓，導致所謂世界石油危機，美國對呢件事其實懷恨在心，之後嘅日子裡面，美國人明白中東諸國再唔可以再團結起嚟，最好就七國咁亂，之後美國人做嘅嘢，都係朝住呢個大方向進發，直至今日。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🔦

🚀

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十四回）

我哋呢代中國人，最鍾意講八國聯軍侵略中國，姦淫擄掠無所不為，大家睇過前文後理都知道，八國聯軍入京其實係大清帝國自己攞嚟衰。事實上呢一場發生喺1900年到1901年之間嘅 #義和團 大亂局，有好多身歷其境嘅外國人，之後都寫下咗佢哋嘅經歷，但係佢哋嘅作品好少被翻譯成中文，所以我哋根本好少人知道當時真正發生過乜嘢事？做一隻鴕鳥將個頭伸埋喺泥土裡邊，自己諗自己點樣受苦受難喺度打飛之，就係我哋中國人最叻。

響庚子賠款裡面，除咗 #俄國人 之外，實有唔少國家佢哋都將賠款駛返響清國身上，#美國人 就將庚子賠款成立教育基金，資助當時嘅中國人到美國升讀大學，佢哋仲幫大清國搞教育事業。

有網友話美國係為咗報恩，因為19世紀清國輸出咗大量 #豬仔 到美國幫助開發。#清華大學 就係由庚子賠款興建出嚟，我哋成日話美國人對我哋唔住，其實你撫心自問係邊個對邊個唔住？唔係美國人掟兩個 #原子彈 落廣島同長崎，日本仔會投降？你可以話我係漢奸，同八國聯軍講好說話，但係如果做人是非黑白不分，咁其實同一隻禽獸冇分別，俾人話我哋係野蠻民族亦係理所當然。

1902年，豆斗要開始一場真正嘅洋化革命，佢顯示出友善兼低聲下氣嘅姿態，需要一個和諧嘅國際環境重建大清國，而第一個成為豆斗朋友嘅外國人，就係當時嘅駐華美國公使（Edwin Hurd Conger，1843-1907）夫人莎拉（Sarah Oike Conger，1843-1932），佢響1898年第一次見豆斗，1902年成為豆斗嘅朋友，中間彷如隔世，1902年之後佢經常同豆斗喺紫禁城見面，佢將豆斗嘅視野擴闊，介紹咗好多西方事物比豆斗。因為佢，大清國參加咗1904年喺美國聖路易主辦嘅 #世界博覽會，一步一步同國際社會全面接軌，莎拉曾經喺一封信度咁樣描述慈禧：

「She was bright and happy and her face glowed with good will. There was no trace of cruelty to be seen. In simple expressions she welcomed us, and her actions were full of freedom and warmth. Her Majesty arose and wished us well. She extended both hands toward each lady, then, touching herself, said with much enthusiastic earnestness, “One family; all one family.」（唔翻譯啦，大家應該睇得明嘅）

好可惜，豆斗嘅親切形象喺國際社會不斷被人抹黑，抹黑佢嘅人就係 #康有為 #梁啟超 #奪命書生 等人，咁又冇話邊個啱邊個錯嘅？大家立場唔同，我同你係敵人，當然係要問候你Aunt喇！唔通仲要請你食飯咩？（#毛主席 講嫁，革命唔係請客食飯…）

1903年，歷史記載豆斗仲識左另一個朋友，佢叫路易莎（Luisa Pierson，Pierson係當時對妓女嘅通稱，俗稱 #鬼子六），佢係一個中歐混血兒，混血兒喺當時非常普遍，響清國三綱五常嘅儒家世界裡面，混血兒都被視為不潔同恥辱嘅象徵（同今時今日完全相反，今日嘅香港，讀國際學校唔識講中文先係高檔次啊）。最有名仲有我哋香港嘅 #何東 爵士（Sir Robert Hotung，1862－1956），佢都係一個身份卑微嘅混血兒。路易莎同一個中國官員 #裕庚（字朗西，？-1905）結婚，裕庚係張之洞嘅人，佢娶咗路易莎做老婆，因為Luisa識講英文，所以，裕庚亦都被快速提拔，先後做過駐日本同法國公使。

至於豆斗同Luisa嘅友誼，我哋下次再講……

南無阿彌陀佛，請廣傳

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十五回）

Luisa路易莎1903年初響巴黎返番北京，比豆斗召入咗紫禁城，佢成為咗豆斗嘅好朋友，佢另一個身份，就係豆斗嘅外交事務總顧問，呢個時候豆斗身邊終於有一個信得過，又有外國親身經歷嘅朋友響身邊，豆斗響佢身上學識咗西方先進國家各國政治同埋社會情況，加深對國際形勢嘅理解。

除咗路易莎，路易莎嘅兩個女兒，#德齡（1885-1944）同 #容齡（1889-1973）都一齊入咗宮，成為咗慈禧嘅貼身御前女官，路易莎精通外語嘅兩個女兒，成為咗豆斗嘅私人翻譯，幫豆斗同其他外國使節同埋官員溝通。其實本公子一直都有一個想法，之前好多不幸事情嘅發生，好有可能係一個「#翻譯」嘅問題。

信不信由你，雞同鴨講，你又唔知我講乜？我又唔知你講乜？中間做翻譯嘅人如果一有私心或冇料，辭不達意，往往可以製造巨大麻煩。而且仲有一個位，負責翻譯嗰個可能英文都係半桶水，英文嘅嘢，大家出嚟轆咗咁多年，心知肚明嘅，有部電話電腦喺身邊，你咪天下無敵囉，乜都冇？想聽到一個洋人講乜嘢？哈哈！心知肚明嘅……你有陣時睇吓電視上香港啲高官講英文，try my breast！搓吓個波，你就會一清二楚。

豆斗痛定思痛，全力向西方學習，一場大清帝國嘅真正改革正式開始。1902年2月1號，豆斗發出諭旨，取消咗滿漢通婚嘅禁令。係啊！漢人同滿人，喺20世紀初期先可以合法結婚架咋，之前係唔可以談戀愛架，電視劇嘅發生嘅情節全部呃你架，哈哈！

同一道諭旨之中，豆斗仲要求漢族婦女唔好再
#紮腳（#纏足），滿州人一直冇紮腳嘅傳統，但係漢族男人（特別係儒家哲學嘅愛好者）就非常鍾意隻腳好細嘅女人，有傳說話，我哋隻漆HI中嘅螢火蟲 #李鴻章 先生，辦公嘅時候最鍾意摸住佢啲小妾嘅小腳，一邊索住腳香一邊辦公，嗯，有幾變態得幾變態。（紮腳嗰隻腳有幾恐佈同幾醜陋，大家可以上網睇睇，我就唔想再睇第二次喇）可惜唔紮腳又係死罪，又比人抹黑比人屌，好多漢人根本冇依從，紮腳嘅傳統要去到 #中華人民共和國 成立之後先至完全喺中國銷聲匿跡。

同時，豆斗亦都將帝國嘅法律精簡化，模仿西方嘅法律訴訟系統，一步一步引入大清帝國，佢廢除咗浚遲、五馬分屍、腰斬等野蠻殘酷嘅刑，全面實現大清帝國嘅現代化，可惜，仍然有人（#革命黨人）覺得佢做得太慢，好多時候開放改革嘅嘢，都要係一步步嚟，架車開得太快，好容易車毀人亡。

就算要數古往今來世界上最成功嘅 #開放改革 例子，亦都唔例外，1980年代總設計師 #鄧小平 響中國推行開放改革亦都唔係一帆風順，當時中國共產黨內仲有大量嘅守舊派拉住鄧小平後腿，好似 #華國鋒 嘅「#三個凡是」理論，中共資深元老 #陳雲 （唔係國師）嘅「#鳥籠經濟」策略，亦都千方百計阻止鄧小平嚮右轉。佢哋擔心開放改革，外國嘅 #資本主義 勢力會將中國嘅 #社會主義 制度徹底粉碎，但係事實證明鄧小平係行啱咗路，中華民族嘅真正復興，亦都係因為一場引入外國資本同整個世界接軌嘅開放改革！

但係鄧小平搞開放改革人人都讚，慈禧搞嘅開放改革呢，就提都冇人提，仲要一隻一隻死貓質畀佢食，真係唔X公平！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #八國聯軍 #辛丑條約

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

我正式宣布上面話一日追到Live果係係流既

我追左一個禮拜先live到

【大清亡國關 #大屠殺 蛋牛治】

😝2018年係Donald Trump年，上半年不停係特朗普同金正恩，下半年不停係特朗普同習近平，對手調咗，但係始終都係特朗普，美國總統先係世界舞臺嘅主角，到咗今日都係，所以我哋只可以相信美元為最值得信賴嘅交易貨幣，相信美債先係最後嘅金融基石。美國嘅霸主地位喺短時間內應該難以動搖，中國要追趕佢，除非軟實力加強，除非即刻出現大規模政治改革，否則係50年之後嘅事。

😘日本人係一個好奇怪嘅民族，一方面謙謙有禮，另一方面殘酷不仁。某程度上同德國人非常相似，一面聽住舒伯特音樂一面將猶太人送入毒氣室處決……係德國人日本人先做得到。旅順大屠殺係中國人同日本人仇恨嘅開端，呢份仇恨到咗今日仍未正式消解。

🇯🇵日本今日面對嘅問題，係人口老化，再過十年，日本一半以上嘅人口係60歲以上嘅銀髮族，過去十年，日本用喺社會福利開支已經上漲咗一倍。但係日本為咗維持佢哋大和民族血統純正，一直冇大規模放寬移民政策，大量接受外國移民。當然佢哋都心知肚明，一旦放寬移民政策，投入嘅新移民多數係韓裔、中國人或有中國血統嘅人。但係嚟緊嘅世代，日本一定要咁樣做，否則個國家一直老化落去，只會比大時代越拋越遠……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🔦

🇯🇵

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十六回）

關税（Tariffs）的確可以主宰一個國家嘅生死榮辱。政治本身就係經濟問題，經濟本身就係貿易問題，貿易本身就係關稅問題。條思路應該係咁嘅。現代世界人與人之間嘅肉搏戰爭已經唔係潮流所在，你叫我上戰場我當然拒絕你。所以現代世界戰爭，就係無煙戰爭，亦即係貿易戰。中國同美國嘅貿易戰已經打到如火如荼，口水戰打咗成半年，嚟緊10月頭，真係實牙實齒徵收關稅！真係好想知道鹿死誰手？

前嗰排我仲認為Donald Trump發動貿易戰只係為咗佢嘅連任鋪路，但係事情發展落嚟似乎唔係，中國經濟嘅崛起，似乎已經真真正正威脅到美國世界霸主嘅地位。一山不能藏二虎，自從二次世界大戰結束，美國一直主宰住呢個星球嘅命脈。情況同20世紀初期歐洲非常相似，當時英國同法國面對嘅係德國嘅強大崛起，第一次世界大戰就因為咁樣而打嘅，但係一次世界大戰都擺唔平德國，要打到第二次世界大戰先完完全全將德國擺平。

不厭其煩講多句，呢個世界，猶太人同埋日耳曼人真係唔可以同你講笑……

去番二十世紀初嘅大清，從1902年到1908年豆斗去世為止，佢大刀闊斧進行咗一系列嘅開放改革措施，由經濟、外交、法制，工業、商業，涉擸帝國嘅每一個範疇，期間清國經濟迅速發展，整個社會亦進入全面嘅現代化階段。凡事千祈唔好靠吹，要講實際證據，1899年，大清政府嘅總收入係1億零156萬兩白銀，到咗1908年，大清嘅收入已經到達2億3480萬兩白銀，翻咗一翻，純粹睇錢，呢段時間實在係贏曬！

政府有咗錢，足夠還債之餘，仲能夠實施更多改革措施，一步一步循序漸進改善清國人民生活，一歩一步遠離嗰個野蠻落後嘅古老帝國陰影。所以我常公子叫依段時間做大清係迴光返照期，豆斗能夠實現一場成功的開放改革，係有下列幾個理由：

第一，嗰班一路拖住清國全面改革後腿嘅滿清仇夷派貴族，已經差唔多死曬。有時候，做人真係要一了百了，要決絕啲，呢班撚樣唔死X曬，其實改革永遠冇可能發生。

第二，八國聯軍入京後，庾子條約簽訂，大清被全面清空武力，即係話有兩三年再唔使要軍費開銷，軍費其實係一個非常之大嘅數目。我哋居住嘅香港，就係一直都冇軍費呢條數，二次世界大戰之後嘅日本同德國，同樣亦都無軍費嘅負擔，所以戰後經濟先可以高速發展，當然國家冇軍隊係一件非常危險嘅事，凡事都有兩面睇嘅，就係咁解。

第三，由於豆斗向國際社會擺出友善開明嘅姿態，所以西方列強有唔少都積極參與中國既開放改革，當中大英帝國唔使講，佢一直都攞緊中國著數，美國同日本就真係要讚勒。豆斗呢場開放改革，呢兩個國家實在出咗唔少力幫手。（係啊！我又講賣國賊言論呀！冇辦法啦！真相就係咁吖嘛……）

第四，舊嘅唔去新嘅唔嚟，滿清貴族階層之中亦冒起一批有能力有幹勁有承擔嘅官員，好似載灃、載洵、載濤、載澤、善耆、良弼、端方呢班滿人都係滿清最後的忠臣同能臣，一心改革自強，振興大清，佢地人品端正，廉潔奉公，你唔可以因為漢族立場，就將呢班人人格都貶低。佢地倒台，滿清就差唔多囉（摘自網友 #諾威爾）。

第五，點都要多謝清國大恩公，洋人赫德先生千辛萬苦fight返嚟嘅關稅稅率！

我哋由細到大所讀嘅近代史，好少提及呢一場大清亡國前嘅開放改革。我哋被灌輸嘅係，大清無惡不作、污糟邋遢、不知所謂，所以一定要比奪命書生孫中山推翻。如果講畀你知真相，革命黨所推翻嘅大清帝國，根本係一個欣欣向榮、財政健全、廉潔有效嘅立憲式帝國，咁正義就唔會永恆地企響國父嗰邊。

歷史一向都係由勝利者而寫低，抹黑前朝前人所作所為基本上係必然。我哋中國人冇西方人嗰種眼界同埋視野。我哋記仇、我哋鍾意去聽一啲偏頗嘅假話，我哋鍾意自己圍爐打飛機，射到周地都係就最happy，呢種個性、呢種基因如果改唔到，我哋中國人（或者叫中華民族）永永遠遠喺個世界上面都係揸BNO，做二等世界公民！我常公子呼籲大家，由今日開始，堂堂正正面對歷史，堂堂正正面對我哋過去嘅黑暗，衹要大家能夠做到呢一點，中華民族嘅崛起，指日可待……

到時，駛X驚Donald Trump！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

指日可待？

指到幾撚時？

叫中國人改圍爐喎，叫中國人認自己有錯喎，叫中國人認自己唔係啱曬喎

你話上面d事，由甲午戰敗到慈禧西安回朝，全部關鍵既敗仗，都係輸係自己貪污 唔信任自己人 逃兵 出賣自己人 守舊 唔團結，你話中共上場有好轉過都話指日可待丫，但呢60幾年，係呢片土地上既人既性格有咩改變？一樣係搵夠就走，一樣係美軍來了我帶路

你話有錢左 生活好左 出國留學既人多左 多左自己既品牌
但係講真，我見到既只係硬件有變，中國人既軟件無變過。
中共改革開放，人有錢左，可以同外國人做生意，做買賣，中國工廠係生產貨品出口，同時係中國境內既污染源頭。一個中國人見開廠搵到錢，個個中國人都開廠，直至宜家半個中國都係廠。政府亦對環境破壞無動於衷，呢d係不可持續性發展。
外國無廠咩？有。外國少廠咩？唔少。咁環境問題應該係每個地方既問題至係？因為中國對工廠既環保要求無標準，有都唔遵守。咁點解過到骨？貪污。受苦既就係人民。有錢有乜用？

人類基本需要，食物、空氣、水，中國有邊樣野係無毒？就係輸係中國人性格，政府又行歪路。打壓言論自由，唔比人講佢有錯，之後就一錯再錯，泥足深陷。我完全睇唔到呢個地方有好既硛象。軍隊、公安、工程人員、醫護人員、官，全部只係中共運作既工具，唔係人，因為缺乏獨立思考，缺乏人性。

睇完常威個post，真係有感而發。
本身都覺得中國咁衰，唔係中國人衰曬。點解大陸咁多廠，因為有生意，搵到錢。咁點解有生意？因為貪大陸廠平，多外國公司揀Make in China ，中國人幾乸西都好，外國公司可以自己做質素控制。但係對於間廠既環保、安全、可持續性既考慮？無。因為關 #外國公司 蛋牛治。

關 #外國公司 蛋牛治 呢個概念，原來係常威巴打個post都有提，就係係英國輸入鴉片開始，外國人黎清國，邊個做皇帝，邊個垂簾聽政，邊個地方民生點點點，關 #外國公司 蛋牛治！鬼佬只係需要做生意！要錢！所以，一直以黎，清國有好多次亡國，並由其他國家接手管理，不過無人會咁做，無人去理，大家只係想搵錢

就好似一個細路仔，佢低能既，d大人唔去教佢野，反而去性侵佢、雞姦佢、搶佢d錢，佢死唔去，長大左，做左個窮凶極惡無惡不作既惡人。你鬧佢你笑佢，佢唔怕，因為佢無恥，佢無恥到唔守大人既規則。外國仲可以話影響唔到佢唔關佢事？

環境問題未關全球事？
毒食品唔關全球事？
一帶一路唔關全球事？
各國間諜唔關全球事？
華為5G風波唔關全球事？
基因手術刀唔關全球事？

中國發展到今日只係有硬件有資源，但係無道德既地方。好似d老土英雄片咁講一件愈厲害既武器落入壞人手上，後果愈不堪設想

多謝你

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十七回）

大清帝國嘅統治階層，自從 #義和團 之亂同埋 #八國聯軍 入京，終於將嗰班守舊仇夷嘅低能貴族完全清洗，豆斗全面開放帝國門戶，同外國人做生意，商品貿易欣欣向榮，帝國財政恢復穩定，改革事項一步一步進行。而豆斗仲開始思考最後嘅改革之路，即係政治改革，當時人嘅眼光嚟睇，「#君主立憲」似乎係唯一可行之道。

權力分佈方面，#東南互保 餘波猶在，成個大清帝國係分開南方同北方，南方有南方搞，北方有北方搞，以一條長江劃界，北方以北京為核心，南方則以自由城邦 #上海 為中心，其實到咗今日都係一樣，南北之分，響之後嘅歷史中亦都經常出現。今日中共嘅 #中央委員，大部分都係北方人為主，南方人只係佔少數，接近顛覆總基地香港嘅廣東省，更加係少數中嘅小數。

1903年4月，末代皇帝 #溥儀（1906-1967）嘅外祖父、滿清第一號人物 #榮祿 去世，佢嘅政治遺產完全由 #袁世凱 繼承，呢個時候袁世凱係直隸總督，手握一支全國最強嘅萬人普魯士裝備直屬部隊，即係 #新軍。袁世凱亦成為咗豆斗最信任同最倚賴嘅大清官員。不過好可惜袁世凱始終係一個漢人，冇幾耐佢就畀北京新冒起滿洲權貴排擠，有陣時我喺度諗，如果袁世凱天生係一個滿洲人，成個歷史嘅走向應該完全唔同。

所以血統好重要，出身好重要，背景好重要。有好多嘢由你出世之前其實已經註定咗。舉個現實世界嘅例子，#董建華 先生係中共嘅好朋友，為香港仆心仆命出錢出力，承擔咗1997年香港順利過渡嘅偉大歷史責任，但到咗最後，政治分派酬勞，佢亦只能做個「#政協副主席」之位（#梁振英 都係），中華人民共和國嘅「#政治協商會議」其實只係一個花瓶機構，對成個中國政治取向可以講全無影響力，董生同梁生始終冇辦法涉足中國最高權力架構裡面，要推究理由，不外乎就係血統問題。

1903年，北京對上嘅一大片土地，即係依家東三省地域，其實已經係俄國嘅殖民地， #庚子條約 簽訂之後，俄國利用鐵路駐軍做藉口，一直冇將十幾萬軍隊撤出東北，牢牢控制遼東半島上面嘅 #旅順軍港，其實係沙俄向遠東擴張大藍圖裡面一個重要戰略位置，因為俄國係內陸國家，佢哋如果想將海上霸權擴張，一定需要一個「#不凍港」做據點，進軍太平洋。

關於俄國海軍進出嘅問題，一直都係問題，2013年 #烏克蘭 發生內戰，普京一步不讓，死守住烏克蘭 #克里米亞 海軍基地，甚至願意付出巨大代價抗衡西方，盧布貶值兩三成都代所不惜，你就可以睇到一個「海上出口」對俄羅斯嘅戰略重要性有幾咁巨大。

20世紀初期，俄國侵略清國，放肆地響東北發展勢力，完全當日本仔冇到，日本人打完 #甲午戰爭，基於國際壓力交還山東半島及遼東半島控制權，其實已經好撚嬲。俄國人仲唔知死，一步一步蠶食緊日本人心目中原本屬於佢哋嘅既有利益。而且俄國人更向朝鮮半島邊界蠶食，日本如果唔發爛，分分鐘連韓國都冇埋！呢個時候俄國同法國簽訂同盟協議，日本則拉攏英國together，大英帝國有山東半島 #威海衛軍港 嘅控制權，日本人揾到海軍戰略補給點，決心全國總動員，挑戰沙俄東北霸權，戰爭一觸即發。

日本人係五尺差一吋、扁口扁面嘅東方人亞洲人，佢哋當時挑戰眼深鼻高，個個六尺高、伏特加當水飲嘅俄羅斯人，其實全世界輿論都覺得係燈蛾撲火，自取滅亡……兩大強權就快擦槍走火，呢個時候嘅大清帝國，豆斗我諗已經買定花生……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #楊繼繩 蛋牛治】

😝楊繼繩是我最喜愛的歷史作家，我嘅大量歷史知識都係來自佢身上，佢寫嘅《墓碑》，係我所睇過最沉痛嘅一本書，用文字為2500萬人立碑。佢嘅新作品《天地翻覆》，亦係我到目前為止，我所睇過分析最詳盡最好嘅文革書籍，如果大家真係有興趣認識文化大革命，有興趣深入理解共產黨統治下嘅中國國情，你一定要睇楊繼繩，我話嘅，『生平不讀楊繼繩，雖稱反共也枉然』。

😊但楊繼繩並非一個反共人士，反而佢係一個資深嘅共產黨黨員，佢所寫嘅書只係要將歷史如實記錄落嚟，佢嘅動機高尚，佢只係想執政黨勇敢面對真實歷史，然後重新出發。楊繼繩現在都係居住響北京，共產黨並冇迫害佢，我真係唔知點解……

😄睇楊繼繩，往往會睇到欲罷不能，本書唔可以放落嚟。佢嘅思路係一級，批判力亦係一級，文字力量都係一級。我個人好希望佢嘅所有作品都會被翻譯成唔同嘅語言，令世界上每一個人都可以欣賞到一個咁出色歷史作家嘅著作，我非常期待有咁嘅一日。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🔦

🍖

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十八回）

#俄國人 一直冇響東北撤軍，佢哋嘅目標係製造既定現實，威逼國際社會承認，從而不費一兵一卒吞拚大清整個東北遼濶領土。光緒二十九年1903年3月，第二次撤兵期滿，俄國人照舊冇履行條約。佢哋嘅理由係 #日本人 喺鴨綠江放火燒森林，響安東一帶招募士兵，同埋英國德國日本嘅軍艦仍停泊於黃海、渤海之上……（全部藉口咋）。不過最慘嘅大清，東北係清國嘅，但係佢喺事件中全無發言權，真係四個字：任人魚肉。

1903年3月21號，俄國正式向清國外交部提出六項新訴求：

1.俄軍退出嘅地方，清國不得讓予他國。
2.冇俄國批准，清國唔可以喺滿州度有任何商業外交動作。
3.由旅順至瀋陽，電報系統仍由俄國管理。
4.海關金融系統由俄國銀行主導。
5.俄國撤軍之後，佔領期間俄國所得嘅各項利益，照舊保持。
6.雙方分界嘅海關，職員全部要由俄國人擔任。

呢啲咁嘅訴求，真係睇到都眼火爆，咪所謂「#喪權辱國」囉，你試吓今日 #普京 向 #習近平 提出類似嘅要求，我諗即刻反檯都似！當時嘅大清喺成個國際社會上就係弱到一個咁嘅地步，鬼叫你冇兵在手咩？（#槍杆子出政權），武力，基本上係一個國家建立嘅先決條件，軍事力量差唔多被完全清空嘅大清帝國（北方只剩低一支 #袁世凱 嘅新軍，仲要係袁生嫡系私人軍隊）。清國要保護自己，唯有靠外交謀略，希望喺國際社會之間取得一份微妙嘅平衡。

上面3月21號俄國向清國提出的六項要求，俄國人要求清國嚴守秘密（認真鬼鼠），大清帝國守秘密守咗一日咁大把！3月22號，日本駐北京公使 #內田康哉（1865-1936）參加軍機大臣 #榮祿 先生喪禮嘅時候，清國外交部侍郎聯芳就即刻將個秘密爆咗比佢知，我諗聯芳先生唔敢多口嘅，事前梗係得到豆斗嘅指示啦。消息傳出國際社會，舉世譁然，西方各國紛紛譴責俄國野心，清國有其他西方列強撐腰，亦都堅決拒絕咗俄國提出嘅訴求，並反過嚟要求俄國軍隊立即撤出東北。

反轉豬肚就係屎，既然陰謀冇辦法得逞，俄國人就赤裸裸展開侵略東北行動，六月，俄國亡國之君 #尼古拉二世（1868-1918）委任阿萊克塞夫做遠東大總督，並授權佢率領遠東海陸軍進駐東北滿洲維持秩序，到咗呢個時候，俄國已經當正東北係佢哋嘅殖民地。日本人於是提出嚴正抗議，俄國駐日公視羅善同日本外相小村壽太郎談判，雙方為劃分兩國喺東北及朝鮮勢力範圍完全傾唔埋欄，俄國甚至要求日本唔可以喺朝鮮半島海岸設防及響某啲地區駐兵，完全當日本人係David或Richard，滿州嘅權益絕對唔可以俾日本染指。面對俄國人嘅態度，#中國人 就會覺得冇問題吞咗佢當冇件事，但係日本人嘅修為遠遠唔及中國人，你踩到我上頭頂，我唯有同你死過。

打咪打囉，驚都未驚過喇屌。其實呢個時候日本從來未有同西方人（俄國理論上被歸納為西方列強之一）交手嘅經驗，但係有啲嘢未試過又點知唔得呢？黃皮膚打白皮膚唔係一定輸梗嘅，你估踢足球咩？

日俄戰爭，開打！

今日我想叉開一筆，1903年，其實世界上仲有一件好重要嘅事發生，喺歐洲瑞士嘅 #蘇黎世，有一個喺貿易部專利局工作嘅小職員，由於工作並唔繁忙，於是佢每日利用工作時間進修物理學，佢利用佢嘅腦袋坐響張凳度作「思想實驗」，於是佢寫成咗一篇論文叫【#狹義相對論】，呢篇文章徹底改變咗地球上每一個生命對所處整個宇宙嘅宏觀睇法，呢個小職員叫 #愛因斯坦（Albert Einstein，1879－1955）。一場日俄戰爭其實冇辦法改變世界太多，但係愛因斯坦一個人嘅智力，就足以改變成個世界同宇宙。（對唔住，愛因斯坦又係 #猶太人）

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

留名睇立憲運動

【星期日特別放送】人夠蠢，政治佛系化

😂咁講新聞咁講政治，就仲撚大鑊，2014年佔中之後，只要日常話題間一談及政治，就會俾人標籤你係「#黃屍」或者「#藍屍」。其實大家都係屍體，有乜好分？

😘「藍屍」仲好好哋仲有位走，近年一做「黃屍」就萬劫不復！政治立場亦唔係非黑即白，非黃即藍，但偏偏社會碌葛就係咁膚淺咁低，有政治立場嘅人唔會受歡迎，會講政治嘅簡直係怪物。

😝#佔中 後幾年過去，好多人都明白要明哲保身，就要收埋自己，就要冇政治立場，即社會碌葛好鍾意講嘅和理非非「#中立」狀態，又或者乾脆扮蠢乜都唔知，唔睇報紙，刻意過濾資訊自我隔絕政治，同頭來就可以光明正大同人講：「政治我冇興趣架，亦唔知個社會發生乜嘢事，我乜都冇意見架……」

😝久而久之，人人咁做，變咗大趨勢，乜立場都冇曬，乜都唔識，乜都唔講，個世界就乾淨晒！再冇人會講啲唔啱聽嘅說話。全部變成河蟹依種居於淡水界嘅平和生物。

😂的確，禪宗冇錯，本來無一物，何處惹塵埃？

🤔#社會碌葛 對政治完全冷感，完全進入 #佛系境界，無慾無求，既來之，則安之，呻兩句就有心理問題。結果，日日殺到埋身嘅白色恐怖冇人理，冇人覺得有問題，民選議員被DQ？合情合理喎，立法會內議員要遠離政治，又啱啫！凡事自我審查，更加係理所當然，或者叫盡忠職守。

😜到最後，社會碌葛一切都不在乎，好似鍾震濤，就讓一切隨風，結果起個音樂噴泉可以一億，元朗起條天橋又可以十七億，人工島一萬億，條條鐵路單單工程超支100億200億最正常，所有事情再冇人在乎再冇人去理去問，個夾萬嘅密碼亦冇人在乎，你要錢嗎？請隨便入去攞。

🙄頭上嗰把刀落下，社會碌葛亦唔會避，任由把刀批落條頸大動脈度，反正生同死冇咩分別，大家佛系，大家冇所謂，最後社會精英揸保時捷社會碌葛仍坐巴士，其實都是沒有分別的。

🤔或者，以上所描述嘅政治態度，亦係社會碌葛應有嘅政治態度。

節錄【#碌葛男人嫁得過】

😎【碌葛男人嫁得過】

#碌葛男人嫁得過 #嫁得過系列 #賭Sir #常威 #數學 #哲學 #mathematics #philosophy #生命 #風險管理 #新香港人 #意識形態

【常威中史】為慈禧平反系列（一百二十九回）

呢幾日內心掙扎咗好耐，究竟我需唔需要喺度詳細寫日俄戰爭呢？因為一場日俄戰爭（日本稱做 #日露戰爭）基本上唔關大清帝國事，清國只係旁邊鶴，參戰國家係日本同沙俄，只不過戰場喺大清國境姐……但係我想咗一想，始終都係想寫吓呢一場戰爭嘅具體經過，等大家對當時整個歷史格局有更加深刻瞭解。

華語世界經常忽略呢場日俄戰爭，用中文寫成關於日俄戰爭嘅書籍原來少之又少（英文著作就大量，不過讀英文好費神，冇辦法我常公子程度低），所以接落去嘅描述，因為參考資料不足，可能好多錯誤發生，請大家見諒。亦在此要求一眾網絡高手幫我補漏同指正錯處（即隨便屌）。

有人話，日俄戰爭徹底體現大清喪權辱國一無是處，竟然容許其他國家喺自己國境內無法無天進行戰爭行為。依一點難以否認，但當時嘅清帝國就係弱成咁，軍事實力接近零，其實可以做啲乜呀？畀你吹兩句其實畀足面你喇。

常公子講過，日本同俄國嘅衝突，其實係由 #豆斗 一手促成。#甲午戰爭 後，豆斗為咗抑壓日本人響東北嘅擴張，利用鐵路權益將俄國人引入東北，一山不能藏二虎下，終於引發兩隻老虎自相殘殺。起初豆斗嘅戰略目標係日本人，但係日俄戰爭爆發期間，清國表面上態度中立，但豆斗係企返喺日本人嗰邊，清國甚至向日本提供大量軍事情報協助日本取勝，部分東北嘅清軍甚至直接參加咗日本人嘅軍事行動對抗俄軍，當時上海萬國紅十字會會長 #盛宣懷（1844-1916）就曾經秘密籌款畀日軍，甚至乎對日軍招募華人義勇隊作戰視而不見。

種種跡象都話畀我哋知，當時豆斗係將注碼投注咗日本人身上。事後證明 #馬基維利主義者 慈禧太后又做出最正確選擇，戰爭結束後，清帝國亦都借日本之手保住咗東北地區。當然名義上東北係屬於清政府，但其實上東北已經係日本人鳥，日本放低響東北嘅勢力，亦都直接或間接促成咗之後「#滿洲國」（或偽滿洲國）嘅誕生。無論滿洲國嘅內容係啲乜嘢，呢一個當時國際社會認定嘅「獨立國家」基本上就係大清帝國1911年辛亥革命之後嘅延續體。清政府、末代皇帝 #溥儀 同日本千絲萬縷眉來眼去嘅關係，亦都係由日俄戰爭開始。

亦有歷史學家講過，滿洲國亦都係令到中日二次世界大戰爆發嘅主因，呢啲嘢我哋之後再講，高山流水流流長。

1903年日俄談判破裂。國際社會努力周旋之下亦都毫無進展，本來同日本沙俄結盟嘅 #英國 同 #法國，亦都睇得出炸彈就快爆炸，紛紛避席唔玩。事實上嚟到20世紀初期，英國同法國喺歐洲要面對最大嘅敵人係 #德意志帝國，千里之外嘅遠東事務，佢哋亦都開始抽身退（自己都顧唔掂邊有時間搞9你吖）。1904年2月6號日本向俄國發出最後通牒，要求俄軍立即撤出東北。俄國聽到日本嘅最後通牒，撤軍就冇喇，仲大量增兵添！

當時日本嘅首相（#內閣總理大臣）係 #桂太郎（1848－1913年），桂太郎係陸軍阿頭，退休將軍。長州藩出身，曾任台灣日治總督，後來三度出任日本內閣總理大臣（1901－1906；1908－1911；1912－1913），係日本有史以來任職時間最長首相（呢個記錄有機會畀今日 #安倍晉三 打破），智慧型政治家 #伊藤博文 第四次組閣（1900年10月-1901年5月）下臺之後，佢嘅政治影響力響日本政壇漸漸式微，取而代之係貴太郎，代表軍閥一脈嘅 #軍國主義 勢力大興盛。

20世紀初期日本軍國主義火熱升溫，國內好戰情緒急劇上昇，#脫亞入歐，左翼 #大東亞 夢想成為日本國民嘅生存目標。以黃種人身份打敗白種人，正正就係佢哋一直想做嘅事，日俄戰爭就提供咗一個咁嘅舞臺比日本人表演……

下集，日本人預演偷襲珍珠港！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #日本帝國 蛋牛治】

😄2019年1月1日，happy new year！

😝1895年發生嘅甲午戰爭，其實徹底將東亞整個格局改變。日本人嘅計畫，原本係佔領遼東半島後，就發動「直隸戰爭」，完全照住1860年英法聯軍嘅行軍路線直接打入北京，佔領大清國。當時嘅局面日本人完全有能力咁樣做，因為清國陸軍根本完全唔夠打，冇辦法履行到保護國家嘅任務。日本人最後冇咁樣做，只係因為西方列強嘅壓力，或者講係嚟自俄國嘅巨大壓力。

😊地緣政治相當重要，中國（清國）同俄國日本朝鮮接壤。中日嘅恩怨，已經延續到今時今日。大家要記得，共產主義係來自俄國，甚至蘇聯1991年嘅解體，某程度上亦都係1989年六四事件所引發嘅連鎖反應，呢件事已經好少人記得。1991年蘇聯嘅解體亦都告誡咗中共領導層，原來一個超級大國真係解體上嚟，可以好簡單，改革開放某程度上非常危險（就好似1902年嘅滿清一樣），所以六四事件之後，中共明白經濟可以開放，意識形態絕對要勒緊不放手，直至今日，我哋見到嘅國情就係由此而來。

😄放權其實係一件好難嘅事，被迫放權成日都會發生，主動放權歷史上好少見，係奇蹟。上世紀80年代，就連續兩次出現上述所說嘅政治奇蹟，第一次當然就係蘇聯嘅戈爾巴喬夫放權，但某程度上戈爾巴喬夫都係被迫，因為佢唔咁樣做，就冇可能挽留國民對社會主義嘅信心。真正擁有權力而又肯主動放手比人民嘅人，係臺灣嘅蔣經國先生，希望遲啲有機會講講。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🔦

🎃

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

爸打加油，一定要寫埋落去，仲追緊架！

【常威中史】為慈禧平反系列（一百三十回）

日俄戰爭，由日本率先出手！1904年2月6號，日本向俄國發出最後通牒，同埋宣佈斷絕日俄外交關係，即日驅逐境內外交官出境！2月8號，日本海軍偷襲停泊係旅順港嘅俄羅斯旅順艦隊，依一次係一次小規模嘅偷襲行動，並冇為俄羅斯艦隊帶來大規模損失，純粹係作為一次挑釁，目的只係要逼俄國宣戰，令戰爭順利爆發。

1941年12月7號日本偷襲珍珠港，目的都係一樣。純粹係要將本來想置身事外嘅美國拉入二次世界大戰嘅漩渦，當然偷襲珍珠港嘅規模大得多，對美國太平洋海軍造成嚴重損傷！當然，未向他國宣戰就採取攻擊殺人行動，係非常之不道德嘅行為。但係如果你覺得有問題，我實在無言以對。因為任何戰爭本來就係不道德，要喺不道德嘅世界裡面講道德，有陣時嘥X氣。正如今日嘅香港，你要喺極權主義嘅社會裡面講民主自由，都係嘥X氣。

旅順港偷襲事件發生，第二日2月9號，日本海軍配合陸軍登陸仁川，響仁川港外面被兩隻俄羅斯巡洋艦攻擊，日本成功擊退對方，令到敵艦自沉。由一開始日本人就占住上風，其實以後一路打落去，佢哋都未輸過，日俄戰爭基本上係日本一場順風順水嘅大戰。

2月10號，兩國同時向對方宣戰，戰爭正式爆發！2月13號，大清帝國政府宣佈對戰爭中立，並且為日本同俄國畫下以遼河以東地區為交戰區。真係好好笑，畀其他國家喺自己領土上面打仗，而當時清帝國亦都冇作出任何撤退交戰區內民衆行動，任得平民百姓於戰火之中受苦受難，其實俄國同埋日本係當時嘅東北亦都拉咗唔少中國人做戰伕、駁腳，有啲有糧出有啲又冇糧出……

大家千萬唔好以為一場戰爭只有軍人參予，其實參與戰爭嘅仲有大量無名嘅幫工戰伕，佢哋嘅數目甚至係正規軍人嘅倍計，好簡單，係一個交通並唔發達嘅世界裡面，淨係搬嘢運嘢托嘢做咕哩已經要大量人手，仲有兩軍交手之前，通常衝喺最前面嘅、幫手掘地雷嘅、就係呢一類本來係平民百姓嘅戰伕。呢啲人死咗冇人知，亦都冇人會紀念佢哋，甚至唔會被統計入戰爭嘅傷亡人數裡面，我好相信，成場日俄戰爭，呢類無名戰伕駁腳幫工嘅死亡人數，會大大多於日本同俄國正規軍人嘅死亡人數。

我為慈禧平反，但我唔係認同佢嘅一切做法。至少喺對待平民方面，佢仍然遠遠做唔到一個20世紀領導人應有嘅「政治道德操守」，大清之後亡國，係理所當然。時代只有不斷嚮前走，拖住時代後腿，想世局返番轉頭嘅人，永遠唔會有好結果。

戰爭基本上係一件好殘忍嘅事，從來喺戰爭裡面最受苦受難嘅就係平民，老一輩人班OldSeaFood成日講社會唔可以「亂」，因為佢哋某部份人親身體驗過戰爭（或政治運動）有幾咁可怕，佢哋好珍惜太平盛世嘅好日子，某程度上都係冇錯嘅。喺佢哋嘅角度同埋意識形態裡面，太平盛世畀統治階層剝削吓、欺壓吓、鎮壓吓，或者喪失言論自由或平等機會，其實冇乜所謂，衹要唔使死，唔使坐監、有得食有得住，穿得暖食得飽，有錢搵，其實已經好足夠。

但好多人會覺得，碎肉機開始，自己總有方法置身其外，但係我話俾大家知，從來碎肉機一開動，所有人最後都會被搞成肉醬，無論你想同唔想都好……

成日講日本，下次不如講下俄國啦。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

唱蕭作稟 柒頭者聯盟第一部：DSE創世紀(通往地獄的電梯)

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

一路都係，上果時個局都死局黎

【常威中史】為慈禧平反系列（一百三十一回）

有追開依個專頁嘅朋友，可能都會有一個印象，就係金槍人俄國佬係一群橫蠻無理、不知所謂嘅仆街狗。但係真相並唔係咁，今日講講俄國人嘅歷史。同大清帝國一樣，羅曼諾夫皇朝（House of Romanov 1613-1917）統治下嘅沙俄帝國，基本上都係一個奴隸國家，沙俄早期行嘅係「農奴制度」，即係地主蓄養奴隸，同美國剝削黑奴基本上一樣，同清國都一樣。

但隨住歐洲雙元革命（即工業革命同法國大革命）發生，時代巨輪急速向前，東歐強國沙俄亦都趕上快車，1703年，沙俄喺偉大嘅城市聖彼德堡（Sankt Peterburg）建立首都，聖彼德堡係為咗紀念彼得大帝（Пётр Алексеевич Романов，1672-1725），因為係彼得大帝將沙俄帶上開放改革現代化之路，面向歐洲，擺脱古老內陸封建帝國嘅文化枷鎖。

進入19世紀，沙俄出現咗一位偉大嘅君主，佢叫做亞歷山大一世（Александр I ，1777-1825），佢係羅曼諾夫王朝嘅第14任沙皇，佢在位期間，打贏咗軍事天才拿破崙（1769-1821），粉碎咗法國嘅超級霸權，復興番歐洲各國嘅王室，因此被歐洲人稱為歐洲救世主。佢嘅繼任人係尼古拉一世（Николай II，1796-1855），尼古拉一世統治期間，開始釋放國內農奴制度，進一步推行開放改革措施，融入歐洲資本主義市場經濟。終於到咗1861年，第16任沙皇亞歷山大二世（АлександрII，1818-1881）在位嘅時候，徹底廢除農奴制度（219法令），同時亞歷山大二世亦都改革軍制，設立地方自治議會，重新訂立司法制度，並開始推行初等教育。沙俄亦都一步一步同整個歐洲連成一線，成為我哋口裡面嘅「西方列強」之一。

其實整個19世紀，全個世界都喺度進行緊改革，因為舊嗰套已經再唔識用，你唔去改，就會俾世界暴力淘汰。大清帝國喺豆斗主政之下，其實同沙俄都係行住同一條路，大清改唔到，最後冇辦法躋身世界列強之內，某程度上係行衰運，某程度上亦都係我哋嘅知識份子儒家哲學傳統威力太過巨大。

叉開一筆，中華人民共和國其實係一個意識形態國家，乜嘢叫意識形態國家呢？就係用意識形態做基礎去建立一個國家，中國嘅意識形態就係馬克思主義，共產主義列寧主義同埋毛澤東思想。但係上世紀80年代開放改革之後，寧右勿左，其實整個國家嘅意識形態大樓已經徹底倒塌，現代中國基本上係一個冇意識形態基礎嘅國家。但係馬克思主義已經冇人再信奉，所以你會發覺最近十幾年中共亦都急忙想開拓另一種意識形態取代原本嘅意識形態，於是乎放咗響屎坑內幾十年嘅儒家思想再次被捧返上神台，孔子學院全世界係咁開。但我只係想講一句，千方百計，用咗咁多人嘅鮮血同埋時間先拋得開嘅儒家哲學思想紮腳布，又再被重新採用，到底本身係唔係一個悲劇呢？

19世紀嘅沙俄帝國，係國際社會間嘅風評並唔好，因為佢哋唔鍾意遵守條約，而且打仗嘅時候相當殘暴，但係俄國基本上唔係一個冇文化根底嘅國家，相反，俄國文化比好多歐洲國家都要先進同埋文明。如果你當俄羅斯佬係老粗，咁你就大錯特錯！

今日講住咁多先，下次繼續。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #劉公島 蛋牛治】

😄其實甲午戰爭係1894年9月17號黃海戰役打完已經結束咗，之後一段長時間，殘餘嘅北洋艦隊只係不斷逃避全軍覆沒嘅結局，到咗劉公島之役，大清重量級投資北洋艦隊宣佈全軍覆沒，日本人係趕盡殺絕，對大清帝國嚟講，甲午戰爭係一場致命性嘅災難。但我想再三強調，北洋艦隊嘅一眾將士，從來冇退縮過，直至戰鬥到最後一刻，光榮殉國，冇人可以抹殺佢哋嘅英勇同鐵血。

😝軍事對一個國家來講非常重要，依一點到今日都未改變過。特朗普借住貿易戰大力打擊華為同中興，其實某程度上都係軍事戰略，因為中國嘅高科技公司掌握咗未來重要科技，華為過去幾年喺全世界佈置嘅5G網絡硬件，並唔係單單為咗智能電話市場同互聯網咁簡單，有理由相信當中涉及大量軍事用途，美國人睇見呢個局面，知道再唔喐手，自己就會後悔莫及。

🤔美國人過去半個世紀嘅世界霸權，絕對係嚟自佢哋手上面嘅強大武力。有人認為民主自由公平公正足以令一個國家強大，我話畀你聽絕對唔會，從來只有「槍桿子出政權」，明白呢一點，睇通睇透依一點，歷史有好多疑難你就會一清二楚。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🔦

🐘

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】為慈禧平反系列（一百三十二回）

今集我哋繼續講金槍人……

俄國人基本上唔係老粗，佢哋亦有深厚嘅文化根底，19世紀俄國文壇，巨匠輩出。我常公子夠膽講一句，現實主義文學地位，俄國係天下第一。先有19世紀前期奠基者普希金（Aleksandr Sergeyevich Pushkin，1799－1837）、果戈理（Nikolai Vasilievich Gogol-Yanovski，1809－1852），屠格涅夫（ Ivan Sergeyevich Turgenev，1818-1883），中期托爾斯泰（Lev Nikolayevich Tolstoy，1828—1910），杜斯妥也夫斯基（Fyodor Mikhailovich Dostoyevsky，1821-1881）兩大巨人創造黃金時代，加埋音樂家柴可夫斯基（1840-1893）天鵝湖，俄國文化何粗之有？

俄國文學響19世紀到達巔峰，戲劇詩歌小説等偉大作品歷久不衰。以我自己嘅經歷，杜斯托也夫斯基1880年所出版嘅小說《卡拉馬助夫兄弟們》（The Brothers Karamazo）仍然係我所睇過最高嘅小説作品，有幾高？有20幾層樓咁高。而且俄國文學，我鍾意佢完全唔離地，寫嘅都係現實世界嘅悲苦同埋人生嘅無奈。人未到40歲，千祈唔好睇俄國小說，因為未經歷過人生嘅苦難，一定睇唔明，我呢一生人，《卡拉馬助夫兄弟們》睇咗四次，每一次睇，都有唔同嘅體驗，一本好似枕頭咁厚嘅小説，就好似一個永遠都冇辦法開發得曬嘅人生寶藏一樣，咁你話勁唔勁吖？的確係近，係近到核爆嗰隻！

俄國嘅文化根底奠基於放眼歐洲嘅彼得大帝，至偉大女皇、本身都係文學愛好者嘅凱薩琳大帝（Catherine ll，1729-1796）大力提倡，女皇解禁出版，加上俄國18世紀末期有冬將軍幫手，打敗咗天下無敵嘅拿破崙入侵，俄國人民士氣高漲，民族尊嚴直線上昇，創作熱情澎湃激盪，文學作品亦都蜂湧而來，而且一發不可收拾。

踏入19世紀，俄國同整個世界其他國家一樣，都進入咗一個動盪嘅時代，文藝復興伸延而嚟嘅人文意識逐漸高漲，偉大嘅軍事家拿破崙南征北伐，同時亦將法國大革命嘅自由，民主，平等嘅觀念散佈於整個歐陸大地。位處東歐邊陲嘅俄國人民亦都同時醒覺過嚟，向一直剝削佢哋嘅貴族階級上層建築發出怒吼同反抗嘅聲音。

1825年，俄國爆發咗一場「十二月黨人革命」，一群有質素同遠見嘅貴族知識份子挑戰沙皇皇權，武裝起義失敗收場後，革命反動嘅種籽就一直埋向俄國人心裡面，亦反映響佢地嘅文學作品裡頭。反觀歐洲大陸，要去到1848年，馬克思主義出現之後，先有工人階級武裝革命遍地開花。其實俄國人行早佢哋成20幾年。到咗1917年，俄國建立咗世界上邊第一個共產主義意識形態國家，其實都係有跡可尋。

俄國冇出名嘅哲學家同思想家，因為佢哋嘅思想同埋哲學都全部融入咗文學作品裡面，用我嘅角度去睇，係水火交融最高境界。常公子誠意推薦大家睇托爾斯泰同埋杜斯托也夫斯基嘅小說作品，以現代人眼光去睇，內容係無比深澀嘅，但係如果你能夠放下身段，突破沉悶，深刻咀嚼，你會喺裡面發現一個無法想像嘅生命境界。而且你會深刻體會到，人類嘅思想並唔係嚮前行緊，而係嚮後倒退緊，一切都係拜資本主義所賜。

古往今來世界上最偉大嘅文學，都係寫實主義，源於人生苦難、發掘人性嘅光輝而來。中國人所受嘅苦難，應該都唔係講笑。但係我哋嘅文學作品，同我哋所受嘅苦難量完全唔成正比，係中國人唔識表達？抑或唔想表達呢？幸好大清帝國中葉仲有個曹雪芹，一本《紅樓夢》，足以永垂不朽。

最後要補充另一個俄國作家（因為唔講以後唔知有冇機會講），佢叫索忍尼辛（Aleksandr Isayevich Solzhenitsyn，1918-2008，有人譯佢做索忍尼仁琴），佢係1970年諾貝爾文學獎嘅得主，佢嘅作品亦都非常之驚為天人，大家有機會睇睇。索忍尼辛係一個反蘇聯反動作家，1970年，佢怕出境之後冇辦法返番蘇聯，所以冇去到瑞典領獎，1973年揭露蘇聯勞改營黑幕巨著《古拉格群島》出版。終於觸怒蘇共，1974年索忍尼辛以叛國罪名被逮捕，蘇共總書記布里茲涅夫（1906-1982）隨即簽署命令，剝奪索忍尼辛蘇聯國籍，並強制押佢上飛機將佢驅逐出境，索忍尼辛不服，臨行前立下誓言：「我將活著回來」。

蘇聯1991年解體之後，索忍尼辛返去莫斯科，最後終老死響自己嘅故鄉上面，我講索忍尼辛的故事，只係要比較另一個人嘅遭遇，佢叫劉曉波。

一講文學我就收唔到口，我怕我會寫十萬字，所以一定要喺呢處煞定佢，下一回我哋翻去歷史系，繼續講俄國嘅亡國之君尼古拉二世…………

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

歐陽鉅和我好朋友三島悠亞合寫的作品【誰偷走了我們半塊芝士】實體書快將見街，密切留意出版日期！

【常威中史】為慈禧平反系列（一百三十三回）

全世界小 #林鄭月娥，我常公子撐林鄭月娥！點解？因為佢 #屍政報告 嗰個一萬億填海造地偉大工程實在太正，正響邊？正在個波吹得夠大！要玩就玩盡佢！上面order到，工程要吸水，泥砂當金賣，ok！收到！俾個驚天大project你，向你交差先！至於做唔做到係另一回事，逢親大波蓆就要研究修訂咨詢反覆再研究修訂咨詢同傾好X耐，傾吓拖吓，到時我任期到，下位重新起步，大家鬥長命啫，傾傾吓冇咗件事叫和稀泥，八萬五如是，置安心如是，港人港地如是，香港工務員國技係太極拳，聽過未？林鄭，好嘢！

去返十九世紀沙俄政壇，戰鬥民族唔可以講笑，隨著沙俄不斷開放改革，國家經濟欣欣向榮同時，國內反動反皇權情緒亦不斷昇溫（清帝國1902後情況），但俄國人實牙實齒，吓吓揾命搏。1881年3月1日，#亞歷山大二世（1818-1881）被政敵用炸彈炸死，佢個仔 #亞歷山大三世 繼位（1845-1894），亞歷山大三世係 #胡錦濤 式領導人，做事非常小心謹慎，唔會行差踏錯，佢在位十幾年間，沙俄平安無事，和平穩定，人民都愛戴佢。有陣時撈領導人千祈唔好玩嘢弄權，得起就最好，玩大咗呢就收唔到科嘅。

亞歷山大三世任內，建設咗一支世界第三嘅海軍力量，完成西伯利亞鐵路藍圖，為沙俄征服中亞嘅霸權美夢打下堅實基礎。好可惜，或者佢真係擺好曬棋比承繼人、佢個大仔 #尼古拉二世，結果尼古拉二世就以為有得威玩大佢，最後連老本都輸9埋。老實講，如果尼古拉二世唔係要擴張沙俄勢力，入侵大清國，同日本人打日俄戰爭，俄國會係相安無事，平穩發展，世事冇如果乜如果物，個天就係要佢做亡國之君，叫天命難違。

叉開一筆，亞歷山大二世做過一件驚世大柒事，不得不提，1853年歐洲爆發克里米亞戰爭，俄國驚住 #阿拉斯加 殖民地被英國人搶走，於是提議將阿拉斯加賣比 #美國，1867年3月30日，美俄雙方同意以7,200,000美元成交。依筆土地交易成為世界土地交易史上面積最大一筆交易，平均每平方公里4.74美元，你以為阿拉斯加冰天雪地乜都冇？但後來美國人響阿拉斯加發現豐厚石油儲存，美國響20世紀工業飛騰而上，成為世界第一工業大國，真係要多謝俄國人！

出生於1868年嘅尼古拉二世憎恨日本人，亦可能同一件事有關，1890年，佢未登基，21歲仔環遊世界。十個月內，佢去過維也納，希臘埃及印度，1891年4月到達日本，喺長崎登陸，接住暢遊京都，鹿兒島，幾開心呢。5月11號，係滋賀縣嘅大津市，佢比一個日本巡查（警察） #津田三藏 用武士刀襲擊，尼古拉二世個頭要縫咗八針，呢件事就係「#大津事件」。日本人其實幾暴力，記唔記得佢哋用槍打過李鴻章？呢單嘢係國際頭條，外務大臣同埋內務大臣雙雙引咎辭職，日本 #明治天皇 仲放下身段，親自去醫院探尼古拉二世修補關係，不過皇太子尼古拉二世就一直懷恨在心，呢兩個國家，或者早就註定要生死相搏一場……

1894年10月21號，#甲午戰爭 發生期間，亞歷山大三世駕崩，年僅26歲嘅尼古拉二世接任沙皇，1896年5月，服喪後嘅尼古拉二世正式加冕，喺加冕儀式後四日，作為祝賀儀式嘅其中一個環節，政府響莫斯科郊外嘅霍登卡廣場發送紀念品俾民眾，結果好多人去攞，造成混亂，#蘭桂坊慘劇 出現，人踩人，死咗1389人……真係大吉利是！

睇嚟尼古拉二世真係黑仔，人黑，個天都幫唔到你，下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #福澤諭吉 蛋牛治】

😄今集同大家總結甲午戰爭，甲午戰爭嘅失敗徹底將清帝國由1860年被太平天國剿滅主力後重新建立起嚟嘅軍事力量再一次清空，將清帝國送入棺材嘅人係洪秀全，而將棺材蓋釘好嘅就係日本人。1895年甲午戰爭慘敗後，其實清帝國已經步入咗最後嘅倒數階段。百日維新、戊戌政變、義和團之亂、八國聯軍入京……統統因為甲午慘敗而發生，所以一場戰爭其實都可以改寫一個國家嘅命運。

😝我最近閱讀一啲關於越戰嘅書籍，越南戰爭對美國來講亦都係非同小可，戰爭巨大嘅軍費開銷，某程度上促成咗尼克遜1972年放棄金本位，而放棄金本位的貨幣政策亦都徹底改變咗之後嘅世界。另一方面，越南戰爭亦加速咗尼克遜同中共建交嘅決心，中國能夠打破文革遺留落嚟嘅困局，以合法角色進入世界體系，尼克遜嘅外交政策係轉捩點。尼克遜的確係一個非常重要嘅美國總統，最近有人將現任美國總統特朗普同尼克遜比較，話佢係尼克遜二世，佢哋兩個都係做實事嘅人，亦唔鍾意喺頭上面戴光環，佢哋兩個不約而同，出現係為美國解決問題，並唔係為咗被人讚賞同供奉。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🛀

🚣

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

追左三日 終於live

【星期日特別放送】<香港人最聰明>

😄做 #社會碌葛 就係要蠢，要同自己講，自己係蠢，自己係低，自己接受唔到啲好複雜嘅嘢……

😏本公子幾個月前同一個內地朋友響廣州越秀區茶聚，我同佢講，你知唔知今年 #香港大學 同 #中文大學 #醫學院，收咗五成內地學生？我個廣州朋友答我：「好正常吖！」

😱冇錯。係「好正常吖」！

🙄內地學生比香港學生優秀，而且聰明得多，級數有距離，相信已經唔係乜嘢秘密，而且香港啲年青人養尊處優，鍾意吃喝玩樂，打機睇片，日積月累，蠢都係正常。

😃廣州朋友仲估算幾年之後，香港醫學院只會有內地尖子考得上，遲多十零二十年，香港亦只有內地醫生而冇土生土長嘅香港人做醫生……

😡個一刻，我成個人呆L咗！我地依亭七十後，成長過程從來只有我地話內地人蠢同低能，幾時會被人笑返轉頭？嚟到21世紀，2047都未到，竟然係內地人笑香港人蠢？真係情何以堪。當然一切唔可以怪得人哋，一切都係自己攞嚟。坊間有句說話講得好好，「面係人哋畀嘅，假係自己丟嘅」。

😣不過，香港社會碌葛雖然蠢，但心裡仍是聰明的！

😁佢哋會問：點解要讀醫做醫生先？讀大學是是旦旦求求其其有個degree咪夠囉，入場卷渣，過 #證監會 上市公司做 #執董 要有個學位我先讀咋！做乜要讀醫先？

😅係內地啲所謂尖子先咁X蠢，讀醫時間長，又辛苦，出到嚟做醫生更加係一份辛苦工，責任又大，醫死人又會比人屌，仲有仲有，撈醫生人工又唔係特別高！政府醫院見習醫生起薪點四萬五千幾咋，做個成功嘅保險sales，或者響屋企對住部電腦 #炒股票，低買高賣，分分鐘半個月搵得仲多過醫生啦！咁讀醫來托杉咩，做 #上市公司主席 好過喇！

😅又啱，駁唔到添。

節錄【碌葛男人嫁得過】

😎【碌葛男人嫁得過】

【常威西史】慈禧平反系列（一百三十四回）

#地獄黑仔王 #尼古拉二世，真係唔係講笑。佢嘅遭遇同明朝亡國之君 #崇禎 有得揮，兩位都係年輕執政，好大喜功，想證明自己並唔係一個二世祖（或N世祖），可惜礙於佢哋嘅見識同埋高度，都比佢哋身處嘅環境所限制，結果每每眼高手低，加上真係黑仔，做出連番錯誤決定，結果最後崇禎媒山上吊，尼古拉二世比 #托洛斯基 拉去後卷打靶，慘卵到顛。

所以話老竇大把錢都未必係一件好事，古往今來，亦有好多人就係因為上一代嘅巨大壓力而變得不知所謂、進退失據。當然，呢個論點亦只不過係安慰我哋呢亭窮L嘅藉口，撫心自問，我梗係想我老竇剩低大把錢畀我，成世唔X使做啦，或者淨低幾曡 #太古城 俾我收租都好吖。

叉開一筆，好多人都以為人類嘅想法（即係 #意識形態）係可以自主嘅，即「#意識決定存在」，但我話俾大家知，意識形態係有強烈 #階級性，一個人嘅意識形態往往由佢身處於邊個社會嘅階級所決定，真相係「#存在決定意識」，有錢人有有錢人嘅想法，#窮L 有窮L嘅立場，所以有錢人永遠唔會明白窮L嘅處境，你希望一個貴族或者高高在上嘅有錢佬，會到最後明白民間疾苦，從而將整個社會局面改變，呢個係極度戇鳩嘅諗法。

中國民間傳奇傳統，往往就係希望會有一個偉人出嚟翻天覆地，拯救眾生，當然呢個人都曾經出現過，可惜佢帶來嘅只係比十次核爆仲要勁抽嘅苦難！喂，你連身邊嘅人都唔相信，但竟然可以相信一個同你有離天九丈遠嘅所謂「#偉大領袖」，咁咪話唔戇鳩囉。

上次講到尼古拉二世登基慶典節目有踩死千幾人嘅慘劇，仲有on9嘢要補充，原來慘劇發生當晚，喺法國大使館內有一個ball舉行，正常人都應該唔出席啦 ，取消佢喇，早幾年國慶沉船事件發生，唔通仲年年放煙花慶祝咩？但係尼古拉二世就照舊出席舞會，嘻嘻哈哈well well ……結果一上任就大失民心，以前嘅俄國人記性比今日香港人好。你做小小錯事會記住你成世，邊有話好似今日香港特區政府官員咁正架，無論做過幾多柒事on9嘢，都係冇人記得，都可以幾十萬一個月咁撈落去……

當時俄國喺國際社會上面信譽並唔好，因為大英帝國唔like佢，所以冇乜朋友，法國響普法戰爭戰敗後，亦都極力想擺脱德國 #俾斯麥（1815-1898）嘅封鎖戰略，於是同俄國一拍即合，結成「#俄法同盟」，時間係1894年。

要做地獄黑仔王唔係想做就做嘅，仲有好多因素，尼古拉二世個皇后 #亞歷山德拉（1872-1918）好靚女，佢老母係 #維多利亞女王 細女，家底亦厚。本來就係一段美滿嘅貴族婚姻，但係皇后唔鍾意交際，喺聖彼德堡嘅社交圈子中不受歡迎，經常柄埋自己，仲有好衰唔衰，佢同尼古拉二世好勤力三年抱兩，八年抱四，但係先後生咗四位公主，做皇后生唔到仔好Q大鑊，終於到咗1903年，佢先生咗個王子 #阿列克謝（ Tsarevich Alexei，1904-1918 ） 出嚟，但係個細路仔先天就患有絕症 #血友病，而當時認為血友病嘅基因係來自母系，咁就真係調理農務系勒。

個么仔有絕症，沙俄帝國承繼人尚未出現，佢黑成咁，仲要同日本仔宣戰打日俄戰爭，其實未打都知邊個贏啦！

下次返番去東北戰場……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #下關條約 蛋牛治】

😄今集講李鴻章去日本傾馬關條約，日本人叫做下關條約。商量甲午戰爭慘敗之後嘅賠償問題。國際社會上，國家與國家之間嘅談判其實非常重要。今日中美爆發貿易戰，雙方已經進行咗多輪嘅談判，拉拉扯扯，仲未有一個定案。但係談判嘅過程中，世界經濟就因為依場中美貿易談判而不斷起伏。香港有堆人，成日講政治同經濟係互相分開，呢種人嘅知識水平其實低到爆。根本政治同埋經濟就係同一件事，人可以蠢，但唔可以太蠢。

😝講開談判，我諗起80年代中國同英國就香港前途問題展開談判。當時英國原本嘅方案係希望中國放棄香港主權，但鄧小平一步不讓，寧願玉石俱焚，都要響1997年收回香港主權。因此構思咗「一國兩制，高度自治」嘅劃時代巨獻拋畀英方，最後英國基於國勢江河日下，只有讓步，答應1997年交還香港主權，戴卓爾夫人響人民大會堂前仆街一幕，瀝瀝在目。依一仆，亦代表咗大英帝國嘅輝煌歷史告一段落，從此以後世界大舞臺轉換角色。

😚到咗今日，英國成為世界舞臺嘅二打六，只係做美國嘅附庸同應聲蟲，其實都幾心酸。英國國勢急轉直下，因為第一次世界大戰同第二次世界大戰，歷史話比我哋知，凡事真係唔可以去得咁盡，保留實力，唔揭開自己最後一張底牌，先係上策。呃呃騙騙，本來就係人間常態。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百三十五回）

寫寫吓俄國史，差啲寫到列寧同托洛斯基出場，勒住佢先，事實上20世紀初期，聖彼德堡已經出現咗大批自稱為「馬克思主義者Marxist」嘅革命份子，俄羅斯第一位馬克思主義者係出生於1856年嘅列漢諾夫（拉丁名Plekhanov，1856-1918），呢一批人同之前嘅反動分子唔同嘅地方係，佢哋嘅理論根底相當深厚，甚至響實踐「馬克思主義」現實化方面、即具體建立一個社會主義/共產主義社會，甚至超越馬克思本人。當中列寧同埋托洛斯基就係其中嘅表表者，後者係我常公子偶像，遲少少我有好大篇幅講佢。

上次講過尼古拉二世自己黑西，國內又鬼死咁多鬼。而且沙俄響宰相/首相塞吉維特（1849-1915）主政下急速工業化，導致咗農業不振。當時全世界農民真係好慘，每個國家嘅工業化，差唔多最初嘅資本都係來自剝削農民，但係一旦工業化成功之後，農民就被拋諸腦後，完全享受唔到國家工業化資本主義下帶來嘅好處。有句說話都講得幾啱，革命時期就叫你做戰友，革命之後就叫你做「低端人口」。20世紀初期嘅聖彼德堡，就係充斥住大量失業嘅農民、流浪漢同乞衣。後嚟佢哋全部畀列寧同托洛斯基所吸收，都成為咗馬克思主義者嘅忠實信徒（ture believer，搞革命，一定要大量ture believers），等到1917年十月革命，開天闢地。

叉去現在香港，好多人唔明「一黨專政」嘅意義係乜嘢，明明社會上咁多政黨，有乜嘢理據可以一黨專政呢？但係共產主義信徒或者社會主義者眼中，佢哋成立嘅政黨係代表社會上邊嘅無產階級同埋低下階層，而一個社會內，低下階層必然占絕大多數。所以共產黨就係必然代表社會上嘅絕大多數民眾，就係呢個大前提之下，一黨專政概念先可以成立。buy嗎？哈哈。

1904年2月10日，日本同俄國正式宣戰，戰爭前夕，日本擁有一支訓練有素裝備當時世界最先進嘅骨幹部隊，總動員後，日軍增至38萬人投入依場戰爭，已經過甲午戰爭十年之後，日本亦成為海軍大國，當時日本擁有第一流嘅軍港。整個大日本海軍有戰鬥艦艇80艘。

但係相對於俄國，整體上日本係及唔上嘅，俄國擁有當時世界上最龐大嘅陸軍部隊，但，1904年佢哋喺遠東嘅軍力大概有10萬人，加埋警衛部隊3萬人，合共13萬。俄國遠東艦隊以旅順港為總基地，擁有各種艦艇63艘，日俄戰爭爆發初期，日軍人數係俄軍嘅3倍，火炮幾乎係8倍，機槍數目係18倍，艦艇優勢係1.3倍。

單就遠東東北戰場方面，日本完全占住上風，同埋佢哋有地利因素，整個日本同朝鮮響背後全力拾卜，踏入20世紀嘅現代戰爭，除咗打軍備打戰術打數量之外，重要嘅係打後援打補給線，更加重要嘅係打經濟，打整個社會結構同打意識形態……

我可以大膽講句，日俄戰爭一爆發，日本無論係邊一方面都秤先俄國一班，俄國戰敗係必然嘅！

所以俄國要打贏戰爭，必須注入更多兵力，特別係海軍方面，戰爭一爆發，沙皇尼古拉二世就下令手中最強大嘅波羅的海艦隊出發前往遠東參戰。俄軍艦隊從聖彼得堡出發，繞過非洲大陸與印度洋，並穿越台灣海峽與對馬海峽，但係整個旅程足足歷時七個月……

戰爭係打天時、地利、人和，缺一瓣，你就好易輸。下次繼續！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

歐陽鉅和我合寫的作品【誰偷走了我們半塊芝士】實體書快將見街，密切留意出版日期！

【常威中史】慈禧平反系列（一百三十六回）

甲午戰爭之後，日本取得遼東半島控制權。但係喺俄國法國同德國三國干涉之下，逼得日本人以3000萬兩白銀將遼東半島賣返俾清帝國，日本人一直深深不忿。而且俄國之後冷手執個熱煎堆，響豆斗推波助瀾下，響東北同埋遼東半島大肆擴張勢力，直接威脅朝鮮半島同日本。日俄戰爭嘅開打，一方面係日本要保護自己，另一方面係日本國民覺得佢哋要攞返自己應有嘅嘢。

有一點我想公子認同日本右翼人士嘅睇法，如果當年日俄戰爭日本戰敗，我好相信現在嘅東北係會永遠屬於普京。所以戰爭爆發，清國表面上中立，其實暗中支持日本。另外大力支持日本打日俄戰爭嘅仲有英國同美國。

因為20世紀初期，世界各個資本主義國家，先後由「資本主義」過渡到「壟斷資本主義」階段，列寧嘅講法就係「帝國主義」階段。對唔住，我常公子時常用馬克思主義詞彙去分析世界，但係我覺得馬克思主義嘅分析方法係最能夠洞察所有事物嘅本質，我並非馬克思主義者，但我相信自己仍然係半個社會主義信徒。弊！又叉開咗！當時一衆帝國主義者，為咗爭奪世界霸權，為咗瓜分世界上尚未分割嘅最後幾塊土地，彼此間開始咗激烈嘅競爭。

日俄戰爭期間，俄國同法國係盟友關係，於是英國同美國就支持日本抑壓俄國響遠東掘起，戰爭期間，英美源源不絕向日本輸出大量煤炭、石油、同埋戰略物資，成場戰爭嘅洗費，有一半以上係英美銀行借出嚟，其中美國就向日本貸款4.5億美元。美國人同埋俄羅斯人嘅牙齒印，就係喺買賣阿拉斯加同埋日俄戰爭開始嘅，呢份深仇大恨到咗今日，仲未退過半分……

當然美國同英國亦唔係咩好人，支持日本打俄國，其實目的都係想佢兩個兩敗俱傷，咁英國同美國就可以穩固返佢哋喺遠東嘅支配同勢力，類似嘅思維之後不斷擴大，借力打力搵代理人打擊對手，終於，大家係咁玩係咁玩，就玩出咗第一次世界大戰同埋第二次世界大戰，死成二億人！

位於遼東半島上嘅旅順軍港，係1880年至1890年十年間，北洋大臣李鴻章傾盡清國人力物力所建立嘅北洋水師軍事要塞，喺當時被譽為世上五大軍港之一，旅順軍港嘅建立基本上係為咗防禦對岸日本人嘅侵略，守住通往北京嘅咽喉，渤海黃海水域同大沽口！旅順軍港天然環境優越，易守難攻，可惜係甲午戰爭期間就只係一個膠汽球，畀日本一篤就爆！大家仲記唔記得一場旅順大屠殺？日本呢個表面斯斯文文、謙謙恭恭嘅民族，表現咗佢哋兇殘血腥嘅一面，就係由旅順開始。

1900年後，俄國勢力入侵東北，荒廢多時嘅旅順軍港亦都「被」租借咗畀俄國人，俄國人之後大力投資，重建軍港軍事設施，派遣太平洋艦隊駐守。沙俄當時已經喺東北舗設緊鐵路，而佢哋境內嘅西伯利亞鐵路大project亦都如火如荼進行緊，衹要兩條鐵路完工合併，就能夠打通一條橫跨歐亞、從聖彼德堡直達遠東嘅軍事運輸路線。我可以寫包單，如果有咁嘅一日發生，所謂中國一早就冇X咗。

年少氣盛沙俄尼古拉二世嘅野心全世界都睇到，大清帝國豆斗梗係睇到啦，但係豆斗已經無能力再做任何嘢，1902-1903年期間，當時清帝國向日本《馬關條約》嘅分期賠款，現金仲要由沙俄做擔保人向法國銀行借貸出嚟（鬼叫你周身債咩），文化高一班嘅日本人亦梗係睇到，如果俾沙俄打通呢條歐亞全面軍事運輸線，清帝國一定保唔住之餘，朝鮮半島同日本本土亦都有機會成為下一個被俄國侵略嘅目標。

所謂先下手為強，日本人再唔可以等（亦冇得等），趁住俄國響旅順港嘅建設仲未完全完工，佢哋一定要將俄國勢力徹底殲滅，或者將旅順據為己有，日俄戰爭嘅本質其實就係一場「旅順軍港圍攻戰」，旅順港係整場戰爭嘅關鍵同埋重點，戰爭一爆發，日本偷襲旅順，先取得黃海渤海嘅制海權，然後陸軍由朝鮮半島側面大量登陸，海陸兩面，將甲午戰爭嘅動作重做一次，夾擊旅順。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #刺客 蛋牛治】

😄李鴻章到日本談判，期間遭受刺客小山豐太郎行刺，小山豐太郎係日本嘅極右人士，有人話佢係黑龍會頭山滿派出嘅刺客，子彈射咗入李鴻章塊面度，以一個72歲嘅老人，唔死都算係奇跡。但事後睇返，把槍嘅威力明顯好細（否則正面打頭李鴻章冇可能唔死），但成件事冇可能係假，因為打頭，應該真係想堅攞李鴻章命。但係呢個刺客最後幫咗大清國一個大忙，歷史上發生嘅事，真係好奇怪。

😚發生響歷史上嘅重要行刺事件，好多都好奇怪。最轟動嘅就係60年代約翰甘迺迪被殺，背後嘅真相到今日都唔清唔楚（唔通真係磁力王Magneto令子彈轉彎），要記得幾年後佢細佬羅伯特甘迺迪（'Bobby' Kennedy）響宣佈競選總統之前，同樣死於刺殺，兩兄弟不明不白被行刺，背後究竟係一個乜嘢嘅陰謀呢？到咗今日都係冇人知道嘅。

😱美國貴為世界上言論最自由，政治透明度頗高的國家（同中國比簡直一個天一個地），內裡仍然充斥著不少驚人秘密。有人話我呢種人叫做「陰謀論者」，只係響處不停幻想政治背後嘅連串黑幕。但我想講一句，真正嘅態度係唔係官方講乜我哋就要信乜先？我哋冇權懷疑官方嘅講法？政治正確係一種先進道德觀？對唔住，我永遠無辦法認同呢類觀點。

🙄香港現今嘅情況，就係大家都朝住政治正確嘅方向進發，反對嘅聲音、懷疑嘅聲音、抗爭嘅聲音越嚟越細，我諗到咗有一日，全個香港消音mute咗，大家就會安樂曬，唔再諗咁多嘢，快快樂樂個安定繁榮富俗無憂嘅日子，直到永遠，阿門。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百三十七回）

發生於1904年的日俄戰爭被譽為第0次世界大戰非常恰當，事實上整個帝國主義俱樂部成員都有份參與戰事，英美同猶太人財閥背後支持日本，俄國嘅戰爭經費大部份出於法國，德國威廉二世精神上支持俄國（只有清國食花生）。日俄戰爭嘅規模同埋使用嘅武器戰略，某程度亦都為之後1914年嘅第一次世界大戰奠定基礎，採用整體戰同大量人命傷亡，以民族主義作號召，以愚民血肉換取帝國霸權擴張，都係之後半個世紀嘅獨有玩法。

毫無疑問，由20世紀一開始，人類步入最黑暗時代。

整場日俄戰爭可以分為陸戰同海戰兩大範疇分析。戰爭嘅本質係「旅順港攻防戰」，日本方面一早就知道冇辦法單用海軍奪取旅順港，俄國駐紮旅順軍港嘅第一太平洋艦隊，並唔係大清北洋水師，係一隻真正嘅老虎。日本嘅戰略係派遣大量陸軍由朝鮮登陸，渡過鴨綠江直入遼東半島，由背後攻入旅順軍港。而且俄國最強嘅波羅的海艦隊已經響歐洲出發緊，日本人要把握時間，所以由戰爭一開始，佢哋就需要速戰速決，無論損失幾多人命，佢哋首先要奪取遼東半島嘅控制權。

簡單啲講，日本係強攻，俄國係強守。打仗嘅嘢永遠守易於攻，大戰略上俄國人衹要保住遼東半島同旅順就得，日本人係日俄戰爭做嘅嘢係向超高難度挑戰。最後取得全面勝利，老實講，真係亞洲光榮，呢場仗後，西方人再唔夠膽睇小東方人，帝國主義俱樂部裡面亦開始有東方人嘅聲音。

如果要比較十年前發生嘅甲午戰爭，日本喺日俄戰爭人命嘅消耗係甲午戰爭嘅十倍以上，同時你可以想像，日俄戰爭嘅戰爭規模亦都係甲午戰爭嘅十倍以上。

今日先講陸上戰役，日俄戰爭裡，有名嘅陸戰有鴨綠江會戰，旅順圍攻戰，遼陽大會戰、沙河會戰、黑溝台會戰同奉天會戰。

鴨綠江會戰：1904年2月開始，日本陸軍第一軍響朝鮮出發，向清國滿洲進軍途中，同駐守邊界嘅俄軍展開一系列戰鬥，日軍憑住猛烈炮火，擊退俄軍，順利渡過鴨綠江，進入大清國境。同一時間，日本陸軍第二軍亦都喺遼東半島登陸，第一軍同第二軍作戰嘅目的係將半島上俄軍南北分割，令到俄軍主力再冇辦法支援旅順軍港守軍。1905年5月，響南山同金洲城日本同俄國發生大規模戰鬥，當其時日軍兵力係俄軍嘅一倍，而且日軍不惜損耗大量人命，強攻俄軍頑強防守嘅碉堡、要塞同陣地。鴨綠江會戰，日本取得全面勝利，將俄軍主力同旅順要塞嘅守軍完全切斷，為之後嘅全面勝利打下深厚基礎。

鴨綠江會戰亦第一次向全世界展示日本軍隊勇武同埋可怕嘅一面，從此以後再冇人夠膽睇小日本人！

旅順圍攻戰：經過多個月戰鬥，切斷俄軍補給線後，日本陸軍全面向旅順軍港推進，其時旅順呢個天然嘅不凍港，駐紮住俄國太平洋第一艦隊，修建咗27座堅固嘅永久性要塞，旅順軍港內常備守軍有13000人，總動員可達40000人，配合重型炮火，其實邊個嚟邊個死，衹要能夠拖住時間，等待波羅的海艦隊前來支援就掂！

1905年8月，戰爭已經爆發咗超過半年時間，日本參謀部決定不惜一切，誓要取下旅順軍港。呢個時候日本人已經動員超過200,000大軍進入遼東半島，單睇數字你就知道日俄戰爭嘅規模係甲午戰爭嘅十倍以上。

8月，天氣開始進入寒冬，東北嘅氣溫大家都知道，晚上係可以跌到零下20度以下，1904年嘅寒冬，不單止係俄國人嘅寒冬，所有參與戰鬥嘅軍人嚟講，都係一場大災難。

位處日本本土嘅皇室同埋明治天皇，或者喺聖彼德堡裡面嘅尼古拉二世一家六口，佢哋大概永遠都唔知道東北戰場上邊嘅血腥同埋恐怖，依然過住富貴榮華無驚無險嘅侈華生活。呢個亦係平民同埋貴族嘅分野，當其時，馬克思主義者好似列寧托洛斯基要推翻嘅，就係依種不公義嘅制度！今時今日，好多話共產黨十惡不赦，話共產黨係呢個世界上面最邪惡嘅事物，我想請你去當時嘅時代去感受一下……似乎作惡嘅，從來唔係乜嘢資本主義或者共產主義本身，作惡嘅係人本身。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百三十八回）

旅順圍攻戰由1904年8月19號開打，到1905年1月1日結束，歷時四個半月。日本陸軍傾盡全力進攻旅順港，日本以巨大傷亡取得勝利，旅順港俄國守軍最終投降，俄國第一太平洋艦隊喪失戰鬥力，呢一戰成為日俄戰爭嘅轉捩點，從1905年開始，日本已經取得全面優勢，全盤勝利只係時間問題。（波羅的海艦隊仲未到啊，陰公……）

旅順圍攻戰中，有一場可歌可泣嘅戰事，就係203高地爭奪戰。203高地係旅順港要塞旁邊一座小山，高203米，登上山頂可以飽覽整個旅順海軍基地，為咗佔領呢塊高地，再響上面部署炮火轟炸旅順軍港，日本陸軍不惜巨大人命損失，強攻高地，俄軍亦知道高地嘅戰略重要性，所以寸步不移，死守不退，雙方為咗爭奪呢個203小山丘，發生吐一場殘酷嘅「人肉vs鋼鐵」大血戰。

日軍有勇無謀嘅「肉彈敢死隊」就響依一戰響晒朵，1904年11月乃木希典（1849-1912）總指揮組織敢死隊發動第三輪旅順總攻擊，3100個敢死隊員，胸前纏上交叉白布，取名「白襷決死隊」，以身體作武器，所以叫「肉彈」，用血肉之軀自殺方式衝擊俄軍高地上嘅機關槍、榴彈炮防線，用人肉拚子彈，結果死傷慘重，肉彈敢死隊行動亦以失敗告終。

僅僅五日時間，日本陸軍第七師團就由15000人變成1000人，屍橫遍野，戰鬥嘅慘烈程度震驚全世界。乃木司令被炒魷，由滿州軍總參謀長兒玉源太郎（1852-1906）接替，兒玉源太郎重新佈署28厘米口徑榴彈炮掩護陸軍進攻，終於響12月5號日軍以慘重代價佔領203高地，之後一個月，日軍喺高地上設置巨炮，不斷向旅順灣內嘅俄國戰艦實施炮擊，最後終於摧毁咗俄國第一太平洋艦隊，俄守軍扯白旗，日本成功佔領旅順。

作戰勇猛、死守203高地俄國美男中將肯德拉切夫，日俄雙方均給予高度評價，日軍更為佢立碑紀念。203高地從此之後，亦取名為「爾靈山」，紀念肉彈敢死隊嘅勇武作戰行動。旅順戰役，日軍死亡人數16000人，傷44000人，俄軍戰死10000人，傷30000人，僅僅攻佔203高地作戰，日軍就死5000人，傷11000人，俄軍戰死5300人，傷12000人。上述呢堆數字，究竟內裡嘅意義係乜嘢呢？我真係唔知……

為憂國而殉國，的確係大和民族嘅血性精神。二次世界大戰佢哋延續呢個傳統，又有一支「神風突擊隊」，揸住三菱牌零式戰鬥機撞向美國太平洋艦隊戰艦，嚇死啲鬼佬，展現人類勇武之極限，真係可歌可泣。

但調返轉頭嚟睇，所謂敢死隊神風突擊隊，都係一班十、八九歲（甚至十五六歲）、教育水平不高嘅平民血性青年。我哋呢亭左膠就最痛恨呢啲事。統治階級推年青人上戰場，以佢哋嘅血肉換取帝國霸權擴張，最大利益最後都係歸於華族同資產階級，難聽啲，其實係叫「呃傻仔」。

日本到咗今時今日，半隻鷹派安倍晉三想重拾當年大和民族嘅勇武精神搞擴軍，可惜募兵工作非常困難，日本國民厭戰情緒高漲，個社會的確係聰明咗，大家開始睇通睇透事物嘅本質係啲乜嘢，平日嘅生活已經俾你班契弟剝削到生不如死，仲要同你上戰場打仗維護你嘅利益？屌……你唔通真係當我係傻仔？

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #馬關條約 蛋牛治】

😚馬關條約天文數字嘅賠款事實上冇拖垮到大清帝國，甲午戰爭戰敗，最重要係表現咗清帝國幾十年來所做嘅洋務運動徹底失敗，有人話日本有明治維新，清帝國冇。但其實兩個國家嘅現代化步伐差唔多響1865左右同一時間開始，清帝國叫「洋務運動」，30年後，兩個國家嘅現代化最後變成一場「黃海海戰」去分高下，四個小時嘅驚天大海戰中，最後決定咗彼此嘅命運同去向。

🙃最近有朋友同我傾，割讓香港嘅《南京條約》同埋《北京條約》係由清帝國統治者愛新覺羅家族所簽下，而兩份條約嘅正本，現存於臺灣故宮博物院（不知資料是否有誤請指正），所以朋友唔明點解英國係同中華人民共和國去談判香港前途問題，而最後香港嘅主權係歸於中華人民共和國？要答呢個問題，其實好複雜，會牽涉一大堆國際法，我其實都唔識，但我知道世界上只有一個中國政權係被聯合國正式承認，1972年前係中華民國，1972年後就係中華人民共和國。而所謂中國政權就係清帝國嘅延續體，馬關條約賠款亦喺1911年中華民國成立後繼續繳付畀日本，亦都係相同道理。

🙄1972年，尼克遜訪問中國，同周恩來握手一刻，世界嘅格局從此大變，同一年尼克遜取消金本位，從此以後世界貨幣利用國家信用去backup，其實兩者息息相關。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍟

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

個社會的確係聰明咗，大家開始睇通睇透事物嘅本質係啲乜嘢，平日嘅生活已經俾你班契弟剝削到生不如死，仲要同你上戰場打仗維護你嘅利益？屌……你唔通真係當我係傻仔？

非常認同！

睇完dse可唔可以攞5星星?

應該死嘅機會大小小

【常威中史】慈禧平反系列（一百三十九回）

1905年嘅元旦，日本人再一次佔領旅順。

花生國大清依幾年又做緊乜？豆斗1902年歸政之後，起用咗一批思想較為開明、積極上進嘅滿蒙貴族子弟做事，不斷進行內部改革。之前我已經講過，八國聯軍入京之後，大清貿易被徹底通櫃。但係貿易額增加，反而令大清嘅關稅收入節節上昇，配合大量嘅改革措施，清帝國開始慢慢步上真正嘅現代化步伐。不得不提嘅係，豆斗倚重嘅袁電筒，佢手上嘅一支新軍繼續坐大，班底日漸成形，依班人就係之後蹂躪中國三十年（KMT Kuomintang定義下）嘅北洋軍閥系統。

講返日俄戰爭，當日本強攻旅順203高地進襲旅順同時，為阻止俄軍從後方支援旅順要塞守軍，遼東半島上亦都爆發咗「遼陽會戰」，兩個國家嘅現代化陸軍部隊正面交鋒，俄軍以16萬兵力鋪開防禦陣地，迎接12萬5000日軍來犯，雙方投入兵力達到28萬人，毫無疑問，根本就係一場超大型戰爭，亦係第一次世界大戰嘅雛形。「以血肉火拚鋼鐵，以人命換取戰果」。雙方爆發激戰連場，互有勝負，死傷無數。1904年8月24號至9月4號間，日俄兩軍集結兵力，響遼陽展開撕殺戰，10日劇戰，日軍130500人，死傷24000人，俄軍225000人，死傷20000人，最後日軍取得勝利，俄軍向奉天撤退。

但係戰鬥民族就係唔同你講笑，一個月後，1904年10月，俄軍對日軍組織一次大規模反擊，俄國重新集結兵力22萬人，日本投入兵力12萬人，雙方響1904年10月9號至10月20號間，喺奉天南部嘅沙河展開激戰，史稱「沙河會戰」，依場大戰，日本死傷2萬人，俄軍死傷4萬人，相信從死傷數字大家都可以睇到，形勢已經徹底逆轉，日本人完全佔住絕對上風。

打到嚟呢度已經11月鳥，中國白山黑水嘅東北進入寒冬時期，日間氣溫係零下10度，晚間氣溫可以跌到落去零下25度或更低，大家想打都冇得再打，於是遼東半島上嘅日軍同埋俄軍進入全面膠著狀態，大家都響冰天雪地中焦急地等待後方補給，冬大人面前，人命賤過泥。有屎料話畀我知，日本人嘅禦寒能力明顯響俄國人之下（或者唔識飲伏特加禦寒），簡單啲講，係日本軍方派唔夠厚衫厚襪，好多日本士兵就喺呢段時間響雪地上監生凍死，或者因為腳氣病病死。腳氣病唔係指香港腳，同細菌感染無關，腳氣病臨床上專指由於維生素B1缺乏，而導致心血管系統和周圍神經損害嘅一種嚴重疾病。

腳氣病嘅成因同缺乏營養有關，亦同環境惡劣同心理壓力有關，由日俄戰爭中，大量日本士兵死於腳氣病可以反映出，日軍後方補給的確出現問題，你為咗天皇嘅榮耀仆心仆命，義無反顧前赴陌生戰場送上青春生命，統治階層則肚滿腸肥，利用損失人命作為數字計算，爭取自己嘅利益籌碼，請大家都要看清楚戰爭嘅本質，千祈唔好咁容易熱血上腦去衝做傻仔……

講埋俄國最後一張王牌波羅的海艦隊嘅動向，俄國海軍艦隊艦船數目同噸位，原本係日本嘅三倍，分為波羅的海艦隊、黑海艦隊同太平洋艦隊。1904年8月後，俄國太平洋艦隊被圍困於旅順港內，黑海艦隊又同土耳其打緊，並且受條約限制不能通過達達尼爾海峽而無法抽調前赴遠東，俄國不得不派遣由羅傑斯特文斯基海軍中將（1848-1909）率領嘅波羅的海艦隊由北歐波羅的海出發，繞過非洲好望角前往中國，行程全長18000海里，其時埃及嘅蘇彝士運河（Suez Canal）已經開通，但係掌握響日本盟友英國手上，導致俄國海軍無法通行。

1905年旅順淪陷嘅時候，波羅的海艦隊先駛到非洲嘅馬達加斯加（Madagasikara，電影侏羅紀公園第一集拍攝嘅地方），仲未行到三份一，距離目的地足足有四個月時間航程，講真，真係好搞笑……

日俄戰爭大局既定，之後嘅日子，係日本全力掃蕩俄國殘餘勢力出東北；海上，海軍大將東鄉平八郎指揮嘅日本聯合艦隊，則做好準備功夫，佔曬一切天時地利人和，等待俄國波羅的海艦隊環遊世界遠渡重洋，前來探訪say hi……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

星期日特別放送【哲學上嘅歧義（唔係奇異）問題】

哲學講求語理清晰，當你講一個概念，人哋都唔知你「指謂」啲乜，或者你「指謂」嘅嘢同人地「指謂」嘅野根本係風馬牛不相及兩樣嘢嘅時候，咁根本大家唔駛講嘢。舉個近年大家好貼身嘅例子説明。

A君話：「我係中國人！」

咁B君問佢：「你係中華人民共和國居民？」

A君：「唔係，我係蔣公中華民國定義下嘅中國人。」

B君：「咁你即係台灣人？」

A君：「唔係，我係香港中國人。」

B君：「如果你係香港人，咁即係中華人民共和國居民，因為香港係中華人民共和國內一個城市。」

A君：「唔係，我主觀上唔承認中華人民共和國共產黨政權，所以我唔係你口中嘅中國人，我係一個居住響香港，中華民國定義下嘅中國人。」

B君：「咁你究竟係咩人？」

A君：「總之，我係中國人。」

上述例子周不時會發生，關於「中國人」嘅定義，其實非常有趣。「中國人」三個字，內含住民族、政治、血源、語言、地域、毛澤東、蔣介石、生活習慣和主觀意愿等種種內容……你口中嘅中國人同其他人口中嘅中國人，可能根本係兩個範疇嘅事物，依個係邏輯學嘅「歧義」問題(Ambiguity)，同一指稱，指稱不同事物或內容，就會造成含混，含混就會令概念不清晰，概念不清晰就會產生謬誤，於是問題就會出現。

所以話，好多哲學問題其實係語言問題，就係咁解。

好多時候，講自己係中國人、或唔承認自己係中國人，衝突就係咁樣發生，交亦係咁樣會嗌，交亦係咁樣會打。下次想穩陣小小，可以叫自己做「地球人」、或者係「生活響銀河系中嘅生物」，相信歧義就冇咁多。

哲學佬話，語言一定要清晰同明確，否則咩都唔好講。分析哲學家維根斯坦(Ludwig Wittgenstein)曾經講過：

「What we cannot speak about we must pass over into silence.」

(我們不能說的東西，必需在沉默中渡過。)

好多嘢唔可以講就唔好講，點解？港女可能會話：「把口生響我度，我鍾意講乜就講乜喇」，冇錯，任何嘢都可以講，但講出來嘅嘢有冇意義係另一回事。維根斯坦講，大概意思想表達「語言其實有其侷限性」，語言作為一種工具，並唔可以描述宇宙間嘅一切事物或其意義和內容。

深？又舉個唔離地既例子：

A君：「你做乜唔開心？」

B君：「我都唔知點解？硬係就唔開心……」

A君：「你可唔可以講出來分享吓？我試吓為你分憂。」

B君：「我真係唔知點講……總之就唔開心喇！」

A君：「你唔講出來，我冇辦法幫你喎。」

B君：「我真係唔知點講呀！而且我都唔想你幫……」

上述情形，相信一般人一定遇過，你有時係A君，亦會係B君。但係好多嘢就係冇辦法去表述，大概就係語言既侷限性。真嘅，有啲嘢真係唔可以講，好似現在香港，就唔可以講「港獨」兩個字，「港獨」就一定要pass over into silence！下次有人同你講「港獨」，你就沉默，或者笑一笑，伸一伸脷，一切盡在不言中。當然，港獨例子係政治問題，係暴力問題，唔係純粹語言同哲學問題。

節錄-【碌葛男人嫁得過】

#碌葛男人嫁得過 #嫁得過系列 #賭Sir #常威 #數學 #哲學 #mathematics #philosophy #生命 #風險管理 #新香港人 #意識形態

線上購閱

東鄉平八郎真係好勁

重複咗

【大清亡國關 #遼東半島 蛋牛治】

😚今日同大家講吓日本，現代日本。日本係香港人最鍾意去嘅地方，有唔少香港人視日本為家鄉，當然要成為一個日本人好難，大和民族有高度嘅排外性，佢哋亦都充分瞭解，如果大規模接納外來移民（尤其是中國人），日本呢個國家好快唔存在。日本當前遇到嘅問題，係人口急劇減少，新一代普遍唔願意生育，甚至去到唔願意結婚唔願意拍拖，其實都好大件事。因為唔繁殖，係違反人類嘅生物天性。未來二三十年嘅日本，將會係一個超級老人國家，我相信國策上，佢哋一定要吸納外國移民以增加本地人口，我知道佢哋好唔想咁做，但一定要咁做。

🙃中國人口龐大，係中國發展最大嘅劣勢，同時亦都係最大嘅優勢，生物學上，物競天擇，數量多永遠有優勢存在。如果用呢個講法去分析，共產主義反而更符合生物學定義上嘅人性，因為喺共產（社會）主義世界，因為資源分佈比較平均同計劃經濟，人口數目好容易會上昇。相反喺高度資本主義世界，先進工業社會，人口下跌亦係一種常態。

🙄當然現今地球，人類數目已經太多，多到地球不能夠承受，人口減少應該係正面嘅事，如果咁樣講，日本又有優勢喎。

😄咁究竟係有優勢？抑或劣勢？好亂呀…………

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍔

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百四十回）

尋晚唔服消毒藥水，差啲去咗見豆斗同奕訢，福大命大，大步檻過，今日可以繼續講日俄戰爭，生命充滿恩典Grace。

日俄戰爭係日本同俄國彼此傾盡國力嘅全力一戰，日本人打仗，鑊鑊都去得好盡。日俄戰爭嘅軍費，喺戰爭時間共發行過五次債券集資，籌集10億4200萬日圓（折算1億零700萬英鎊）打仗，有人講，年息高達6厘嘅戰爭債卷，大部分係由大英帝國同美國華爾街猶太人財閥購入，眾所鳩知，猶太人從來唔打無把握嘅仗。最後日俄戰爭日本打勝仗，猶太佬又勁撈一筆！

叉開一筆，究竟成個世界到咗現今為止，係唔係一切都係猶太人喺背後操縱？猶太人先係最大嘅幕後玩家？呢個陰謀論講咗幾百年，冇任何具體證據話我哋知最後答案係乜？但種種歷史跡象顯示，成個19世紀歐洲反猶主義嘅氾濫，其實都係有跡可尋。尤其是歷史上面最大嘅種族清洗暴行，希特拉屠殺500萬猶太人，更加唔係無矢放的。德國日耳曼人唔係蠢人，甚至係世界上面最聰明嘅一群人，佢哋嘅集體意志令佢哋產生咗滅絶猶太人嘅具體行動，其實背後原因又係乜呢？

野史好鍾意講希特拉未發跡之前，深愛一個猶太妓女（SP），結果最後因愛成恨，甚至有人講令希特拉發狂嘅梅毒，都係由呢位妓女傳染畀佢，所以希特拉痛恨猶太人嘅動機就係因為呢件事？對唔住，我真係唔能夠相信依個解釋。我嘅理智話俾我聽，千祈唔好咁簡單去睇歷史，否則就係極度愚蠢嘅行為。

日本除咗發行債券支持戰爭開資，日俄戰爭爆發之後，佢哋都付出巨大嘅人命代價，陸軍士兵響戰場上嘅死傷數字遠遠超出參謀部嘅預計。1904年9月，陸軍急速增調四個師投入東北戰場，日本政府甚至立刻修改徵兵令，將五年嘅後備兵役延長至十年，將37歲以下具有服役嘅經驗嘅男人，重新徵召入伍送去戰場，左湊右拚先啱啱好夠人。其實日俄戰爭係將日本由民主社會過渡到軍國主義社會嘅重要里程碑……

1905年1月，當日軍佔領旅順港後，基本大局既定。遼東半島上經過遼陽會戰同沙河會戰後，雙方亦陷於膠著狀態。不過戰鬥民族嘅戰意真係非同小可。1905年1月3號，俄軍成功突襲日軍響營口嘅後勤補給基地，截斷敵方補給線，一直以嚟日軍穩佔上風嘅優勢一下子逆轉。1月底，俄軍喺黑溝台策劃咗一場大反擊攻勢，投入10萬兵力，力圖扭轉劣勢，重奪遼東半島上重要據點嘅控制權，日軍被動應戰，依一戰，雙方各自損失一萬人，最後俄軍並冇成功，戰敗後，俄軍退入奉天瀋陽，黑溝台之戰，亦係俄軍喺遼東半島上最後嘅反撲，不成功，便成仁。

戰爭中最重要嘅戰役，亦都喺同年3月1號到10號爆發，日本為咗徹底掃盪俄軍響清國嘅勢力，雙方一共投入60萬兵力，響瀋陽附近展開咗近代世界史上小見嘅一場大規模會戰，是為奉天大會戰，日軍投入24萬兵力，俄軍參戰人數為36萬人，最後日軍傷亡7萬，俄軍傷亡9萬，天地動容。但係奉天會戰，日軍冇成功嘅戰果產生，雙方只係殺得難分難解，血流成河，邊個都冇辦法徹底戰勝對手。

1905年3月底，陸上戰爭到此完全打曬，雙方都係筋疲力盡，邊個都唔能夠再繼續付出代價打落去，日俄戰爭嘅真正結束，要等一場海上大戰發生……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

做乜又開多左個POST

一個講古台，一個學術台

想多小小人睇，太孤單的戰爭

常公子同三島悠亜其實係咪同一個人

唔係

【常威中史】慈禧平反系列（一百四十一回）

日本兵同俄國兵最大嘅分別係 #意識形態 上，日本士兵忠君愛國，願意自我犧牲，國內國外都視響戰場上付出生命係最大嘅美德。相反俄國人睬你都有臭狐。軍官克魯泡特金（Kuropatkin）就曾經咁樣講過：

「要在這個陸軍中維持紀律，幾乎是不可能的，這個國家的老百姓對於權威毫無尊敬之意，而實際上權威卻反而害怕他們的部下。」

一語道破，打仗係打戰意嘅，尤其是大家軍備相同嘅時候，邊個有戰意咪邊個贏囉？#甲午戰爭 如是，日俄戰爭亦如是。遼東半島上嘅連場惡戰，亦將全球戰爭歷史同方法完全改寫，彈夾式來福槍同無烟火藥嘅應用，大大增加咗戰爭嘅恐怖性，尤其是 #馬克沁（Hiram S. Maxim）1884年設計嘅機關槍，更加成為第一次世界大戰嘅殺人之王，有人講呢種機關槍殺傷人員嘅總數，要比世界上其他兵器都要多。

除咗機關槍仲有 #野戰炮，20世紀之前，炮兵部隊只係正規部隊嘅輔助，但係20世紀後，炮兵成為咗主要嘅兵種。速射野炮嘅誕生，可作長距離瞄準攻擊遠方敵人，響空軍投彈轟炸地面戰術未出現之前，野戰炮成為咗戰場上面嘅靈魂。（有關呢方面嘅資料，請各位網友幫我補充）

1905年3月尾，日本陸軍已經差唔多將俄軍掃蕩出了 #遼東半島，俄軍退入奉天瀋陽一帶，與日本成膠著狀態。事實上日本亦都冇力繼續進攻，因為戰力同國力已經差唔多完全枯竭，軍費亦差不多使曬。錢或者唔係最大問題，係國內再去冇平民（年青男人）能夠再帶入戰場去送死鳥。

鏡頭擺向海上，從1904年2月開始，日本海軍亦多次同俄國駐旅順太平洋第一艦隊發生多次衝突，日本海軍嘅戰略目的，係要將俄國艦隊完全封鎖響 #旅順軍港，穩佔朝鮮灣同黃海嘅制海權。其中發生過一場「#黃海海戰」。1904年6月23號，俄國艦隊曾經嘗試突破日本海軍封鎖線，試圖北上同海參崴艦隊會合，可惜突圍旅順港嘅俄艦毫無戰意，遭到 #日本聯合艦隊 截擊，最後失敗收場。

未講最後一戰「#對馬海戰」之前，有啲花邊新聞分享吓，當時打俄國佬嘅日本已經成為國際社會上嘅泱泱大國，要顧及國際形象（當時唔同宜家，冇人知道一個超級大國係可以唔要國際形象嘅，我唔係講中國同美國吖），對於戰俘同埋死者要有一定嘅尊重。日俄戰爭期間，日本通過《對戰死者埋葬規定》，日軍死亡後即時火葬（骨灰最後會送到 #靖國神社 供奉），而俄軍則需要土葬，規定甚至要求死者嘅骸骨要送到所屬師團或者當地政府手上。

當然講就咁講，好多時候日軍都係將俄軍嘅頭髮，或者一小部份遺骸用報紙布條煙盒裝住小小送返比對方（狗牌未發明當時），另外俄軍上十萬名戰俘亦都冇受到乜嘢太大嘅迫害，戰爭後好多人都可以返番俄國屋企過年。打仗還打仗，國家與國家之間嘅 #民族感情 係唔可以傷害嘅。

你老母臭化鴨，寫到呢度火都嚟，俄國佬你就咁尊重，之後嘅 #侵華戰爭，日本人就冇咁樣種尊重過中國士兵，唔通我哋中國人真係命賤啲，係cheap啲？

1905年4月，千呼萬喚始出來、天下無敵嘅 #波羅的海艦隊，帶住龐大嘅戰略物資開始駛入遠東，日本聯合艦隊響對馬海峽等緊佢。下一次，我會講講日本聯合艦隊嘅發展步伐，最後會話畀大家知，英國人真係聰明！英國人？Yes！係 #英國人！

1905年，中國（現代人概念下）亦都有另一件大事發生，上半年 #奪命書生 孫文遊走全世界，響布魯塞爾、巴黎、柏林不斷從事各地留學生革命團體組織工作，當然仲有籌款工作，7月30號，於東京赤阪區 #黑龍會 內田良平屋企，正式會晤我哋真正嘅國父 #黃興 先生，並且同黃興統合各個革命組織為一個統一社團，呢個團體就係「#中國同盟會」！

嚟到呢度，一個真正能夠威脅大清帝國嘅革命組織終於誕生。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【誰搬走了我們的半塊芝士】實體書本星期六1月12見街！全球發售！香港首站！

常公子，林生有idea介紹比你呀，彙編新經典，大有必要，這也許可作為新啟蒙運動的第一步，你諗諗佢。實大賣

【大清亡國關 #勸降書 蛋牛治】

🐷今集我講由日本海軍大將伊東佑亨寫畀丁汝昌嘅一封勸降書，由日本人嘅眼光去睇下當時大清嘅弊病。一句到尾，伊東就係覺得清帝國已經落後於世界大潮流，再唔作出改革，一定亡國。人類係非常之有智慧嘅生物，我哋好多時候都知道結局係點，但係我哋好多時候又做唔到啲乜嘢去改寫個結局，百幾年前如是，今日都如是。

🐷今日人類面對最大嘅問題，一定係環境污染。發達工業同科技將我哋帶到一個舒適無比嘅新世代，但係凡事冇免費午餐，人類必須付出極大代價去得到今天嘅享受。未來世界，資源會極度缺乏，生態環境會日漸惡化，呢啲事大家都一清二楚。但係要去改變，就似乎冇一個人有能力可以做到。

🐷對於保護環境問題，目前人類仍然停留喺玩game嘅階段，統治階層教我哋，用少個膠袋用少支飲管就可以挽救地球，但係單就塑膠污染海洋而言，我哋面對最大嘅敵人唔係膠袋亦唔係膠飲管，而係會浮、會佔用更大空間嘅膠樽，但係販賣式飲料，係一個龐大嘅工業貿易。你叫我用少個膠袋唔好同人攞飲管，不如你先禁止咗用膠樽先啦。

🐷早兩日去麥當勞，佢冇畀支飲管我，嗰一刻我好嬲。我問自己，我哋全人類究竟做緊啲乜嘢？如果你以為用少一支膠飲管，個地球就有得救，我就更嬲，人類嘅智慧幾時低到咁樣🐽？個世界的確好有問題。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百四十二回）

我哋都係睇日本嘅動漫（特攝）長大，細細個睇日本動漫，成日有原爆磨菇雲畫面，東京day day死人冧樓，好多哥斯拉，又有細路仔揸機械人去保護地球。覺得好Q有趣，但其實通通都係日本人潛意識裡面嘅危機感同復仇心理作崇，人類集體意識好多時候反映咗喺響文學作品裡面，咁香港人呢？Sorry！It is nothing！

日本係一個島國，地震頻繁，天然資源缺乏。島上居民一直缺乏安全感。明治維新崛起之後，佢哋好好彩打贏咗一場甲午戰爭。【馬關條約】令日本獲得3.6億日元戰爭賠款，相等於當時日本全國四年財政總收入，呢筆錢令到日本一下子富裕起嚟，完成金本位令日圓擢升成為國際社會交易貨幣不在話下，國民嘅生活水平亦因此大大提昇。但係西方三國強迫日本交還遼東半島單嘢，同時亦為日本國民帶來空前巨大嘅危機感，佢哋會覺得成個西方世界根本係仇視日本，真係要發圍就要靠自己，西方列強個個都係仆街，冇得依靠。呢一個亦係日本民眾喺二次世界大戰之前嘅基本邏輯思維。

呢種自力更新嘅邏輯思維，引發咗所謂大東亞戰略。要做大佬就要自已擸住把老牛，喺秀茂坪單拖殺落尖東。日本人要真真正正強起來，就要成為亞洲霸主。當時日本人咁諗的確冇錯，成個亞洲，以佢哋嘅文明水平同埋科技水平為最高，要跟大佬，梗係要跟個最猛！大東亞戰略，就係產生咗所謂軍國主義！

要實踐大東亞共榮圈嘅概念，需要海上霸權，需要一支強大無比嘅海軍。但係19世紀末期到20世紀初期，科技發展一日千里，打贏甲午戰爭嗰支聯合艦隊瞬間變柒頭。既然有錢喺手，日本就要將佢哋嘅海軍加速擴張，於是乎出現咗「六六艦隊」嘅概念。即係話，日本要建立一支由最先進由六艘主力航同六艘裝甲巡洋艦為核心嘅超級艦隊。

1896年開始，日本先向英國阿姆斯特朗公司（Armstrong）訂購「淺間」號、「常磐」號、「出雲」號、「磐手」號、「初瀨」號；泰晤士鋼鐵公司（Thames）訂購主力艦「敷島」；約翰布朗公司（John Brown）訂「朝日」號；維克斯公司（Vickers）訂「三笠」號。向法國盧瓦河公司（Loire）訂「吾妻」號；德國伏爾甘造船廠（Vulcan）訂「八雲」號。加埋打甲午戰爭之前已經落訂，同英國訂購嘅「富士」號同埋「八島」號兩艘新式主力艦。12隻最新戰艦齊齊整整，是為六六艦隊基本結構。

但係你睇幾得意，12隻戰艦其中10隻係由英國做嘅，咁即係話【馬關條約】嘅大清賠款，經過間接過程，又流入咗大清帝國嘅荷包裡面。難怪當時有人話做生意最叻嘅就係大英帝國，一面做兩頭蛇，一面做和事老，食盡兩家茶禮。鴉片就響上海繼續賣，戰艦又同日本繼續造，財源就不斷滾滾來，羊毛出自羊身上，又係全部都係大清帝國蟻民嘅血汗金錢。

英國人真係好聰明，佢哋聰明在於識得左右逢源面面俱圓，表面好尊重你其實當你係傻仔（殖民地統治思維），你以為佢係風筒，其實係一個鬚刨，你以為佢係Gentleman？其實佢係Drug Dealer、War-Maker。佢哋呢副假面具，其實無堅不摧，最後打破佢哋嘅金漆招牌，真實就係希特拉！

二次世界大戰之後，代替英國角色嘅就係美國，一方面係世界警察維持基本秩序，另一方面亦都係全世界最大嘅武器出口商。英帝同美帝本質上都係一樣，佢哋都係國際大賭場上嘅莊家。今時今日，另一個強國崛起，威脅到美帝莊家地位，咁佢梗係第一時間起槓，打巢你先啦！駛同你老母客氣？

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百四十三回）

俄國佬天下無敵嗰支 #波羅的海艦 隊原本嘅終點係 #旅順港，支援遼東半島上嘅俄軍作戰，但係當1905年5月佢哋進入遠東嘅時候，旅順已經落入日本人手上，於是艦隊改變航程，希望到達俄國海崴威軍港停駐，成個行程18000海浬足足兜咗地球半個圈，呢單嘢真係好搞笑。

波羅的海艦隊擁有戰列艦8艘，裝甲炮艦3艘，裝甲巡洋艦3艘，巡洋艦6艘以及其他艦隻一共38艘。其實基本上呢一隊艦隊唔係想打硬仗，而且一隊 #GoGoVan，希望運送大量物資同埋軍事裝備去旅順港支援守軍，俄國嘅參謀部對整個戰事形勢係嚴重錯判，亦都錯誤掌握時間，或者佢哋從來冇諗過日本人真係可以短時間內成功佔領旅順。

當時迎戰波羅的海艦隊嘅 #日本聯合艦隊，海軍大將係大名鼎鼎嘅日本辛康納利 #東鄉平八郎（1848-1934），出戰嘅艦隻有戰列艦4艘，裝甲巡洋艦8艘，巡洋艦15首，以及其他船隻一共108艘。單從艦隻嘅數字比較，係108對38，而且對手仲要行咗18000海浬，日本聯合艦隊則以逸待勞，真真正正係守株待兔，就等你隻白痴兔仔衝埋嚟用個頭撞樹死！

翻查史料，仲有一點要補充，原來當時俄國嘅波羅的海艦隊，大部分嘅船員都係拉雜成軍，好多人係航海學院嘅應屆畢業生或新招募上船，之前甚至冇出海作戰經驗，一路行嚟已經發生唔少笑話，其中包括誤傷英國漁船、胡亂炮擊自己友同軍紀散渙等等，咁甩皮甩骨，打條毛嚕。由事實反映出，其實俄國人一直冇將日本人放喺眼裡面，覺得自己眼深鼻高、身高六呎就食滑你日本仔。

1905年5月27號正午，日本同俄國嘅海關終於響 #對馬海峽 上遭遇，著名嘅「#對馬海戰」發生！俄國總指揮 #羅傑斯特文斯基 中將（1948-1909）坐鎮總旗艦「蘇沃洛夫公爵號」（Knyaz Suvorov）上；東鄉平八郎則坐鎮日本聯合艦隊主力艦「#三笠」號上指揮一切。同 #甲午戰爭 嘅清國 #徐步蟾 命運一樣，後世人都將今次對馬海峽嘅大戰敗歸咎於美國隊長羅傑斯，話佢係一件大廢物。

但平心而論，羅傑斯先生響整個航程同戰役中嘅表現係稱職嘅，只不過客觀條件太差，戰敗基本上係必然。對馬海戰發生之前，如果你話波羅的海艦隊最正確嘅選項，實際上係應該say goodbye掉頭返歸，不過如果咁樣做就等於宣佈帝俄投降，等於將遼東半島主導權奉獻畀日本，打仗嘅嘢，有時唔可以咁樣計，就算明知要死，都要衝個頭埋去死。

對馬海戰係東御平八郎嘅show time，史書上邊講，佢採用有違常規嘅T字型戰術，以及秘密研製嘅「#下瀨火藥炮彈」，給予俄國艦隊毀滅性打擊，呢場驚世大海戰，日本聯合艦隊完完全全以100分滿分擊敗俄國波羅的海艦隊！

睇數字啦，最後日本聯合艦隊主戰艦冇一艘沉沒，只損失三艘魚雷艇，戰死人數117人。俄國方面一共被擊沉21艘艦隻，被俘虜6艘，戰死4830人，負傷6106人。我好相信呢個戰果，亦都係人類整個海軍軍事歷史上，一個勝負分野最大嘅輝煌戰果。

我哋下次繼續。……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

【大清亡國關 #割讓臺灣 蛋牛治】

🙄甲午戰爭令到臺灣及澎湖列島成為日本殖民地，從此以後臺灣經歷咗半個世紀嘅日本人統治，呢段時間，日本將臺灣由一個未開發嘅原始島嶼，變成一個現代化嘅世界。整個臺灣，其實係用日本嘅形象同模式打造出嚟，今時今日，仲有好多臺灣人懷念日本人嘅統治，李登輝相信就係其中一個，情況同今日香港好相似，依種情意結叫戀殖。

🙄日本統治臺灣50年期間，史料記載並唔係用高壓手段統治臺灣人民，二次世界大戰時，唔少臺灣人代表日本皇軍出戰太平洋戰爭。有人話呢啲人叫漢奸叫賣國賊，對唔住，我絕對唔認同。

😭龍應台本書《大江大海》，內裡有一篇文章寫二次世界大戰結束之後，蔣介石國民黨政府收返臺灣主權，當時臺灣人民喺碼頭熱烈地慶祝回歸，諗住堂堂正正做返個中國人，佢哋等待國軍嘅船隻泊岸，當時佢哋心裡面滿懷希望，但係當見到國軍船隻行落嚟嗰班國軍嘅時候（造型問題），佢哋個心突然涼咗一截……真正嘅恐怖統治，原來係嗰一刻先開始。

😭國民黨政府接收臺灣後，好快就發生咗二二八事件，臺灣人民真真正正見識到乜嘢叫軍統式高壓統治，無情白事屠殺平民，日本人半個世紀都冇做過。來生不做中國人，其實有根有據。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百四十四回）

對馬海海戰嘅慘敗對俄國係致命嘅，其實早響之前，俄國國內嘅厭戰情緒已經不斷高漲，民眾對亡國之君尼古拉二世嘅忠誠度亦都出現動搖，1905年1月9號就發生咗「流血星期日」事件。

流血星期日亦稱為「一月大屠殺」，聖彼得堡內，軍警開槍鎮壓前赴冬宮示威嘅工人階級隊伍，死者官方公佈係96人，但民間相信超過4000人。官方數字同真實情況有距離亦唔係今日發生嘅事，血腥星期日完全打破咗一般民眾對尼古拉二世嘅友好仁慈形象，而且過依場屠殺，俄國國內嘅馬克思主義迅速蔓延，無產階級同工人階級已經對專制羅曼諾夫皇朝失去信任同耐性。同年之後發生嘅一連串暴力事件，事實上已經為羅曼諾夫王朝敲響哀鐘。

1905年嘅革命，並非由列寧同佢嘅布爾什維克所領導，純粹係俄國人民內部反抗情緒爆煲，呢個時候列寧同埋托洛斯基都流放於海外，佢哋利用佢哋支筆不斷籲俄國民衆加入馬克思主義者行列，1905年之後，列寧、托洛斯基同佢哋嘅布爾什維克不斷擴大，後終於響1917年十月革命成功奪權，建立世界上面第一個無產主義國家！

一連串連鎖反應其實都係來自一場日俄戰爭，有陣時輸唔起就唔好賭喇，你睇吓尼古拉二世幾X慘……仗真係唔好亂打，無論真實戰爭抑或貿易戰爭……

對馬海戰之後，日本完全控制遠東海權，但係經過一年多嘅慘酷大戰，其實日本同俄國雙方都筋疲力盡，錢亦都洗曬，兩個國家都冇能力再打落去，大家開始尋找下臺階。1905年8月10號響美國總統老羅斯福（Theodore Roosevelt Jr.1858-1919）斡旋底下，兩個國家開始坐低響英國談判，呢個就係「撲次茅夫」和談（Treaty of Portsmout），談判期間雙方拉鋸不下，一個月內進行咗17次正式談判，隔日就嗌交，但終於響9月5號簽定停戰協議，日俄戰爭到此完全終結。

《樸茨茅夫條約》內容之後講，先用人命嚟總結一下日俄戰爭，整場戰爭中，雙方都付出巨大代價，日軍戰死同響戰爭期間病死嘅人數有84000人，俄軍有50000人，日軍嘅死亡人數遠超於俄軍，單從數字就可以睇到，日本人贏呢場仗係用民衆嘅鮮血贏返嚟。除咗死亡人數外，日軍仲有143000人負傷，而俄軍則有220000人負傷。呢一班負傷者如何回歸社會？都成為咗戰後兩個國家一個重要難題。可以講俾大家知，響戰爭中受傷嘅士兵，佢哋回國後，國家畀佢哋嘅支援、醫療同供養都係堅唔夠，真正得到國家補貼嘅人只有極少數，好多人就係咁樣終身殘廢淪為社會渣宰，真真正正用完就算。

1905年發生嘅日俄戰爭亦都將現代戰爭嘅慘酷同埋悲痛表露無遺，帝國霸權為咗擴張實力，不惜用人民嘅鮮血作為籌碼，但係當時嘅人似乎睇唔通呢一點，佢哋以為為國家奉上生命係理所當然，所以日俄戰爭只係初版，之後仲有更慘烈嘅第一次世界大戰同第二次世界大戰，繼續喺20世紀上半季繼續爆發。

我常公子係五毛，當大家今日係咁小共產黨如何不知所謂嘅時候，唔該大家睇睇歷史，睇吓共產主義點解會出現？睇吓當時嘅世界點樣壓逼貧苦大眾？我可以同你寫包單，如果我常公子活響20世紀初期，我一定係列寧嘅布爾什維克絕對支持者，甚至係佢嘅先鋒隊，一邊唱住「國際歌」一邊衝！

「起來！不願做奴隸的人們！」並非一個口號，而係真真正正展現咗當時世界低下階層民眾對自身存在嘅一種熱切期望！

我係五毛！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

❤星期日特別放送<要做社會碌葛，唔係碌葛>

😝哲學佬話第一步要釐清概念，社會碌葛究竟係乜先？

😝依本純粹負能量充、滿厭世情懷嘅書藉，係要教人成為「社會碌葛」，認為碌葛男人先嫁得過。首先，「社會碌葛」唔係「碌葛」；同樣道理，「中國香港人」唔係「香港人」；依本書係教人做「社會碌葛」，唔係純粹做「碌葛」！

🤔未講「社會碌葛」係乜前，首先講講「碌葛」係乜？所謂「碌葛」，亦即係社會上一群冇用嘅人，蠢嘅人。或者係啲上曬岸移民加拿大回流、大陸有小三嘅老屎忽口講嘅「廢青」或「宅男\女」。

🤔依種人對社會完全冇貢獻、完全冇作用，社會上有冇佢哋存在都冇所謂，或者，冇咗依堆人，個社會仲會好小小、富裕小小。佢哋嘅存在，某程度上係社會嘅沉重負擔，拖累咗成個社會發展，拖累咗社會上其他人嘅幸福同快樂。佢哋唔會製造財富或快樂，只會製造貧窮與痛苦。

😳如果我哋係由納粹黨(民族社會主義德國工人黨Nazi Party)統治，依種人要直接進入集中營(Concentration Camp)處理。

😄不過，何謂對社會有貢獻先？有作用先？永劫回歸，又返番去哲學嘅定義問題。簡單小小，會交稅就係對社會有貢獻。相信大家都會同意，係嗎？但係，如果人工太小，收入唔超過個人入息免稅額唔駛交稅，咁又有冇貢獻先？

😄所以再簡單小小，凡係有工作嘅人就對社會有所貢獻，因為佢打工，就會帶來經濟活動，佢人工小，可能係老細剝削緊佢，相對地老細係賺多咗，老細賺多鳥，亦會用稅務形式直接或間接貢獻社會，包括交入息稅、交利得稅、買樓交印花稅、或者吃喝玩樂養情婦包二奶消費繼續推動中港臺兩岸三地經濟高速發展……

🤑哇！原來一個人只要肯返工，就可以貢獻社會？是的！沒有錯！（普通話發音）。有貢獻，就唔係「宅男/女」，唔係「碌葛」！所以，定義係「碌葛」唔可以返工，無論佢有冇工返或可唔可以返工，總之佢唔可以有份工！因為只要一投入任何社會經濟活動，就係對個社會有小小貢獻。貢獻當然有分大細，但我哋唔可以抹殺任何微小如塵嘅貢獻，本土最偉大嘅哲學家周星馳講過，畢竟一條底褲都有一條底褲嘅用處，一張廁紙都有一張廁紙嘅作用，至少可以用嚟吻屎，除非你連一條底褲同一張廁紙都唔係。

#碌葛男人嫁得過 #嫁得過系列 #賭Sir #常威 #數學 #哲學 #mathematics #philosophy #生命 #風險管理 #新香港人 #意識形態

【常威西史】慈禧平反系列（一百四十五回）

😄發生在清國國境內的日俄戰爭終於落幕，好多人覺得呢單嘢好喪權辱國，兩個國家喺另一個國家國土上開拖喎？但係某程度上亦唔係好個別嘅例子，之後嘅 #第一次世界大戰 同 #第二次世界大戰 就有好多相同嘅情況發生，二十世紀中期嘅 #韓戰、#越戰，就算今日嘅 #烏克蘭、#敘利亞，其實都係代理人戰爭，真正交手較量嘅其實係 #美國 同 #俄羅斯，綜合一句，美國佬同俄國佬真係好鍾意打仗囉。

😚不過話分兩頭說，如果唔係咁多戰爭，咁啲軍火商又邊有咁多生意呢？你試吓 #中共 真係和平統一咗 #臺灣，咁美國嗰啲舊戰機啊、舊戰艦啊、舊潛艇啊、搵邊個買呢？儍逼喔！

😯《#樸茨茅夫條約》嘅內容，大致上係俄國要重新承認朝鮮嘅主權自由（即係話 #朝鮮 屬於日本），日本同俄國重新分配佢哋喺清國東北嘅利益（所有嘅利益歸於日本），兩國軍隊要完全撤出清國，當然仲要賠款俾日本，條約簽訂後，日本派代表與清國政府代表交涉「東三省善後事宜」，通過《中日會議東三省事宜條約》，迫使清政府承認日俄《樸茨茅夫條約》中給予日本的各項權利。比枝筆你簽名啊on9仔，你以為清國仲有得揀咩？

😏響談判期間日本仲順手佔領埋 #樺太島（即 #庫頁島）增加談判籌碼，直至1945年8月8號，蘇聯 #紅軍 先從日本手上面搶翻庫頁島返嚟，而庫頁島側邊嘅 #北方四島 主權問題，就爭拗到今時今日……

😝日俄戰爭之後，日本同埋俄國軍隊先後撤出東北，名義上東北嘅主權仍然屬於清帝國，某程度上，日本係幫清帝國將東北主權嚮俄國人手上面攞返番嚟，補返住滿州人喺東北 #長白山 條龍脈，其實 #豆斗 要向日本講聲thank you，不過之後半個世紀，日本人嘅勢力就不斷喺東北發展，亦種下咗「#滿洲國」同「#中日戰爭」出現嘅原因。好多人講中日戰爭係日本單方面侵略中國，好似外星人侵略地球咁樣，其實件事並非咁簡單。

😜日俄戰爭日本人全面取得勝利，歷史意義係有色人種軍隊終於第一次真真正正正正式式打贏白色人種軍隊，從此以後再冇人夠膽睇小日本仔，日本人「#脫亞入歐」其實已經成功咗。

😎《樸茨茅夫條約》中日本取得嘅利益同埋戰爭賠款，同日本國民想像嘅係離天九丈遠，日本不但冇完全取得清國東北主權，而且賠款根本冇辦法彌補戰爭開支，更加唔好講84000條人命付出後，實際得到啲乜嘢？……同上一次 #甲午戰爭 後一樣，打勝仗嘅日本人反而出現巨大挫折感，覺得成個世界對佢哋唔公平，欠X咗佢哋，佢哋嘅憤怒深深埋藏喺心裡面，日本人明白到，如果真真正正要站起來，就要變成一個巨大嘅 #軍國主義 國家，打X贏哂世界上所有對手為止……

😯國民嘅不滿情緒，仲引發咗同年嘅 #日比谷 縱火暴動事件，而 #桂太郎 內閣亦於1906年1月總辭。日比谷暴動有機會再講，下一集我哋又講講錢銀問題，講吓無寶不落嘅 #猶太人 係呢一場日俄戰爭中所擔當嘅角色……

#常威💀 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

【大清亡國關 #保衛臺灣 蛋牛治】

🙄今日講吓英國脫歐，傳媒報導文翠珊嘅脫歐方案得唔到國民同國會嘅支持，正陷於兩難局面。但係我同朋友討論過，文翠珊做嘅嘢，可能亦都係權謀策略，明知拋出一個又一個爛方案，一定通唔過，第二次公投亦冇可能發生（英國並無公投法，公投並無正式法律約束力），英國搞唔掂，個波自然俾反歐盟。3月29號硬脫歐？一定唔會發生，歐盟一定又會讓步，又會延期，然後繼續同英國談判，件事會繼續死拖難拖拖落去。

🙄歐盟概念源於上世紀50年代末期，歐洲呢個火藥庫經過二次世界大戰蹂躪，其實已經五癆七傷，用一個國際組織將整個歐洲結合起來，避免戰亂再發生，其實係一件大好事。可惜同檯食飯各有異心，相見好同住難，歐洲諸國經濟同埋實力亦都完全唔均等。目前英國要脫歐，法國黃背心運動亦都演變成一場革命，德國默克爾退休在即，新政府上臺極有可能係極右取向，唔玩大愛即係玩脫歐；相同情況響意大利亦都出現。加埋英國，其實全部有實力嘅歐陸大國都會在未來步上脫歐之路，歐盟其實好危危乎。甚至會一個好奇怪嘅情況出現，就係英國未傾掂如何脫歐之前，歐盟已經自己爆煲玩完。

😃地球皇者，美國當然想歐盟爆煲，因為歐盟成立某程度上就係抗衡美國嘅單邊主義，歐盟如果潰散，美國又可以少一個貨幣（歐羅）對手。我常公子永遠認同一件事，玩手段，玩權謀，整個世界冇人夠美國人玩……

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威西史】慈禧平反系列（一百四十六回）

戰爭其實係一場非常昂貴嘅遊戲，打仗其實係燒錢。所以我好朋友周顯教我，共產主義同資本主義最大嘅分別在於戰爭期間，因為戰爭期間共產主義其實戰無不勝，原因好簡單，因為打仗最緊要平，軍備要平，人命要平，動員能力亦都要強，共產主義國家喺呢方面係完勝資本主義國家，唔信？可以輕易征服歐洲嘅希特拉打唔贏史太林紅軍，國共內戰共產黨打跨蔣介石，韓戰中共打到美國求和，越戰到最後勝利嘅係共產北越。Right？

當然係和平嘅世代，資本主義係完勝共產主義，依樣嘢又係冇得拗嘅。

發生响1905年嘅日俄戰爭係一場好昂貴嘅戰爭，今日同大家分享吓關於錢嘅問題。

某程度上，日俄戰爭係一場代理人戰爭，戰場係清國嘅東北，而背後支持日本開戰嘅係英國同美國，好簡單，因為英國同美國都唔鍾意俄國，呢個狀況到今日都冇改變過。世仇可能來自基督新教同東正教嘅意識形態分野，亦可能當時紳屎英國佬明白到比俄人繼續響中國東北坐大，虧佬狀態嘅肥豬肉on99中國遲早會被俄國完全吞拚（事後證明英國人冇睇錯，事後中國始終被俄國人操縱，不過要到40幾年後1949先發生）。

戰爭爆發前，日本嘅財政儲備最多可以頂一年，透過加稅同埋量化寬鬆（即係狂印銀紙），都係頂多六個零月，即係話年半就係日本政府所能夠接受嘅戰爭期限，超過年半，日本就會破產收皮。所以當天皇決定開波，就伸手向佢嘅幕後代理人要錢，天經地義啫。

1903年嘅12月，日本全國嘅財政儲備只有1200萬英鎊，於是日本打算發行戰爭國債1000萬英鎊用嚟打仗，英國作為第一號代理人，首先以年息六厘購買咗500萬英鎊債券，但距離目標仲有一半，但係呢個時候，一個猶太人出現，佢叫雅布各希夫（Jacob Henry Schiff，1847－1920），佢係一個響德國出生猶太裔嘅美國銀行家，由佢出手一力承擔，向散居全世界猶太人推銷日本戰爭債券，結果成功籌集到凈低嘅500萬英鎊。依筆錢差唔多係整場日俄戰爭總經費嘅一半，當時日本人唔明白猶太人點解會幫助佢哋打敗俄國？或者同我哋今日嘅想法一樣，好香港人都仲唔知道猶太人嘅威力究竟喺邊度？

猶太人嘅威力就係在於，佢哋一直控制住一切，但你永遠冇辦法知道佢哋點樣控制住一切……響大家心目中，都係得OceanPark盛志文一個啫，猶太人又點會咁簡單吖？

事實上，日本陸軍同海軍響日俄戰爭裡面，能夠有錢購買到當時世界最先進嘅武器，都係靠猶太人背後發功。戰爭完結之後，希夫仲繼續同日本人合作愉快，再成功募集發行三次日本公債，金額達到7200萬英鎊，後來希夫仲被明治天皇頒授一等旭日大綬章，為咗第一個獲此殊榮嘅外國人。

有人話，猶太人幫助日本人籌款打仗，係因為沙俄曾經迫害過猶太人，佢哋要報復咁講。但我常公子唔認同呢種講法，猶太人嘅性格係無寶不落，佢哋購買日本戰爭公債，因為佢哋一早知道呢場戰爭日本人一定打贏。戰爭結束後，雙方關係確立，事後猶太人作為日本發行公債嘅國際代理人，相信亦都撈唔少油水。日本之後成功繼續坐大，建立強大軍國主義帝國，猶太人響佢身邊係推波助瀾，助紂為虐，到咗1942年偷襲珍珠港反咬你一口，加人軸心國逼害猶太人，十年河東，十年河西，又已經係另一個故事鳥。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

忍左2星期冇睇又一次過追到live

【大清亡國關 #血統 蛋牛治】

🙄今集我講過血統嘅問題，我發現19世紀成個愛新覺羅家族根本冇人可用，皇族大部份成員出現低B現象，好有可能係同大量近親通婚有關。其實上述嘅事件並不只係發生喺清帝國，古往今來好多巨大帝國之內都有呢個問題，當然貴族低B化，未必一定關基因事，出身太好，好食好住，一生無風無浪，低B都係好正常。今日嘅香港，唔少富二代富三代富四代都有呢種情況。

🙄論血統純正，世界上有兩個民族一直堅持，就係猶太人同日本人。過去幾百年，猶太人都唔鼓勵自己嘅族人同外族通，你試吓今日識個以色列女朋友，如果你想同佢結婚，你自己又唔係太有錢或者太有才華，我相信你一定遇上極大壓力。相反，中國人嘅世界，湊條鬼佬，食條洋腸就已經威過威士忌，娶到個鬼婆老婆，其他人就另眼相看，呢啲事唔使我多講。

😃血統問題其實非常重要。中國人都講竹門對竹門，木門對木門，其實都係講緊血統純正嘅問題，血統問題超越階級問題，我之前講過，日本人口劇減，佢哋其實需要大量外國移民加入，振興經濟，但係日本國一直冇咁樣做，畀你長期居留就可以，你想要個大和護照正正式式堂堂正正做個日本人就難過登天。其實日本都係捍衛緊大和民族血統的純正性同優越性。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

加速

【常威西史】慈禧平反系列（一百四十七回）

1906年 #諾貝爾和平獎 係頒俾美國老羅斯福總統，為咗表揚佢調停日俄戰爭。

日俄戰爭，日本人贏得相當慘，戰場上打得好慘，處理事後就更慘。連 #伊藤博文 都唔贊成打依場代理人戰爭，打完邊個最著數先？大家不如計吓數。

同1894年 #甲午戰爭 比較，日本死傷38萬人，係甲午戰爭嘅20倍，軍費開支係甲午戰爭嘅10倍。但打贏甲午戰爭，#馬關條約 令日本得到天文數字戰爭賠款，仲有朝鮮嘅控制權，得到臺灣澎湖列島。今次呢？哈哈，得啖笑就有。由於沙俄並唔係完全戰敗而投降，大家叫坐埋「媾和」，想停戰啫。樸茨茅夫 談判期間，俄國人都睇通日本仔壠嘢，所以死人都唔賠錢。幾經討論，山縣有朋、大山嚴、桂太郎、兒玉源太郎、山本權兵衛，寺內正毅一班日本領導內閣元老重臣，最後決定放棄戰爭賠款，都要結束戰爭。

結果《#樸茨茅夫條約》係：日本以人道立場同和平理由放棄戰爭賠款，沙俄承認朝鮮係日本勢力範圍，將南滿鐵路同旅順嘅租借權轉讓比日本，並且割讓庫頁島南部……中國東北主權仍然屬於 #清帝國。

老實講，日本同俄國做咗大老襯，俄國因為戰敗，令到 #馬克思主義 係國內急速升溫，加埋日本間諜喺俄國國內活動，直接導致咗沙俄帝國嘅衰落，終於喺第一次世界大戰之後，徹底玩完，#羅曼諾夫王朝 一舖清袋。

日本方面，《樸茨茅夫條約》公佈後，日本國民發咗癲，1905年9月5號到7號。就發生咗「#東京騷亂」，即係「#日比谷燒打事件」，東京民眾一邊唱住「#君之代」，一面掟石放火，日本政府最後要頒法戒嚴令，出動軍隊鎮壓，死咗17個人（官方數字），傷者無數。東京騷亂，亦係日本現代化以嚟，民衆對自身處境嘅一次反抗同咆吼，後果逼得桂太郎內閣集體辭職，同時亦都仲下咗幾年後「#大正政變」嘅種子。

之前已經SAY過，打日俄戰爭，英國人喺售賣軍備，同戰爭債券收益賺到盆滿缽滿，美國人（即係 #猶太人），上一節亦都曾經講過，又係無寶不落，事後收錢收到手軟。日本死成84000人，仲要冇錢返？英國美國一條人命都唔使付出就賺到笑，佢哋先係大贏家。邊個係天才？邊個係白痴？大家應該心裡有數。

況且仲有一條死數大家未計，日本同俄國打仗，兩個軍事力量強大嘅帝國國力相對被大大削弱。此消彼長，英美就繼續做國際大佬，唔驚你爬我頭，仲贏埋諾貝爾和平獎，財色兼收，真係邊個吹得佢脹麽？

成日響側邊食花生，仲要撈到最大筆嘅油水。次次咁做，都幾乞卵人憎。所以智慧絕對唔響功利主義者英國人同埋美國人之下嘅大德意志 #日耳曼民族 就睇唔過眼。#第一次世界大戰 先將大英帝國拉落水。#第二次世界大戰 美國佬又想食花生？軸心國盟友日本就嗱嗱臨 #偷襲珍珠港 喇，旁邊鶴哈哈哈，你就X想……呢個純粹係我常公子個人嘅見解，大家不喜勿插。

第二次世界大戰德國人同日本人（對唔住，#軸心國 真係唔好關 #意大利 事）最後估唔到嘅係，#奧本海默（Julius Robert Oppenheimer，1904-1967）同 #愛因斯坦 快過佢哋製造到 #原子彈 出嚟。大家仲要記得一樣嘢，奧本海默同愛因斯坦都係猶太人，係呀！又係猶太人呀！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #日俄戰爭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

未試過咁有心機追post
支持樓主

【大清亡國關 #榮祿 蛋牛治】

😏甲午戰爭之後，李鴻章時代結束，歷史邁向新嘅一頁，新嘅一頁主角其實係袁世凱，作為一個練兵高手，袁世凱所嘅資本都係嚟自軍事方面，佢之後建立嗰支北洋新軍，其實就係之後中國最重要一個政治集團，槍桿子出政權，軍事同埋武力先係所有政權嘅基石。美國可以欠成個世界債，不斷借錢，令國民過住世界第一幸福愉快嘅優越生活，其實都係同佢哋嘅軍事實力成正比。

😃19世紀係大英帝國嘅時代，20世紀就係美國嘅時代，至於21世紀，好有可能係中國嘅時代。目前好多香港人，對中國有好多唔滿意同睇唔過眼嘅地方，但係無可否認，中國係一天一天咁強大起嚟，從40年前一無所有，一窮二白，到今日可以同世界第一強權美國平起平坐，最起碼美國將佢當成敵人，需知道要成為美國嘅敵人，其實要有一定資格。

😃中美嘅角力，會唔會成為下一輪世界大戰嘅基礎格局？我唔知道。當然我絕對唔想戰爭再次發生，第一次世界大戰同第二次世界大戰，教訓實在太深刻，不過戰爭作為政治延續嘅最後手段，事實上無法避免，關係只係遲同早，同大與細。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百四十八回）

日俄戰爭終於講完，我嘅鏡頭返番清帝國，自從1900年八國聯軍入京，到1902年慈禧復位，加埋1904至05年日俄戰爭清政府喺側邊食花生，任由其他國家響自己國土上面打仗同蹂躪人民，清國子民對政府嘅信任同忠誠度已經降到零以下（負數），平民百姓再唔相信政府，革命思潮進一步蔓延全國。

但係呢段時間，清政府嘅管治做得非常之唔錯，可能唔需要軍費開支（辛丑條約將大清武力清空幾年），相對投放響民生嘅資本就多咗，人民生活得以進一步改善同提高。辛丑條約嘅另一個後遺症係，大量留學生公費出國，目的地主要係日本同美國，呢一群海外留學生，亦正正式式成為大清帝國嘅掘墳人。

1904年，仲有一件大事發生，就係慈禧嘅70大壽。可能佢冇搵風水師傅算命或其他原因，豆斗每過一次大壽，清朝國運就衰多一重。「中華民族」依個term嘅始創人章太炎就寫咗條對聯寸X豆斗，「五十割琉球，六十割台灣，而今又割東三省，痛赤縣邦圻益蹙，每逢萬壽祝疆無」。其實又有冇人諗過，如果世界上冇豆斗，大清根本一早已經玩卵猿，成為咗英國或日本嘅殖民地好耐鳥。

豆斗亦都知衰，光緒三十年，1904年嘅「七旬萬壽」，決定細攪，前一年就下聖旨講：「現在時事艱難，物力凋敝，來年慶典，不許鋪張。」禁止官員歌功頌德同疏通送禮，同時好似袁世凱咁，話要「報效廉俸」（捐人工減薪水），統統都被慈禧否決。另外如果有高級官員屋企有70歲以上嘅父母，豆斗都會有賞賜，當然少不免就係大赦天下，普天同慶，happy birthday！

其實當時被免職或流放官員中，好大部分都係響戊戌變法中跟車太貼站錯隊，之後被豆斗清算嘅人。帶頭嘅、要殺嘅差唔多殺9晒，未死嘅亦被騰折咗十年，難再成氣候，所以慈禧特別對依班人進行大赦：

「戊戌案內各員，均著寬其既往，予以自新。曾經革職者俱著開復原銜。其通飭緝拏並現在監禁，及交地方管束者，著即一體開釋。」當然豆斗咁樣做，係收買人心，粉飾太平。馬基維利主義者就係有辦法。

另外，1905年仲有一件驚天動地嘅事發生，光緒三十一年，即1905年9月2日，經袁世凱奏請，慈禧太后以光緒帝名義發佈上諭明告：「着自丙午科為始，所有鄉會試一律停止。各省歲科考試，亦即停止」。

從此之後，行咗成千年、束縳中國知識份子嘅思想金剛圈，科舉制度正式收皮，睇返係太陽能電筒袁世凱一手促成，後世人對袁世凱嘅評價真係要重新估量。其實當時袁世凱受到豆斗寵信，而且手握一支剩係聽佢指揮、三萬人嘅普魯士裝備現代化新軍（大清帝國唯一最強武裝力量），扼守京津要道，加上東南互保後，南北分治。如果袁世凱當時肯同日本人或英國人傾傾偈，大家交換一下條件，要推翻滿清皇朝，其實人都未必要死一個，直頭易過借火。但袁世凱冇咁樣做，亦從來冇咁樣諗過，就證明佢基本上係一個大好人，即係一個忠於大清嘅超級好官。

袁世凱真係唔同佢平反唔得！

下一站中華民國國父登場，會講講湖南人黄興，對唔住，唔係黃興桂，而係黃興！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

星期日特別放送<碌葛係宇宙中最冇用的東西，社會碌葛唔係>

😖碌葛冇工返就要柄響屋企宅，主力從事打機或上網等私人活動，碌葛嘅生態就等於早年TVB新聞透視訪問過嘅「阿源」，單純獻世，仲要覺得自己一無是處、自己是「零」，同個社會完全割裂，同社會唔產生任何實質關係（上網打機同向老竇老母伸手攞錢例外），唔參予任何社會性活動，或者乾脆唔參予任何牽涉其他人嘅活動，完全自我封閉狀態。

😁吃父母、坑爹娘，唔做嘢、唔怕拖、唔結婚、唔會有下一代、唔會主動創造任何價值同希望，自己所做嘅一切都唔會影響到個社會同其他人，而且，做齊上述所有嘢嘅同時，千萬唔可以後悔，唔可以有反思回頭重新做人、更而且，要愈宅愈快樂、愈宅愈自然，宅到去一個點，要非宅不可，要宅先可以生存落去，更加要有心理準備同覺悟，最後自己就算要死，都要死響一個冇人理又冇人知道嘅獨居房間裡面，死咗都冇人會發現你，因為你冇親戚冇家人冇朋友，根本唔認識任何人，屍體會直至化成白骨為止，冇葬禮、冇人理會你生死，因為社會同成個世界同你毫無關係，咁就係一碌完美嘅「葛」！

😜換言之，一碌葛其實係「出世」嘅，就好似古人隱世一樣，遠離社會，離開群眾，離開名疆利鎖。

😄但本書所講嘅係「社會碌葛」，即係唔會脫離社會脫離群眾。係「入世」嘅一碌社會葛。

😝依碌社會葛雖然蠢（一定要蠢），人講乜佢就信乜，多人做乜佢就跟住做乜，但佢從來未諗過脫離社會一個人宅埋一邊打飛「之」，反而佢會感覺自己仍有響社會生存同創造價值嘅能力，雖然佢除咗俾人統治、剝削同欺淩之外，其實並冇其他價值存在。

😜相對地，做社會碌葛比純做一碌葛容易，要同個社會割斷其實好有難度，因為人類與生俱來就係社會性動物、係群體性動物，正如我哋既牙齒結構係「雜食性動物」，而唔係草食性肉食性，與生俱來係大曬嘅，天性要後天改變其實好X難，而社會碌葛只係順住條Trend繼續響社會生存，不過唔係做一個社會精英，而係做一碌葛。

😝上面已經定義做一碌葛唔應該參予任何經濟活動，唔應該對社會或其他人有任何貢獻，葛最好成為社會包袱，成為社會背脊上一粒唧極都唧唔走嘅大毒瘡。

🤔但完全相反，社會碌葛並唔係咁，社會碌葛係入世嘅，佢會有工返，會媾女/仔、拍拖、結婚、生仔、供樓、供保險、供強積金、會進行經濟活動，會參予一切社會事務，甚至會投票比建制派覺得為香港大眾好。

😜總之，社會碌葛係會對社會作出一定貢獻，而且仲係整個社會結構嘅樁腳所在。一旦冇咗依亭社會葛、或社會葛有一日覺悟醒覺過嚟，個社會會亂、甚至會發生革命、崩潰！

😚依一part講哲學定義問題，最後為社會碌葛再作定義。

😝社會碌葛要蠢、要人講乜佢信乜、先決條件要入世、要參予社會經濟活動、要義無反顧相信權威或威權。仲有仲有，最後一個定義，社會碌葛一定唔可以發達！佢哋嘅存在要極度知足，極度滿足於社會和政權所給予佢嘅生存配套同權限，就算發覺有問題都要自我安慰然後忘記，永遠要跟隨大時代步伐，跟隨領導人足印，唔可以行差踏錯。

🤔舉個例，社會碌葛要用成世人遁規蹈矩打份朝八晚七(加班冇補水)既西工，辛辛苦苦去供一層三、四百呎嘅私樓，最後老中青三代加埋印傭逼響間豆腐潤裡面，雖然係咁，但仲要覺得好X正，覺得自己係中產，覺得自己比上不足比下有餘，覺得自己嘅人生好好，起碼對得住國家同民族。

😂講返轉頭，社會碌葛只要一發達，就係社會精英，約定俗成下，以我哋嘅社會定義「成功」為：

😝『發達等於成功』

😝於是，發咗達嘅社會碌葛，就已經唔再係社會碌葛，係晉身咗社會精英階層，凡事用錢用財富嚟衡量，亦係我哋社會嘅特徵，錢，亦係社會碌葛最認同嘅衡量生命價值單位。

--節錄【碌葛男人嫁得過】

🙈【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【常威中史】慈禧平反系列（一百四十九回）

中國近代史除咗最鍾意抹黑人之外，亦都最鍾意抹走人。國民黨同共產黨寫近代史，完全係為咗配合佢哋政權而寫，對真實發生嘅事情，佢哋完全冇興趣。

1942年毛澤東喺《延安文藝座談會》上嘅講話，佢講到明所有文學創作、戲劇（佢冇講新聞，其實包含在內）都要配合共產黨，為共產黨服務，有人就話，係毛澤東將中國嘅言論自由徹底消滅，但我同你講，佢唔係第一個咁樣做嘅中國人，因為之前嘅中國近代史，或者中國文人已經有一個傳統，就係好輕視歷史同真相。黄興（1874-1916），作為辛亥革命最重要嘅一個人物，喺我常公子心入面，佢先係真正嘅國父，但係佢嘅重要性係完全俾人忽略，佢成個人甚至比人抹走。直至90年代，台灣解除軍統狀態，黄興由西方人重新發掘史料，先將佢嘅重要性提返出嚟。

1905年，當日俄戰爭打完之際，孫文同黃興喺日本第一次見面，成立「同盟會」，自此之後，呢個真真正正革命組織嘅大部份軍事顛覆活動，都係由黄興，一個具有大無畏精神同個人勇氣嘅中國知識份子，所親自指揮策劃同發動。

孫文嘅角色，係作為革命運動嘅理論宣傳家同埋革命經費嘅募集者，而黄興則係革命嘅軍事領袖。其實兩者比較冇話邊個叻啲，一樣係咁重要。冇錢冇可能革命，但係冇人拎支槍唔X怕死上前線衝，革命亦冇可能會成功。所以辛亥革命前後，「孫黄」係一體，正如之後嘅無產階級革命，「朱毛」（朱德同毛澤東）一樣。不約而同，朱德同黄興兩個真正軍事領袖，之後同樣被政權矮化。

黄興响歷史上嘅消失，唔關孫文事，係陳其美（1878-1916）一手造成，但其實又唔關陳其美事，只不過係陳其美將一個人介紹咗俾孫文識，依個人叫蔣介石。依啲嘢，之後有機會講。

細講黄興嘅起伏，其實即係細講辛亥革命。黄興出生於1874年10月25號，黄興唔係真名，佢叫黄軫。佢出生於湖南長沙市，冇錯！佢係湖南人，中國近代史上面有兩個非常啲重要人物都係湖南人，第一個係毛澤東（1893-1976），第二個係我常公子成日掛響口邊，我日後所寫嘅中國近代史終點，劉少奇（1898-1969）。湖南同湖北係清朝係作為一個行政單位，由湖廣總督統治管理。湖南係軍事大省，源於另兩個湖南人曾國藩同左宗棠，撲滅太平天國革命運動，搶救滿清王朝嘅湘軍，就係主要由湖南人組成。

湖南同廣東相鄰，由大英帝國殖民地香港作為革命顛覆總基地（呢個概念，到今日仍然值根喺中國領導人心裡面）嘅西方民主自由思想，一早已經由廣東輸入湖南。但廣東人比較古惑走精面，湖南人民風傾向倔强，打仗唔怕X死。所以革命思潮喺湖南迅速成長亦都係理所當然。

仲有一點，湖南人仲有一個王夫之（即王船山，1619-1692），之前已經提過，王夫之係滿清入關之後，一個堅守儒家哲學嘅民族主義思想家哲學家，曾國藩同佢兄弟曾國荃，其後重新出版王夫之嘅所有著作流通全清國，重提反清復明、大漢族本位主義，某程度上亦係為推翻滿清外族統治播下嘅第一粒革命種子。（我亦都講過，呢個可能係曾國藩落馬嘅真正原因）

下次carry on…….

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #倫敦金 蛋牛治】

😏華為5G網絡事件，終於擺上軍事層面，美國宣佈，一定要千方百計打贏這場戰爭，絕對唔可以俾中國取得未來5G網絡嘅領導權。我之前講過，美國嘅軍備領先中國超過30年，以軍事硬件嚟講，中國冇可能追到美國，但係科技上，中國近年突飛猛進，現在更加為美國帶來嚴重軍事威脅。

😜好簡單，現代世界一切軍備以電腦網絡控制，如果駭客可以hack入軍事系統網絡，隨時可以癱瘓你一個航空母艦戰鬥群，至於通訊情報系統，更加係科技主宰一切。華為其實係中國國家戰略機器之一，美國到今時今日先發現5G網絡主導權有可能落入中國手上，其實係佢哋後知後覺，責任唔喺特朗普度，應該係前任總統奧巴馬身上。

😃戰爭係政治嘅延續，戰爭亦係政治嘅最後手段。中美之間嘅摩擦，已經開始接近戰爭嘅層面。美國固然係一個好戰嘅國家，佢哋需要用絕對武力，穩固佢哋世界霸主嘅地位。但係中國依個極權政府亦都唔抵可憐，兩邊其實都唔係好人。當然喺政治嘅世界裡面，並沒有好人存在。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十回）

一百五拾回了！人生有幾多個150回呢？恭喜自己！

繼續講 #黃興，睇黃興成長，可以睇到一個革命青年係怎樣被煉成？辛亥革命時代嘅革命青年通常有兩個元素，第一個係 #有錢，第二個係 #日本，係吖，Japan呀！

中國近代史（無論係 #國民黨 定 #共產黨），千方百計想抹走日本同中國革命嘅關係，佢哋淨係想你知道日本仔就係侵華 #南京大屠殺 嗰班「#鬼子」、黑太陽731嗰班會解剖中國同胞嘅怪物，於是乎發展到最後徒手撕開佢哋都係好正常吖。

但其實，真正推翻滿清皇朝嘅所有革命家同革命行動，大部份都係日本人係背後一手策劃或出錢資助。遲啲大把機會講，講翻黃興，黃興出生喺湖南省一個有錢家庭，父母都係知識份子。1898年，你睇佢24歲仲喺 #兩湖書院 讀緊書，仲已經係兩個細路仔嘅老竇，你就知佢曡水有米夠照嘞。我唔係眼紅佢係二世祖富二代，我反而更加尊敬佢，有陣時，窮人乞兒搞革命係迫於無奈，有錢人肯拎支槍上戰場搞革命先係真真正正堅抽，點解？因為佢哋有得揀，佢哋可以揀安安樂樂過日子，收地租做地主，印印腳，冇乜必要搵條命搏。資產階級搞革命，黃興又唔係第一個，共產主義副教主 #恩格斯 係一個，後來我哋嘅偉大領袖 #毛主席 又係另一個。

兩湖書院係湖廣總督陰陽兩面 #張之洞 搞嘅，係屬於一間新式西化學校，歷史上面冇乜記載黃興早年嘅政治取向，但係一個正常年青清國人，睇見 #甲午戰爭、#百日維新、#戊戌政變、#義和團、#八國聯軍，應該都係眼火爆，應該都覺得，大清依個專制集權嘅政府都幾不X知所謂。唔明？問下你自己今日點睇中共咪一清二楚囉。仲要中共今日大把錢，1902年當時嘅清國係窮到燶。

黃興生命嘅轉捩點，係1902年被湖北當局派送日本留學師範學院。1901年 #辛丑條約，清國門戶大開，八股文被廢除，新式學制在各省上馬，日本同美國都用辛丑條約賠款，資助中國留學生到當地留學，我諗又唔好諗得美國同日本兩兄弟咁仆街，動機應該係真心好嘅，祇不過留學當地嘅中國人，見識過西方文化民主自由社會嘅洗禮，或者同某啲經理人傾下偈，變曬革命份子又好似係理所當然。

1902年5月，黃興到咗東京，入讀東京弘文學院學習師範，呢間學校係專為接待中國留學生而建立嘅，當時嘅中國留學生，喺日本嘅薰陶之下，革命情緒高漲。1901年，中國留學生已經喺日本出版《國文報》宣傳革命思想，而且佢哋宣傳嘅仲係武裝革命思想，即係要用軍事手段推翻滿清皇朝統治，並唔係和理非非坐低飲杯奶茶慢慢同你傾偈。

黃興同 #鄧小平 勤工檢學留學法國一樣，書就冇乜點讀，主要係搞革命活動。1903年4月，由於俄國係東北嘅舉動，令中國留學生極之憤怒，佢哋組織咗一支「抗俄義勇軍」，但應北京嘅要求，日本政府解散咗呢支學生軍隊，於是帶頭嘅黃興，就成立咗另一個組織叫「#軍國民教育會」。其實就一個完完全全嘅革命組織，軍國民教育會致力宣傳鼓吹武裝起義同暗殺活動，以此作為革命手段推翻滿清皇朝，1903年6月4號，黃興攞咗畢業證書，離開東京，回歸中國，正式全身投入革命活動。

前前後後，黃興喺東京留咗一年多少少，但係佢已經由一個普通留學生變成咗一個武裝革命家，你話日本嘅威力係幾咁強大呢？我自己相信，當時嘅日本政府，係直接或間接訓練呢一類武裝革命份子，目的就係要用你哋清國人嘅手，推翻你哋清國政府！我諗，呢啲就真真正正嘅所謂外國勢力插手中國內政，或者仲有個term仲正確，叫「#輸出革命」！

當然作為革命熱血青年，佢哋唔會覺得自己被日本人利用，佢哋反而覺得日本先至係亞洲嘅典範，日本人係真心幫中國人，幫中國人（漢人）擺脱滿清專制集團（滿州人）嘅高壓統治，幫中國人尋找民主自由共和政體……執筆之際，正值佔中案開審，歷史不斷重覆又重覆，只不過今日角色，滿清換咗中共，而日本則換咗美國。

下次長沙起義！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

【大清亡國關 #清俄密約 蛋牛治】

😏大清帝國係甲午戰爭戰敗之後，曾經秘密同俄國簽訂一份密約，用帝國國內鐵路權益換取俄國保護，對付日本人。呢一著好聰明，1905年發生嘅日俄戰爭，就係由此而起。對於清帝國嚟講，日俄戰爭無論邊一面打贏，都係有著數嘅，之後嘅歷史亦都講畀我哋知，一切真係咁樣發生。

😜所謂秘密簽下密約，其實喺國際社會上相當常見。到咗今時今日，有人會認為個世界已經變得完全透明，新聞報導睇到嘅就係真相。呢一個理解當然係錯，我好相信，國家同國家之間其實存在住好多不為人知嘅秘密同協議。好似美國同北韓，甚至最近嘅中美貿易戰，其實當中發生緊乜嘢事，局外人根本冇人知。

😃香港就更加奇怪，中美貿易戰越係打，經濟數據越係不利，股票反而嘭嘭聲昇上去，今日甚至收復失地。我常公子唔係經濟專家，我唔明個玩法係點？金錢嘅世界的確不可思議。2019年嘅世界經濟前景，連李嘉誠都唱淡，形勢真係唔係好樂觀。但係又如果俾你估X到，你咪係食神？

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍱

🍱

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十一回）

1903年，30歲嘅黃興返番清國，開始咗佢接下嚟一生嘅偉大武裝革命事業，呢個時候，我哋嘅奪命書生孫文，經過1900年嘅武裝起義（惠州）失敗之後，佢一直留流亡國外。響世界各地遊歷演說，宣傳中國革命思想，而「中華民族」依個沿用到today嘅概念，亦響佢努力宣傳下正正式式同「清帝國」劃清界綫，革命理念開始清晰，康有為嗰套保皇黨概念（撐劉精唔撐豆斗，希望清帝國會實行政治改革君主立憲嗰套）開始退場，新一代嘅革命觀念係武力推翻滿清政府，建立民主共和政體，即中華民國（未係中華人民共和國）。

事實上，理念本身亦係幕後金主嘅意志展現，康有為好食好住收嘅錢，可能嚟自清帝國內嘅保皇黨勢力；相反，孫中山所籌嘅錢，係嚟自外國自由民主世界嘅華僑，佢哋兩個represent不同嘅團體。好似今日嘅香港，你收得黎智英捐款自然要企喺美國嗰邊，你受得中共嘅惠澤，就要義無反顧做個保皇黨，社會上人人有立場，人人有錢收，冇錢收嗰批，就等坐監啦。

舉多個例子，民國時期一直大力宣傳蘇聯馬克思主義嘅偉大左派文人魯迅先生，原來佢係租住咗上海一間最貴嘅公寓，有工人用生活奢華，過嘅係上海租界最好嘅資產階級生活，但錢從何來？當然係嚟自蘇共嘅第二國際，有啲嘢希望大家明白，凡事唔好睇得咁死，我搞呢個page出嚟講歷史，都係為咗呢個目的。

講返黃興，1903年中佢返清國，響長沙明德學堂教書，但之後連老師都唔X撈，全程投入革命事業，11月成立「華興會」革命組織。華興會講到明要武力推翻北京政權，吓吓要放炸彈做刺客，其中所有三十幾個成員差唔多都係留學日本嘅留學生，你淨係睇依點，就知道日本同中國革命嘅關係幾咁密切啦？

同年黃興亦都同湖南哥老會嘅頭目串連，黑社會組織同社團，一直喺中國革命事業中發揮無可替代嘅力量，呢個係不容否定嘅事實，黑社會都有愛國嘅，並唔係1989年開始。因為當時嘅黑社會，大多數都係反清復明留落嚟嘅地下組織，推翻外族統治，基本上係黑社會本源文化，佢哋同革命份子一拍即合，亦都理所當然。

仲有一點要提提大家，當一個極權帝國走向沒落嘅時候，貪污舞弊情況進入失控的時候，其實地下經濟往往係會超越表面嘅地表經濟，上世紀90年代嘅蘇聯同今日嘅北韓就係好例子，地下經濟即係不合法黑市交易買賣活動，理所當然係由黑社會所控制嚕，20世紀初，清帝面臨崩潰狀態，地下經濟發展蓬勃相信亦都係必然，即係講乜呢？即係話你知，當時黑社會係有人又有錢！

1904年頭，日俄戰爭爆發在即，民族情緒高漲。黃興打算響長沙策劃一次武裝革命，計劃喺1904年11月16號，即係農曆十月初十，慈禧70大壽嗰日起事。佢哋打算放置炸彈行刺長沙重要大清官員，然後起兵佔領省會長沙做第一個革命根據地。黃興依照日本軍制編組革命軍，自己係主帥，劉揆一同哥老會頭目馬福益係副帥，湖南省內佈置就緒後，佢另外派遣其他人同其他秘密會黨聯繫，陳天華到江西游説防營統領加入革命，章士釗楊守仁駐上海聯絡，胡瑛同宋教仁喺武昌建立華興會支部。

相信當中好多名字大家都聽過，佢哋之後會成為辛亥革命同埋中華民國初期嘅領導人物，其實佢哋好多都係跟黃興起朵。王興依一次策劃嘅長沙革命，其實規模可能比唐常才1900年嗰次更大。

結果係點？下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #青島啤酒 蛋牛治】

😏19世紀末期列強瓜分中國，弱國無外交，大家可以睇到。一個國家要自立，要喺國際社會上有發言權同影響力，一定要有強大嘅軍事實力喺背後做backup。世界上有一班左膠和平主義者，認為軍事同暴力並唔係主宰國際秩序嘅第一主因，呢個見解一定係錯，從來祇有槍桿子出政權，人類嘅世就係咁簡單同膚淺。窮兵贖武固然唔啱，但係唔識保護自己或者冇能力保護自己，更加係大錯特錯。

🤔今次殺到嚟嘅係德國人，一伸手就要咗山東同膠州灣，從此以後中國有青島啤酒。其實成個十九世紀下半葉，基本上係「鐵血宰相」卑斯麥嘅時代（1815－1898），自從1871年德意志統一後，卑斯麥主宰咗成個歐洲嘅秩序，大德意志日爾曼民族嘅崛起，意味著大英帝國同民主共和法國最重要嘅競爭對手終於出現，卑斯麥在世嘅時候，全力收斂德意志帝國嘅巨大鋒芒，強權間嘅平衡尚且可以維持，但當佢死咗之後，整個歐洲正式步入戰爭嘅漩渦，第一次世界大戰嘅慘烈，同第二次世界大戰嘅空前破壞性，都係同德國人嘅崛起有關。

😜人亡政息，可以喺卑斯麥同慈禧太后身上睇到，卑斯麥一死，歐洲就大亂；慈禧太后死後，大清帝國亦都得返三年壽命。除咗軍事實力之外，強勢領導人喺一個國家裡面亦都相當重要。今時今日嘅中國，強勢領導人係中國國家主席習近平，過去幾年，佢將權力集中自己身上，其實我知道點解。佢一定讀過歷史，佢一定會明白玩法係點。有人話，近年美國將中國作為假想敵係因為習近平出現，但我話你知，就算有冇習近平存在，美國都一定會咁做。一山不能藏二虎，世界嘅霸主只可以有一個。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🌭

🌭

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【星期日特別放送】係宇宙俾我哋獨立思考能力

所謂哲學（philisophy），就係一啲吹到好大及好虛無嘅嘢嚟混淆視聽。聽住，137億年前(唔係150億)，發生大爆炸(Big Band)，在一無所有嘅虛無中，出現咗空間同時間。

如果宇宙創生嘅時間係1月1日0時0分，我哋可以得出一個「宇宙曆」，依照宇宙曆嘅時間線，重力凝聚星塵，第一顆星星出現響 1月10日。我們身處嘅銀河系於3月15號左右出現，地球生命之源嘅「太陽」誕生響8月30日。至於地球上嘅生命，則是出現響9月13日，大概響太陽誕生嘅二十億年後。然後，生命開始演化，克服咗重重難關，由單細胞變成衆數，我哋嘅遠祖響海洋裡找尋著下一步出路。

11月9日，生命開始呼吸、對周遭環境作出反應，甚至開始進食、生長、交配、繁衍……生命形式開始由簡單變成複雜，由單一化變成多樣化，由無意識變成有意識。

12月17日係精采嘅一天，因為生命開始由海洋伸延至陸地上，當其時海洋裡已經充斥著唔同嘅大型動植物，生命剛剛開始在陸上演化，森林、恐龍、鳥類、昆蟲…………全部都在12月嘅最後一週出現響宇宙曆日程之上，第一朵花，在12月28日綻開。

宇宙曆12月30日淩晨6點24分，小行星撞擊地球，導至恐龍滅絕。細小嘅哺乳類生物得以響大災難中倖存過來。

但響整個宇宙曆嘅漫長歷史中，仍然冇我哋人類身影出現，直至宇宙曆最後一日，即12月31日嘅最後一個小時裡，人類嘅進化先開始啟步，11時59分46秒，即宇宙曆的最後14秒裡，一切才被正式紀録下來，因為人類祖先發明咗文字，所有我哋認知嘅一切，所有我哋所知道嘅嘢，全響這個宇宙曆最後嘅一個小小角落裡誕生。

直至今日，我們身處嘅依個世界由我們人類作主宰，我們嘅未來，也由我哋嘅自由意志去選擇。我哋可以選擇生存，亦可以選擇滅絕，但生命總會找到出路，生命會以不同形式存在落去，當然生命形式也不一定係人類。

人類作為地球眾多物種嘅其中一個過客，其特別嘅係，我哋有其他物種都冇擁有過嘅發達大腦，大腦令我哋產生智慧，我哋嘅智慧，令我哋有獨立思考能力，從而認知自己係乜？令我哋能夠認知自己響整個宇宙洪荒歷史中嘅位置為何？亦能夠令我哋思考生命嘅意義究竟係乜嘢，對依個講法，我堅定不移。

咁點解要寫上面一番説話？我無非都係想指出兩點：

第一，我想指出人類嘅獨特性，人類意識在地球上出現，當然係一個非常偶然嘅產物，機率大概比連中100次六合彩頭獎更低，既然如此幸運嘅事情發生響我哋身上，我哋更加應該珍惜一次性嘅生命機會。態度唔可以太認真之餘，卻要活得似一個人，唔好似碌葛(或者社會碌葛)。當然你可以反駁，「妖！似碌葛就似碌葛喇，又有乜嘢關係先？反正宇宙到最後都會毀滅……」依個問題好吊詭，生命只有一次，你應該問一問你自己答案係乜？唔好問我，我無權同你答。依個問題亦係哲學大門條鎖匙（key），打開門可以行入去，但將會引發無限煩惱。反而永遠將門關上，冇眼屎乾淨盲，亦係一個唔錯既選擇，唔該你自己揀！

第二，既然偶然嘅演化令我哋有獨立思考能力，我哋更唔應該浪費佢，人要似一個人，唔似碌葛(或社會碌葛)，就因為我們可以獨立思考，依種能力令我們產生自由意志，亦因為有自由意志，人先可以有自由嘅選擇權，人之所以為人先可以被定義。否則一個人同石貝梨水塘一隻恒河猴冇分別，亦同一隻嬲屎嘅烏蠅冇分別，甚至同馬桶裡一舊沖極都沖唔去嘅屎都冇差別。30年前《李天命的思考藝術》依本本土哲學巨著，就係講依個問題。

*結論係：「人嘅獨特性，在於人可以獨立思考；亦因有依個獨立思考能力，人先可以被定義為一個人。」

(其實依個定義只係我自己為「人」所作嘅定義，你可以唔buy都得。但如果你唔buy，以下嘅論述一啲意義都冇)

節錄【碌葛男人嫁得過】

😎【碌葛男人嫁得過】

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十二回）

執筆嘅時候 #李卓人 敗選，#馮檢基 先生剔票成功，當然，就算李卓人當選都改變唔到啲乜嘢。當日 #希特拉 上臺嘅時候，係用選票來上臺嘅，係德國人民支持佢成為德國嘅領袖，當然亦係德國人民利用選票，用民主嘅形式選出一個帶佢哋入無間地獄嘅領航員。有句說話講得好啱：

「條路自己揀，仆街唔好喊」

未講1904年 #黄興 #長沙起義 結果之前，先講講 #奪命書生。其實響孫文響大朵之前，参予過百日維新嘅 #康有為 同 #梁啟超 先係中國革命嘅代表人物，但佢兩位始終同 #劉晶 光緒冇辦法割斷，保皇概念根深蒂固，康有為更加以大清遺民自居，梁啟超嘅學養同埋見識都係康有為之上，後來佢哋師徒決裂，梁啟超曾經獨當一面，成為代表中國新時代嘅革命領袖（起碼喺國際傳媒同輿論層次上），不過佢始終係真讀書人唔夠激進，1903年調頭轉向，捨棄暴力革命的主張，支持君主立憲，佢嘅行為令到孫文獨攬革命熱潮嘅領導權。

奪命書生籌款的確有一手，1903年頭佢就喺檀香山發行過「#愛國債券」，每股10美元，革命事業成功之後，可以以每股100美元贖回，之後有冇兌現冇人知道。但絕對可以相信，如果孫文身處現代香港，佢一定係一個玩財技好叻嘅 #殼王。

黃興打算喺1904年11月16號響湖南長沙起義，革命用嘅軍火已經喺上海買到（又係0005上海），佢哋話參與起義嘅人有成10萬。但係呢次起義未發生之前，已經俾二五仔篤爆咗！10月24號，湖南當局下令逮捕黃興，黃興收到風先閃咗，而其他人好似 #宋教仁 咁，當局亦都搵唔到具體證據拉人封艇，結果參與革命嘅學生領袖好多只係被開除學籍就咁算數，由此可見，當時由 #張之洞 揸旗嘅湖南地方政府當局嘅處事手法都好現代化同唔殘忍，換咗後來嘅 #國民黨 同 #共產黨，使唔使同你講咁多道理呀？即刻拉你入後巷打靶啦！

後來黃興都曾經落網，不過佢死口唔認冇供出自己個名，當局就放咗佢（真係慈禧=兒戲），之後黃興經由上海法租界，逃亡到日本，但響日本，黃興又知道湖南 #哥老會 #馬福益 正籌備新一輪起義，於是佢又潛逃返中國，攞起支槍想去前線衝，佢亦曾經響途中，同大清士兵駁過火，但係未到位，馬福益已經被當局拉咗，義始終冇起過，於是黃興又著草返去日本，繼續逃亡。

你睇吓黃興，就真係勇武喇！吓吓要上前線，吓吓要真刀真槍搏命，堅到爆。1905年王興流亡日本，成為咗東京中國革命學生嘅著名領袖。講番從1900年惠州起義失敗後，到1903年，孫文都係住喺橫濱，1903年至1905年7月佢環遊世界，到處籌款同宣傳革命理念（上文已經提及），1905年7月佢返到祖家日本，造就咗佢同黃興嘅世紀性碰面。

你可以咁樣去理解，當時孫中山係代表國際華僑金主嘅勢力，而黃興則係土炮陀地，坐擁兩湖革命組織力量。佢哋響1905年7月28日《#二十世紀之支那》雜誌編輯部進行第一次會議。會議嘅內容係黃興希望將當時大清國內同日本嘅各個革命團體合而為一，組成一個更強大、組織性、紀律性更強嘅革命組織，大家各有各搞，真係好難成事。於是乎，兩個人響7月30號東京赤阪區內田良平屋企，宣佈成立一個新革命組織，叫中國同盟會，簡稱「#同盟會」。

同盟會有一個誓詞，原文係：

「當天發誓，同心協力，驅除韃虜，恢復中華，創立民國，平均地權，矢信矢忠，有始有卒，如或渝此，任眾處罰。」

同盟會嘅成立，對中國嘅整個革命事業嚟講，產生咗決定性嘅影響。從此以後，每個游離嘅革命團體，開始俾一個組織、畀一種理念收編歸納起嚟，成為一股更強大的革命武裝力量。推翻滿清，建立 #中華民國 開始擺上歷史嘅 Agenda。之後，孫中山更加要強化中華民國嘅建國理念，佢開始構思一套新嘅意識形態，加強革命宣傳，呢個意識形態，呢個主義，就叫做「#三民主義」！

#一枝穿雲箭千軍萬馬來相見！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #任人魚肉 蛋牛治】

😏恭喜發財，豬年進步。

😜每年新年，大家都希望好過舊年，人之常情。但係大家問心嗰句，21世紀後，唔係一年好過一年，係一年衰過一年，今日講呢啲嘢，的確唔啱時候。但係冇辦法，我真係有感而發。

😜香港係一個好地方，係一個富裕嘅地方，但係大家會發覺，錢越嚟越唔見使，物價越嚟越高，高得令人難以接受，工作時間日漸加長，工作壓力亦都隨住時間推移愈來愈大，但另一方面，機會則不斷減少，一切資源只係不斷集中喺少數人、或喺更少數人手上面。點解會咁嘅？其實簡單啲講，就係個世界印得太多銀紙（量化寬鬆），我成日都話，如果印銀紙可以解決問題，世界就無問題。可惜，我哋除咗印銀紙之外，真係諗唔到有咩方法解決世界嘅問題。大概，呢個就係資本主義嘅終極問題。

😳大年初一，悲觀嘅說話唔好講太多，總之大家嚮前看。我相信人類係有足夠解決所有問題嘅智慧，我哋唔肯去解決，只係問題未真真正正嚟到面前，我相信，響未來當關乎存亡一刻出現，人類係會懂得團結一齊，共同攜手，達到共識，解決所有。我始終對人類抱有希望，我始終對自己抱有希望。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

正評留名，值得買書

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十三回）

同盟會嘅成立，係為咗統合同收編一切游離嘅革命組織，團結就係力量，分裂就會比敵人逐個擊破。呢個真理，香港人當然完全唔明白。取得議席，就係抗爭勝利？呢個係邏輯上嘅基本錯誤。你想間公司執笠，又想間公司繼續出糧俾你，仲要高薪厚職，邏輯學上面，我哋叫二律背反。

講番奪命書生，同盟會成立，仲有一套主義要配合。「主義」依家嘢非常之咁重要。當年蔣介石北伐，就係贏咗有個主義響手，先抽低其他軍閥取得0005上海；共產黨最後能夠取得江山，都係全靠有馬克思主義，否則出師無名，好難團結民心，講mean啲，冇個主義冇個口實，好難推後生仔上戰場掘地雷。

要嘅係一個意識形態統合革命力量，孫文提出嘅意識形態就係「三民主義」（Three Principles of the People、Three People's Principles，又稱「孫學」Sunology）。三民主義嘅雛形係孫文流亡倫敦睇見大英帝國嘅繁榮同制度所創造，同盟會成立嘅同年1905年8月，佢哋出版大型政論機關刊物《民報》，孫文響《民報》創刋詞首次發表「民族」、「民權」、「民生」三個主義，主張同時進行民族革命、政治革命同社會革命，推翻清朝君主專制制度，建立中華民國。從此以後，同盟會完全同君主立憲割斷，對清帝國政府嘅內部政治改革完全加以拒絕，一條路，發動暴力革命，直至推翻滿清改朝換代。

但當時三民主義是以「三大主義」稱呼，直至1924年國民黨北伐前，「三民主義」依個名先真真正正被確立，納入《中華民國憲法》第一條內容，成為蔣氏國民黨唯一正統同正確嘅黨國合一意識形態。

1905年時，三民主義雛形所強調嘅係「中華民族」同「平均地權」兩個政治概念。前者以意識形態宣傳大漢族本位主義，一方面係要將「反清復明」嘅漢人傳統重新喚起（對統合收編清帝國內地下勢力，即黑社會所必需）；另一方面係重新賦予清國人另一個新身份，即係話，如果你唔想做清國人，你就可以成為中華民族一員。呢個身份認同嘅玩法同今日香港好似，你到底係「香港人」定係「中國人」先？身份認同相當重要，因為認同身份相等於認同政權。以前更加重要，因為你認同政權，等於願意上戰場掘地雷，唔想掘地雷？則可以捐錢。

「平均地權」四個字，曾經出現過響同盟會斬雞頭燒黃紙嘅入會誓詞裡面。清帝國嘅衰敗，源於200幾年前八旗子弟圈地，從此以後，國內可耕土地集中響滿蒙貴族同大地主手上，一般貧苦百姓都相信，佢哋嘅苦難同埋貧窮係源於冇自己嘅田地可耕，「耕者有其田」（現在香港係居者有其屋）係每一個窮人嘅希望。如果「中華民族」概念係用嚟收編知識份子高端人口嘅口實，咁「平均地權」就係用嚟收編人數極度誇張嘅低下階層農民人口。事實上平均地權就有小小共產主義烏托邦意味，難怪之後，蔣氏國民黨可以同史太林蘇聯一拍即合，其實兩者嘅本質都係搶人哋嘅嘢當自己嘅嘢用。

當然平均地權依個概念，共產黨更加玩得出神入化，唔單只要分地，仲要鬥L埋地主（並非時下流行一種撲克遊戲），國民黨最後打輸國共內戰，退守臺灣，亦完全係呢個位。

中國要去到1979年鄧小平搞開放改革，先至完完全全唔再係一個農業大國（今日更加唔係，農作物要由美國進口），1979年前，中國仍然係一個以農民人口為主嘅超巨大國家，所以得到農民嘅支持，基本上就可以得到政權同穩定政權。但係呢個咁重要嘅大道理，20世紀初期好多人仲未明白，後來有一個人睇通睇透，結果佢玩曬，呢個人叫毛澤東，你千祈唔好當佢傻。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

Facebook【常威專頁】

【大清亡國關 #戊戌政變 蛋牛治】

😏今集講劇本問題，戊戌政變有一個民間流傳嘅劇本，忠奸分明，好有肥皂劇氣氛。但事實上，喺政治嘅世界裡面，往往係黑白不分，冇所謂絕對正義，亦冇所謂絕對邪惡。60年代初期，送去越南打越戰嘅美軍，大部份都係抱住捍衛自由世界唔畀共産主義侵蝕嘅崇高理念，同樣喺叢林裡面比橙劑毒害嘅共產主義遊擊戰士，一樣係抱住抗拒帝國主義者侵略嘅崇高理想，大家冇話啱定錯，只可以講，嗰個仲係一個黑白分明嘅時代，作為一個人，仍然可以選擇自己所站立嘅位置。

😜嗰個黑白分明嘅時代已經無聲過去，現代世界先至係一個完全灰色嘅時代。由於資訊太發達，世界嘅操作環境已經變得無比複雜，每一樣事情都同其他事情連結喺一齊，千絲萬縷，無法割斷，正義同邪惡混雜發生，黑白交織，再冇人知道自己係黑定係白。正如最近金融大鱷索羅斯講，佢話習近平喺世界上最邪惡嘅人，但係我真係想講，出自你把口，就真係非常可圈可點。索羅斯長期以來為地球人帶來嘅災難同痛苦，我諗一定比習近平大。

😳身處一個咁樣嘅時代，我哋應該如何自處呢？答案仲有一個，不假外求，訴諸內心。人性，一個個體內在觀照自己心靈深處嘅尺度，大概就係一把量度灰色世界正邪距離之間嘅規尺。呢個已經係個體當道嘅年代，每一個個體應該有自己獨立思考嘅能力同想法，世界能否邁向更美好？就要睇吓人性本身嘅韌性同持續性喺邊度？

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十四回）

奪命書生同黃興結盟，地點係響日本，其實辛亥革命，亦係由日本人一手促成。另外新興嘅革命組亦都改變咗佢哋嘅行事方法，革命行動主要以行刺滿清主要官員為主，刺殺係20世紀初期嘅革命潮流，俄國年年都有人死，而且世界各地都不斷發生，1914年爆發嘅第一次世界大戰，亦係因為奧匈帝國皇太子響薩拉熱窩被塞爾維亞人行刺而點著大火頭。

根據日本學者實藤惠秀嘅研究，1906年，亦都係同盟會成立之後到1911年武昌起義成功之前，一共進行過五次暗殺，七次武裝起義以及兩次「新軍」嘅叛變。刺殺行動之中，就以1910年一代美男汪精衛行刺攝政王載灃失敗事件最為轟動，佢首「慷慨歌燕市，從容作楚囚；引刀成一快，不負少年頭」名詩，就係佢被捕之後判死刑前所作嘅，汪精衛平反系列一定會出，大家放心！

另外，1905年後，喺東京中國留學生組織所出版嘅中文革命刋物亦都大量增加，上次講過同盟會嘅機關刊物《民報》，除此之外，1911年前，至少有48種新刋物面世，呢啲鼓吹革命思想嘅刊物，對當時嘅中國留學生影響深遠。1911年，3月29號廣州起義嘅黃花崗七十二烈士之中，有8個係由日本回國嘅留學生，同年10月30號雲南起義，40個軍官當中，31人畢業於日本軍校。咁你話喇，日本對辛亥革命幾重要？之後冇人敢提喎，就當冇件事發生過咁，近代史？春袋屎。

叉開一筆，之後主宰中國廿幾年嗰班杏加橙北洋軍閥，好多都係日本軍校畢業，打袁世凱嗰位大英雄蔡鍔（1882-1916），本身就係一個同李登輝先生一樣，係一個90%日本人。仲有啊，冇日本侵華戰爭，中國共產黨亦都永遠唔會取得執政地位。

講返同盟會，同盟會主要聯盟份子係興中會、華興會、光復會同愛國協會四個團體，成立初期同盟會只有300多個成員，孫文被選為總理，1906年，一共有960人正式加入組織，但孫文嘅自傳就講「同盟會成立後不滿一年，加入會員人數即已超過萬人，且在各省廣設支部」，所以話，孫大炮，其實名不虛傳。

當革命力量喺日本東京、日本政府秘密支持下不斷滋長嘅同時，大清王朝完全冇X辦法抑止，鬼叫你窮鬼叫你冇兵鬼叫你打敗甲午戰爭？豆斗繼續掌握最高權力，劉晶繼續做紙版人，以載灃（1883-1951，溥儀老豆）為首嘅新一代滿清貴族力量成形，整個大清帝國繼續快速現代化步伐，1905年正式廢除咗響中國行咗千幾年，捆綁所有讀書人知識份子眼光視野嘅X佢老母仆佢個臭街萬惡考試制度：科舉！

個人好相信，如果乾隆爺150年前肯廢科舉，根本整個世界都已經是中國人的了。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #康有為 蛋牛治】

🙃大清亡國嘅故事發展到康有為出場，康有為係一個晚清歷史上重要嘅人物，但佢嘅重要性並唔係因為佢做過啲乜嘢，而係佢用自己支筆將自己嘅重要性鋪陳出嚟，簡單啲講，就係自我宣傳，就係作大，就係將好多冇發生嘅事變成歷史。中國近代史嘅墮落，康有為絕對要負上極大責任。

🙃作為一個文人，作為一個揸筆搵食嘅文棍，康有為將自己提高到一個冇人可以到達嘅高度，這一點佢係成功嘅，以現代香港人角度去睇，佢係一個成功人士，走精面，出古惑，作假吹大，以最少嘅成本，獲取最大嘅報酬。但由歷史角度去睇，這種人作出嘅遺害係最大。

🙃好高興係生命有限嘅時間裡面，能夠細讀歷史。中國歷史非常有趣，有趣嘅地方係太多假嘢，太多人老作，你想知道真相撥開迷霧，好多時候要靠自己。情況就好似睇緊一部推理小說咁，內中嘅趣味，不足為外人道也。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

Live

終於live到

可否多講一下你的見解 ？ 如果大清在乾隆時期廢左科舉 ？ 世界會變成點？ 謝謝

【星期日特別放送】社會碌葛嘅社會任務

😃講返社會碌葛，社會碌葛一定要生存響一個社會裡面。社會(Society) **點解成日要響啲人人都認識嘅詞語後面加個英文字呢？咁係咪高檔啲呢？係咪有服說力啲呢？但係又典解英文書裡面嘅詞語後面又冇個括弧加個中文字呢？例如Society （社會）** 社會係由人類群居所組成嘅有機體，係一個舞台，讓人可以上台表演或存在。成群人聚埋一齊唔係社會，痴痴呆呆坐埋一檯亦都唔係。你黃昏時份去郊外，頭頂有一大推蚊蠓嬲吓嬲吓，佢哋亦唔係一個社會結構。

😎一個社會結構，必需有「制度」同「秩序」存在。

😀人類典解要製造社會依樣嘢先？理論上，人類可以獨立生存，自己打獵種菜搵嘢食存活，或者以「家庭」同「部落」形式作為生存單位。但隨住時間推移，人類嘅生活內容愈來愈複雜化，人類所需要嘅生存物資愈來愈多，一個個體絕對唔可以靠自己力量生產一切自己生存所需。諗諗，你總唔可以自己整一部I-phone或Samsung畀自己用吧？但現今世代，冇智能電話我哋是不可能生存嘅！因此，我們必需同旁人建立生產經濟關係，大家互換物資，我種香蕉、你種大樹菠蘿，咁大家就有香蕉同大樹菠蘿食，社會個概念，大致上就係咁樣出現。

😁起初，大家以物換物，我三條香蕉換你一個大樹菠蘿，後來，事情慢慢複雜化，生存物資種類愈來愈多，人嘅欲望亦愈來愈大，生產關係亦愈來愈複雜……最終導致貨幣出現，方便記帳、評估價值、製造信貸。但係貨幣金錢明顯係萬惡嘅東西。社會響金錢作為紐帶下成形，終於建立起我們今日身處嘅世界模式。社會有大有細，細嘅幾十萬人，大嘅成千萬人，但大致上運作模式都非常相似，不外乎都係以金錢作為血液，令整個經濟有機體不斷膨脹發大出現泡沫，直至一日爆煲為止、然後冼牌再開始。

😇如果你問一個香港廢老(最好上晒岸嗰亭)，一個社會最驚係乜？廢老會答你：

😡「亂！」

😡冇錯！一個社會最怕就係亂！

😁所以社會建立，成班人聚埋一齊生活(無論自愿或非自愿)，共同約定俗成使用金錢交易(無論自愿或非自愿)後，一定要創立制度去規管所有人，為咗乜？為咗建立「秩序」囉，「秩序」一旦存在且運行正常，個社會就唔會亂。否則，亂就好大件事！

😎舉個例，住響你對面有條日日打機嘅廢青，有一日走入咗你屋企，攞走曬你啲錢，仲順手殺埋你老豆老母家姐細佬同你養個竇倉鼠，然後拍下個蘿柚就離開？之後完全冇事，廢青仲過得好開心，日日仲對住你笑若無其事咁講早晨。咁仲有皇法咩？如果上述事件你覺得非常唔妥或非常不安，咁你就係認同「秩序」係有幾咁重要。

😎再舉一個例，2014年夏天，香港有班人要求香港要有真普選(其實香港嘅選舉制度已經係世界上最公平公開公正嘅選舉制度，佢哋嘅訴求完全多舊魚)，於是佢哋發動佔領中環運動！你睇，當時香港幾咁亂吖，啲學生哥學生妹周地訓，成個中環烏煙瘴氣，交通又擠塞，又搞到啲大肚婆老人家趕唔切去醫院生仔同覆趁，上曬岸嘅廢老仲話，佔中搞到啲乖乖後生仔冇嘢做冇工返，啲股同啲樓又跌，成個香港好似返番去三年零八個月日本皇軍佔領香港咁，經濟差啲崩潰，幾銀咁大件事呀！所以，「秩序」依樣嘢你話幾重要呢？

😱(如果你對佔中真係有上述想法，恭喜你！你已經完全進入咗社會碌葛既思考領域……)

節錄【碌葛男人嫁得過】

😎【碌葛男人嫁得過】

終於追到live,
多謝常公子

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十五回）

咁X辛苦讀書為左啲乜先？

搵份好工？改變自己嘅命運？改變自己嘅階級？上述嘅嘢都冇錯，今時今日亦都冇改變過。當然做唔做到又係另一回事，今日世界，老竇身家一定比一個PHD更值錢。我好朋友周顯講過，有錢人嘅地位嚟到現在，係到達史無前例嘅高峰，資本掌控一切，財閥亦都超越咗國家地域同政治嘅限制，你睇李嘉誠就知。

但係響古代，讀書係一般寒民（窮L）嘅唯一出路，考科舉中狀元做官改變命運，係唯一嘅玩法。所以百日維新，劉晶毫無準備下廢除科舉，造成社會上嘅巨大動盪係理所當然。到咗1905年，經過八國聯軍入京，大清被逼全面開放貿易，同整個世界資本主義市場接軌，某程度上亦都確立咗廢除科舉嘅合理條件。於是1905年，科舉呢個阻礙清國現代化同埋矇蔽知識份子雙眼幾千年嘅仆街制度，終於要徹底粉碎。

豆斗係聰明人，做事合理。仲未廢科舉之前，佢就逐步建立起另一套教育系統，令到廣大讀書人唔需要經過科舉都可以有前途（或者睇到有前途就夠），呢個時候，大清國內已經建立大量新式學校，新嘅教育制度係同外國勢力入侵、同庚子賠款有關，好似北京嘅清華大學，上海復旦大學交通大學，就係由庚子賠款同外國人所創立。響新式學校裡面，除咗傳統嘅儒家經典，仲有大量西方科目教授，好似英文，科學，地理，數學等等，學生要穿上校服、守校規、學校有圖書館有醫療室有體育室，舊有事物一夜之間消失無影。1905年廢除科舉嘅時候，全國嘅新式學校已經接近五位數字。

除咗帝國國內進行大刀闊斧教育改革，帝國亦都鼓勵學生出國留學，之前已經講過，美國同日本就係當中最大嘅推動者。（問心嗰句，真正嘅帝國主義侵略者，我常公子個人認為係紳士大英帝國同埋民主自由平等嘅法國，美國同日本某程度上真心為清國好），窮學生，出國政府仲有獎學金援助，1902年之後，大量學生出國留學，單單去日本讀書（受軍訓），人數就接近一萬人。

當然你去到日本成為咗革命份子，又係另一回事。呢個世界針冇兩頭利，你要個國家現代化，就要承受政權動搖嘅風險。20世紀初期嘅大清帝國正處於呢種兩難局面，一路行嘅愚民政策再唔再work，大清其實係唔見棺材唔流眼淚，如果響康雍乾盛世三代，就有以上嘅覺悟，大清帝國可能已經成為咗亞洲第一強權。又當然，如果一早接受西方文化，大清可能又已經亡咗國好耐，又或者好似印度咁成為大英帝國嘅殖民地幫手種鴉片。

真心。

講管治手腕，現今中國共產黨真係一流，每年大量留學生出國，接受西方文化自由民主平等理念嘅洗禮，但係佢哋回國之後，不但冇動搖過中共嘅極權統治，反而成為咗中共極權統治嘅最大助力。難怪特朗普講，每一個中國留學生都係間諜，某程度上佢又講得冇錯嘅。中共做得咁好全部係意識形態工作，你唔理意識形態係乜，Sorry，我冇辦法幫你理解歷史。

講返轉頭，大清亡國係唔係因為國內文化水平上昇而直接引發？事實上又未必。歷史一直在更新資訊，近年嘅高階歷史研究，紛紛指出真正將大清國運送入絕路嘅人其實係曾國藩，因為係佢首先創立地方民兵制度打太平天國，創立基本上有外國資金支援、完全不受中央政府管轄嘅地方軍紳民兵制度，呢種模式無疑係為大清掘墳。

1901年嘅東南互保機制，更加將整個大清國一分為二，南方地區只係名義上同大清政權掛鉤，其實內政已經同大清北京中央政府割斷，其時清國真正嘅財金中心仍然係大上海。再之後一大串日子，大家著眼點並唔係北京，而係如何爭奪上海。例如1927年蔣介石北伐終站就係上海，理由係乜？因為只要攞到呢個大錢罌嘅控制權，一切就可以水到渠成。

馬克斯講得冇錯，資本的確係掌控一切。如果你讀歷史唔講錢，我相信你一定會大錯特錯。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】

我多謝你就真

買本書捧下場啊

碌葛嫁得過怕睇唔明,
btw, 常公子同講比利時個雅士豪係咪同一個人?

🤡no

好好睇

噉叫多啲人捧場啦

【大清亡國關 #梁啟超 蛋牛治】

🙃新年假期，都喺屋企煲Netflix嘅史詩式紀錄片【越南戰爭】，全套十集，共18小時，高度推薦（呢啲高汁嘢，喺香港嘅電視臺同媒體永遠唔會睇到），睇完好難過，為美國人而難過，亦為越南人而難過，無數性命付出，到頭來，大家都係玩咗一個遊戲，戰爭遊戲，意識形態遊戲，當時美國係驚共產主義赤化亞洲，所以出兵越南，但共產北越最後取得勝利，贏咗之後，到咗今時今日又放棄咗共產主義行資本主義市場經濟，你話件事幾咁吊詭呢？呢場延續咗十年嘅無聊戰爭，冇最後嘅贏家，但有最後嘅輸家，輸家又係兩個國家嘅民眾.......

🙃越戰同香港都有關係，因為越南戰爭產生大量越南難民，佢哋喺70年代中期同80年代源源不絕坐船走難嚟香港，香港係亞洲唯一一笪地方作為第一收容港，聯合國爭香港嗰條難數，好似到咗最後都冇還。而香港為越南難民做咗咁多嘢，保障咗佢哋嘅生命同安全，但事後我又唔見成班最後移民咗去美國歐洲嘅越南人大大聲多謝香港人一句，反而有人仲屌，響香港難民營過住啲好差嘅生活條件，你老母個臭化，當時你又唔見新加坡、馬來西亞、泰國、菲律賓、印尼、臺灣同中國大陸收容你哋？

🙃可能我已經係一個老屎忽，我覺得，受人因果要千年記，我永遠都會記得伊莉莎白女王二世、麥理浩、尤德、衛奕信（唔係陳奕迅）、彭定康對香港人所做過嘅一切。越南難民，你哋真係欠咗香港人。

♎【#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！💪

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

兩日live 左，辛苦晒常威

儲咗兩個星期 就快到戲肉

有keep住睇同比正皮 加油!

我要文呀

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十六回）

上一節講到豆斗廢除左捆綁中國知識份子眼界千幾年嘅科舉制度，其實係清國正式邁向現代化嘅里程碑。同一時間發生嘅，仲有媒體新聞自由問題，當時未有互聯網，未有電視收音機，文字係唯一傳播思想同埋意識形態嘅重要統戰工具。歐洲大陸嘅報業文化響19世紀上半葉已經發展蓬勃同漸趨成熟，但對守舊嘅大清帝國嚟講，報紙雜誌刊物，絕對係新事物、新挑戰。

上次已經講過，喺日本東京大量中國留學生同埋反動分子出版不同刊物宣傳中華民族革命，響清國上海嘅法租界英租界，亦有人辦報發表文章，鼓吹暴行革命。1903年，一個叫鄒容嘅人，佢響上海租界一份報紙《蘇報》發表一篇長文【革命軍】，鼓吹暴力推翻滿清政府，豆斗大怒，要求手下將由鄒容引渡出租界受審，但上海租界拒絕清政府要求，最後案件響租界內嘅西方法庭審理，結案《蘇報》被查封，鄒容監禁兩年，服刑期滿，驅逐出境。但係鄒容入獄一年後就病死咗，成為咗革命先驅烈士……

嗯？係咪似曾相識呢？

呢啲事好似今時今日都繼續發生喎，百幾年過去，其實有啲嘢某啲玩沄真係冇乜變過。難怪有人話來生不做中國人，做中國人真係冇乜好處，又駁唔到嘅。

去到1903年，豆斗全面西化嘅新政推行，中文報刊急劇發展，只要你有資本任何人都可以辦報。官紳商民同民間團體，創辦嘅報紙就遍佈全國60幾個城市出版，當中有唔少都係反動聲音。呢個時候有人建議豆斗立法壓抑言論自由，甚至要求禁止派留學生到日本留學，但豆斗全部反對，因為佢真係唔想開倒車行回頭路。

又舉個例子，當時天津嘅《大公報》（咪係今日香港嗰份大公報囉）不斷發表文章評擊天津陀地袁世凱，袁世凱都冇X佢辦法，只能夠下令禁止郵局投遞大公報，禁止公務人員閱讀報紙。畀著今時今日，一早封咗你份報紙，拉你入秦城坐監喇。Sorry，我講錯，反對中共嘅報紙根本冇可能響內地出版喎。

中共嘅處事手法，係唔會等到問題發生先至想辦法解決，佢根本唔會比問題出現，香港嘅「港獨問題」就係最佳例子，撲殺於萌芽之前，唔會畀任何空間你發展，一切就好辦事，唯物主義者嘅處事手腕就係咁辣，understood？（過去式）

仲有幾年命嘅老佛爺豆斗，的確對當時帝國媒體嘅言論作出最大限度嘅容忍。可以睇到，某程度上，二十世紀初期嘅大清帝國，的確係言論自由百花齊放嘅世界，仲要記住，「百花齊放」唔係為咗「引蛇出洞」……

過去20年，香港嘅言論自由空間被不斷收窄。我哋嘅不滿同埋抑鬱，係嚟自我哋本來係身處一個言論自由嘅世界長大，九七之後，內地中央政府亦唔係非常刻意抑壓香港言論自由，佢哋只係將佢哋一直行緊嗰套加諸響香港人身上，其實並唔係大辣，甚至係只係十小辣。佢俾空間你講嘢，只要你唔好超出佢可以容忍嘅範圍OK（否則PK），當然佢畀嘅言論自由空間係一年一年咁樣收窄，到咗2047會窄成點？冇人敢預言？我常公子預言話你知，如無意外，香港會變成同所有內地城市一樣尺度。

你今日唔去反抗，你今日唔去爭取，任由佢溫水煮蛙，慢火煎魚，細水長流，他日洪水滔天，或者我哋呢一代已經唔響世界上，受害者會係下一代人再下一代人。所以我成日都話我哋呢一亭六、七十年代出世嘅人真係好仆街，就係咁解。

係啊，我都係一個仆街。不過話分兩頭說，有一班仆街組成嘅社會冇言論自由又係理所當然嘅，係咪先？而且做奴隸先至活得心安理得，先至活得快樂，係我哋中國人先明白內裡有幾正嘅啫？

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】
C3hjDwAAQBAJ

【誰偷走了我們半塊芝士】
_0NtDwAAQBAJ

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

亂啦

常公子覺得自己既意識形態係點?

我以前是一個左膠，一個大中華膠，我不怕認。人有立場是一件好事，沒有立場的人才是最可怕。

因為沒有立場的人，不知道自己在幹什麼，世界嚮左走，他會嚮左走，世界嚮右走，他又會嚮右走。大災難很多時候是這樣發生的。

依家都係嗎？

不堪回首

【大清亡國關 #公車上書 蛋牛治】

🙃「公車上書」係晚清著名歷史事件，一群知識份子上書中央，要求政治改革，挽救國家於水深火熱。呢個亦係中國政治嘅傳統，之後嘅日子類似嘅事件發生過好多次，同我哋最近嘅係1989年六四事件，其實六四，基本上同公車上書非常相似，1989年，開放改革十年後，社會上貧富懸殊，貪污問題嚴重，造成極大嘅社會不公平現象，民眾開始懷念毛澤東時代嘅平均主義，當然，最後以流血結束，之後萬馬齊暗，集體沉默，一齊姓資，亦符合中國政治嘅固有傳統。

🙃星期日2月10日，英國著名中國政治專家馬若德（Roderick MacFarquhar）逝世，終年88歲，佢同費正清合著過《劍橋中華人民共和國史》，亦有《文化大革命的起源》三部曲，上述兩本書，我買咗未睇，我只睇過馬若德嘅《Mao's Last Revolution》部份內容，一句到尾，大師級作品，可與磁力王霍布斯邦（Eric John Ernest Hobsbawm）同 我心裏面嘅最偉大歷史學家楊繼繩相提並論，要研究中國共產黨同中國現代史，佢嘅作品唔可以唔睇（曬），我會努力。

🙃好開心，常公仔頻道越嚟越多人睇，睇嚟我同阿潮可以繼續玩落去，我曾經講過，我想一直寫中國歷史，一邊寫一邊學，直至寫到去開放改革前王光美接劉少奇骨灰為止，照目前嘅進度，呢個計劃可能會超過十年，跨越2029，我並唔知道自己有冇咁嘅持久力？我亦唔知道政治氣氛容唔容許我繼續寫落去？或者有一日，忽然拉人封艇，所有關於常公子嘅一切會突然被消失，但我唔驚，我一早已經有心理準備，如果真係咁樣發生，亦符合中國政治嘅固有傳統。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上1000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

其實劉晶都未必係蠢，
咁細個就登基，好多人情世故佢未必識，
世邊啲人就算唔係個個奉承佢，
起碼都唔敢鬧佢。

甲午戰爭主戰係不自量力，
但可能平時李鴻章想拎funding 時吹到支艦隊天下無敵咁，

百日維新雖然好急進，
但廿令歲既年輕人係血氣方剛，
加上國家又真係內憂外患，
起碼佢想行個方向係正確既

【常威西史】慈禧平反系列（一百五十七回）

中國人討論歷史都有個壞習慣，就係好鍾意將責任推曬喺一個人身上，就以 #豆斗 為例，有人講中國人嘅災難史，就係豆斗40多年嘅大清統治史。呢個講法好有問題，或者係嚟自於中國歷史由 #司馬遷《#史記》開始，就係用人物嚟做「單位」演釋。問心嗰句，唔通大清亡國就因為一個慈禧太后？其他人完全冇責任？

歷史的確係有人去組成，不過並唔係個別一個人。而係每一個生活喺歷史脈絡中嘅個體，都對歷史有某部分推動嘅責任。用佛家嘅講法叫做「#共業」。世界嘅形成，係由每一個個體嘅個別行動堆積結集而成，所謂領導人，某程度上只係代表咗整個國家同廣大人民嘅 #集體意識。

呢份集體意識唔係一定要用選票達成，所謂民意本身，亦都唔係單單反映喺選票數目字上。有時候自由民主國家，選票反而成為咗執政者為所欲為最大嘅口實。「我由人民選出嚟，係人民授權我統治國家」，#二次世界大戰 嘅人類大災難，#希特拉 #納粹黨，#意大利 #法西斯 #墨索里尼 同 #日本 #東條英機 #軍國主義，背後其實都有十足十民意同選票支持。

尋晚喺屋企睇netflix節目《#納粹屠殺隊》，由1941年開始，納粹黨開始大規模清洗歐洲猶太人，一場人類歷史上最殘酷嘅滅族屠殺正式開始。由 #希箂姆 主理嘅納粹 #黨衛軍 同 #秘密警察 主力負責執行屠殺任務，但係發生喺整個歐洲大陸不同地域嘅屠殺事件，參與者並唔係單單係德國人，好多時候係德國黨衛軍頭目到達當地，連同當地警察，以及招募當地人組織成一支支屠殺隊負責屠殺當地猶太人。

呢啲事當時喺整個東歐不停發生，羅馬利亞，拉脫維亞，保加利亞，烏克蘭，匈牙利……血跡斑斑，但事後好多人逃避咗殺人刑責，反而將罪行全部推曬喺德國人身上，德國人就將罪行推曬喺納粹黨身上，即推曬係希特拉一個人身上。

其後 #紐倫堡大審判，對呢啲個別國家參予大屠殺嘅警察民眾，追究甚少。甚至唔少手上沾滿猶太人鮮血嘅兇手，以受害者自居，同猶太人一齊企到響畀德國納粹迫害嘅位置上發聲。個節目講畀我知，納粹響呢啲國家組成屠殺隊，所招募嘅警察同埋民衆，好多唔係被迫，而係自願參與，佢哋一方面將殺人當成一份工咁打，收取德國人報酬，另一方面心裡面都仇視猶太人，德國只係俾個機會佢哋發洩對猶太人嘅仇恨。其實我唔明點解猶太人咁黑人憎？或者佢哋普遍都係比較有錢啲掛？

歐洲納粹屠殺隊殺嘅並唔係侷限於猶太人，仲有戰俘、共產黨、吉卜賽人、社會上嘅反動分子或低端人口（傷殘人仕）。總之睇唔過眼就殺，採取「有殺錯，冇放過」嘅態度，仲有佢哋採用嘅殺人方法非常唔人道，而且被屠殺嘅人，大部份都係老人女人同細路仔。

對於500萬猶太人大屠殺事件，我常公子到咗今時今日仲未能夠完全理解到當中嘅歷史脈絡，我係唔明點解會發生？同埋點解可以發生？希特拉納粹黨仇視猶太人只係個起點，真正個別執行者佢哋內心諗緊啲乜呢？單單仇恨同歧視嘅力量，係咪真係可以去到咁大呢？

歷史本身係一面鏡，係一個教訓。放返喺今時今日嘅世界。「#反猶主義」嘅日子已經過去，取而代之係另一個民族，西方世界早喺十年前開始，已經將呢個民族放喺佢哋嘅對立面上看待，呢個民族就係我哋 #中國人。我絕對唔係話中國人會步上猶太人嘅悲慘命運，畢竟中國人嘅數目多出猶太人太多，我只係想指出一點，人哋仇視你，唔係一定人哋有問題；當全世界都憎鳩你，你自己就一定有問題。

放下身段，先做好自己，唔好立壞心腸，做個頂天立地有道德承擔嘅正人君子，和平友愛，則指日可待。

（順帶補充一點，一個國家點解要為自己製造敵人同埋對立面呢？其實某程度上係一個 #意識形態 嘅操控問題，因為只要有對立面同敵人存在，就可以令到民眾長期處於「#戰爭狀態」裡面，所謂戰爭狀態，就係一種駕馭民衆意識形態嘅方便手段，1945年之後，世界行緊 #單邊主義。美國，即西方世界同蘇聯共產集團嘅冷戰 #ColdWar，就係令到整個世界嘅人民處於戰爭狀態之中，1991年蘇聯解體，西方世界最大嘅敵人消失咗，咁戰爭狀態咪要結束？咁係唔可以嘅，於是乎要製造一個全新嘅敵人出嚟，伊朗同北韓唔夠班，ISIS拉登更加只係小兒科，所以…………大家明喇！）

Sorry，今日叉開曬……下次繼續！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

終於追晒post
實冊書仲有冇現貨賣? 另外我覺得乾隆皇係中國係19世紀落後西方既主要元兇

乾隆系仆街

買書有條link，download仲好，支持吓

【大清亡國關 #Marketing 蛋牛治】

🙃Marketing好重要，比一切嘢都要重要。骯髒嘅政治需要包裝，包裝得靚就係天下無敵，全世界最識得包裝政治嘅係美國人，20世紀之前係大英帝國，你可以問吓你自己，你回頭想一想，美國人響歷史上所做嘅每一件事、發動嘅每一場戰爭，你都會覺得係有正義成份在內。當然我唔排除美國本身係一個正義嘅國家，但係佢嘅Marketing真係做得好好，中國同佢爭得最遠嘅就係呢樣嘢，最少有50年距離，軍備上邊祇有30年距離，今日如果計埋互聯網5G科技，或者更小。

🙃為美國政治包裝嘅仲有荷里活，荷里活過去100年，不斷通過電影向全世界輸出美國人嘅意識形態，Marketing角度嚟講，係史上最成功嘅一個案例，由戰爭片，到復仇者聯盟，美國人話俾大家知，世界上總有一個邪惡嘅大佬，正義就係打大佬，打低咗大佬世界就會和平。

🙃結果全世界每一個人心裡面都有一個邪惡大佬存在，個大佬曾經係蘇聯，今日個大佬係邪惡中國。呢種簡單嘅二分法，好處就係好容易令人接受，人類基本上係懶惰嘅動物，亦好喜歡接受一啲容易接受嘅嘢，諗得太多有陣時好辛苦，亦都會好亂，簡簡單單，要套餐，就會心安理得，個世界就係咁，唔到你唔信。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【誰偷走了我們半塊芝士】

【星期日特別放送】社會秩序基本上靠社會碌葛支撐

由於社會要有「秩序」先可以運行正常，所以就要推到去管治問題，如何管治一個社會係一門大學問。本書《碌葛男人嫁得過》非常平庸化，絕對不離地，拋一堆哲學term同政治經濟term出嚟，對大家都冇益處(況且只有中三程度嘅筆者亦堅係唔X識)，所以，不如舉大家最貼身嘅例子說明一切。

如果大家已經做咗人父母，咁你想啲仔女聽話定唔聽話先？相信100個父母有103個都係想啲仔女聽教聽話(至少唔佔中)，最好你叫佢努力讀書佢就努力讀書，你叫佢做醫生律師佢就做大醫生大律師！咁就Perfect池！係冇？相信大家都冇異議？Right？父母希望仔女「聽話」，天經地義，仔女聽教聽話，父母就開心，一家人就會和諧(河蟹)；同樣，作為社會嘅領導階層(統治者)，都希望市民(被統治者) 聽教聽話，咁領導階層就開心，整個社會就會和諧(河蟹)！係冇？相信大家都冇異議？

你未生仔？唔UN？冇問題，再舉例呃稿費。

養過狗未？作為一個主人，一定係想養一隻聽話嘅狗，拖佢行東就行東，去西就狗向西奔走，一餐好一餐唔好，從來冇投訴，就算比舊屎佢食，佢都擺尾多謝你話好食，咁就係一條好狗！相信大家都冇異議？Right？相信一個平凡人一定唔會養一隻痴線嘅狗，唔通你真係想隻狗成X日吠你？或者無端端噬你一嘢，搞到你要去養和醫院響肚臍側邊打瘋狗針咩？養狗人一定想養隻好狗，唔想養隻顛狗，所以一條蠢狗，亦會係唔錯嘅選擇。同樣道理，一個社會既領導階層，都會希望被管治嘅市民聽聽話話，Understand？大致上嘅概念就係咁。

放番入社會模型裡頭，領導階層同市民，一定要建立一個主僕制度，有效嘅社會秩序先可以發生運行。既然一方係主、另一方係僕，就有從屬關係，亦有上下之分，從而亦出現階級（class）之分。市民要聽聽話話，仔女要聽教聽話，隻狗要絕對服從主人指揮，依個情況要成為現實，被統治嘅一群，一定唔可以有獨立思考嘅能力，就算有，亦唔可以太多！或者最好情況係----市民普羅大眾以為自己有獨立思考能力，其實係冇就最好！咩叫「有其實係冇」？玄咗少少，舉個貼地例子幫大家說明：

話說有一日你收到一個長輩whatsapp，話飲檸檬水可以治療脫髮，自以為有獨立思考能力嘅社會碌葛就會諗：「我點會信呢啲嘢？飲檸檬水治療脫髮根本係冇科學根據嘅。」，但係真正有獨立思考能力嘅社會精英，就應該連睇都唔會睇，因為whatsapp上依亭嘅長輩帖，根本冇一個會係真。呢個就係兩者嘅分別，好mean？我都覺得係。

因此，貢獻社會穩定力量必需要靠一班人，依班人要有以下特徵：

1.一定要蠢，要人講乜佢就信乜。

2.要入世，唔可以離群，要對整體社會經濟有貢獻，甚至要覺得自己為社會同全人類作出貢獻！

3.要欠缺獨立思考能力，否則佢唔會人講乜佢就信乜，社會大趨勢叫佢做乜佢就做乜。

4.依群人唔可以發達，因為發咗達就會晉身領導階層，成為剝削者，成為社會精英。

5.對一切發生響自己身上嘅剝削、欺騙同仰壓視而不見，或逆來順受，抗逆能力極高，心理素質極好。

有齊上述特徵嘅人，就係本書既主角：社會碌葛！所以，千萬唔好睇小社會碌葛，係有佢哋，個社會先可以運作正常！

之不過，我強調過，137億年嘅演化之路，到咗今日，人之所以可以被定義為人，必先有獨立思考能力，能夠有自由意志作出選擇。但係社會碌葛要冇獨立思考能力就最好，如果咁講，社會碌葛咪唔係人？說話又唔好講得咁死！講吓笑啫，唔講邊有得笑先？

況且，世界上有謀殺同誤殺，後者刑期輕得多，因為係冇心之失，可以被原諒。同樣道理，社會碌葛之所以成為社會碌葛，有時候並非自愿，反而係一個被精心塑造嘅過程。有陣時，好好哋一個有獨立思考能力嘅人，會被某種精心計算嘅安排而被培訓成一碌「社會葛」，服務統治階層，鞏固同延續佢哋嘅權力，最後係一個戰略問題，係一個統戰問題，甚至歸結係一個政治問題。

😎【碌葛男人嫁得過】

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十八回）

其實清帝國嘅真正現代化革命，係發生響1902年之後。

豆斗作為一個五十年不變、堅定不移嘅改革者，終於響八國聯軍入京、掃除（殺光清洗）一切守舊派牛鬼蛇神之後，得到真正落實，當然中間付出嘅代價未免太大。事實上由1870年開始，豆斗同李鴻章的確係想學日本明治維新咁將大清完全洋化過嚟，不過上層建築同埋民間嘅保守守舊勢力實在太強大，儒家哲學封建思想根深蒂固，要真正連根拔起，改革派係用咗接近30年時間，同埋大量人血做洗潔精清洗頑固污跡，可惜就連李鴻章都等唔到呢一日。

其實，有陣時所謂深度改革，並非係大刀濶斧實施政策、義無反顧地勇往直前就能夠做得到，而係需要等「嗰一代人死X曬」先得，讀得多歷史，你就明我呢句說話點解。智慧高超嘅鄧小平，落實九七回歸港人治港五十年不變，2047呢個期限其實有深度意義（王家衛就好明白喇），因為2047年，97年前出世嗰一批（我常公子依批人）受英國殖民地思想、意識形態灌輸成長嘅人先至會死X曬，呢班人死曬，一切先可以有計傾。

好mean？有陣時歷史就係咁mean。

所以，你想知道中國領導人諗乜，一定要用佢哋嗰套「唯物辯證法」思考方法先得。今時今日，香港人同中國嘅磨擦，其實係大家用緊兩套唔同嘅思考方法思考緊，唔明？我舉個例子：

試想像，你同一個人結婚，有人會諗係為咗「愛情」而結合；但係世界上好多人結婚，都只不過係為咗生仔，延續家族嘅下一代（用嚟承繼家產或增加家族嘅勞動力），當中可以冇任何愛情成份存在。前者講愛情，係唯心主義；後者講繁殖，就係唯物主義。兩者冇話邊個啱邊個錯，亦冇話邊個高邊個低，就係要睇你用乜嘢方法思考事物。

1902年到1908年間，豆斗推行咗一個又一個里程碑式嘅改革措施，之前已經講過，1905年廢除知識份子金剛圈科舉制度，大量引入西方教育制度同西學課程。同年，豆斗更加頒發諭旨，正式廢除酷刑，廢除嚴刑逼供嘅千年中国人審訊優良傳統，大力改良監獄設施，唔准官吏再用暴力虐待犯人，並且大力引入西方法律概念，要求地方官員學習法律常識（至於有冇辦法做得到，又係另一回事）。

1903年，豆斗仲下旨開辦「商務部」，開始制定商業法律大綱同公司註冊章程，並且大力鼓勵民間成立私人公司企業，投入國際資本主義市場經濟，國家除咗會補貼同埋資助民間從商，仲大力提高商人響社會上嘅地位。要知道中國一直係一個歧視商人嘅世界，覺得商人賺錢係汙糟邋遢嘅，搞道德先係光榮。整個商人理念嘅扭轉，其實係由20世紀初期豆斗開始。

到咗今時今日，唔少名門望族，其實好多都係呢段時間賺到佢哋家族嘅第一桶金。

其他嘅深度改革措施，我哋wednesday繼續講。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關 #吹水 蛋牛治】

😜吹水唔抹嘴，差唔多係現代政治世界嘅基本玩法，選舉前，政客為咗得到選票，許下諾言，到選舉之後，一切煙消雲散。依種情況，香港亦都見唔少。政客都係一份工，高薪厚職，立法會議員月入接近十萬，計埋津貼，十幾廿萬，去邊度搵？為咗個位，為咗份糧繼續供樓，講吓大話，都無可厚非。

😍唔講大話嘅政客好少見，今日嘅美國總統特朗Donald Trump係其中一個，佢選舉前話要保障美國人嘅就業機會，振興經濟，打擊對手中國，要響墨西哥邊境起圍牆，防止非法入境者進入。呢啲選舉諾言，佢當選之後真係去做，而佢真係做。有人話，佢係咁多個美國總統之中最差嘅一個，但我覺得，佢係一個守諾言嘅人，比起好多成頭道德光環嘅說謊者，特朗普其實更值得尊重。

😜特朗普任期已經行咗一半，我哋香港人覺得佢唔受歡迎。但其實唔係，佢最新發表嘅國情咨文，得到好多美國人支持，有七成支持度，亦係非常罕見嘅事情。我哋響傳媒睇到抹黑特朗普，其實又係另一回事，因為美國傳統，荷里活同埋傳媒都係支持民主黨傾左路線，相反，美國普羅民眾，或者年紀大個群，做生意個群，其實都係共和黨特朗普嘅支持者。

🤓作為一個國家嘅領導人，捍衛國家同自己人民嘅利益，絕對冇錯。現在香港發生緊嘅事，就係我哋當權者並冇將香港人嘅利益放喺第一位，有另一種利益，淩駕喺香港人嘅利益之上。冇辦法，作為一個妾侍，就只能夠接受妾侍嘅命運同對待，過去如是，今日亦如是。當家作主自己話事並唔容易。人生如是，政治亦如是。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百五十九回）

其他改革措施，包括成立大清國家銀行（雖然比明治政府遲咗30年），開始探索統一貨幣措施，為沿用至今嘅幣值單位奠基，即所謂十進制元、角、分單位。

#鐵路 方面，1906年由 #盛宣懷（1844-1916）、#張之洞 督辦嘅大project #京漢鐵路 正式通車（由77盧溝橋到漢口），呢一條係中國經濟嘅大動脈，貫通南北貨運貿易，大大促進咗南北商業資本市場發展。講開鐵路，不得不提中國鐵路之父 #詹天佑（1861-1919）。詹天佑係首批大清公帑保送出國嘅留學生，畢業於美國耶魯大學土木工程系，主修鐵路工程，1902年10月19日，#袁世凱 正式任命詹天佑為總工程師，以四個月時間及低廉成本建成咗中國人自己第一條興建嘅鐵路。

20世紀初期，鐵路工程火速發展，大清每一個重要城市，紛紛集資籌建鐵路系統，趕上大時代。不過好可惜，鐵路係把雙面刃，大清最後亡國，都係亡響鐵路融資之上（#朱元璋 講得冇錯，中國人最大嘅問題就係貪污同偷錢，今日都係）。我一早講過，你要現代化，又要極權統治，仲要古卵惑惑偷蕃薯，古往今來，冇人做到，還看今朝，只有中共可以。

豆斗新政最重要嘅一個德政，就係終於可以解決糾纏清國國民一個世紀嘅 #鴉片 問題。根據不完全統計，當時大清嘅道友老同數目佔去勞動人口嘅30%以上，中國人打仗冇辦法勇武起嚟，貪生怕死，可能都係同吸毒有關，我諗你都未見過有道友參加運動會吓嘛？

大英帝國國內對鴉片貿易亦開始覺悟，冇辦法，人之常情，靠販毒發咗達就想積福做好人撈正行，正常嘅。你睇今時今日嘅香港富豪榜，我諗超過50%都係撈偏發達。1906年英國國會再次辯論中英鴉片貿易問題，豆斗抓住呢個機會，於同年9月20號頒發上諭，「定限十年以內，將洋土藥之害，一律革除淨盡」，大力推行禁煙運動，大英帝國亦因為國內民心取向同國際輿論壓力，配合大清禁煙措施，答應大幅度減少鴉片輸入清國。幾年之後，國內吸食鴉片人數大幅削減。遺害接近一個世紀嘅毒禍，終於響豆斗手上拉開閉幕。

十年後，到咗1916年，改朝換代後，英國對中國嘅鴉片貿易徹底停止，從此之後，鴉片成為地下商品，生意做得更大，又係另一個故事。

其實1902年之後，豆斗嘅新政徹底改變咗中國嘅面貌，大清帝國不但回氣成功，而且正式踏上咗全面現代化嘅步伐，如果冇咗1911年嘅 #辛亥革命，以大清當時國內經濟環境，如果順利配合 #君主立憲 推行政治改革，清帝國好有可能走上日本 #明治維新 相似嘅發展道路。

不過我講呢啲嘢，其實都係多舊魚。歷史並唔X係一件咁簡單嘅事物。我常公子最喜愛的、偉大歷史學家 #霍布斯邦（Eric John Ernest Hobsbawm，1917-2012）講過，冇人能夠預測到歷史發展嘅趨向，但以人類嘅天性而言，歷史總係會朝著黑暗一方面發展。

人類比喻作水，其實相當適合，因為水係向下流，人就係下流嘅動物。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買
;

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十回）

大清帝國1902年進行嘅現代化改革其實取得卓越成效，國家經濟欣欣向榮，但最後難逃亡國命運，其實有幾個偶然條件共同催生：

第一：#八國聯軍 入京之後，王朝威信蕩然無存，東南互保之後，南方人更加冇將中央政府放入眼內。

第二：#保路運動 引發民憤。

第三：革命種子一早種下。

第四：三個字，#袁世凱。袁世凱。袁世凱。

除咗第四個條件袁世凱，上述每一個條件如果個別發生，大清都未必亡國，但好可惜，所有條件集中喺幾年內發生，咁就冇人可以拯救到愛新覺羅王朝。

仲有一點好少人提，我試下拎出嚟講講，就係 #大英帝國 因素，事實上清帝國一直可以苟延殘喘，同大英帝國響背後默默支持好有關係，大英帝國喺亞洲嘅金融總基地、自由城邦 #上海，響清帝國庇護下存在咗六十幾年，簡直唔能夠想像上海為大英帝國帶來咗幾多豐厚利潤，以英國人紳屎嘅個性，保住大清On9仔政權，佢哋百利而無一害。可惜辛亥革命發生前後，#第一次世界大戰 將大英帝國差唔多拉入深淵（國內損失30個%壯年人口），真係自顧不暇，仲邊有能力理你清國發生乜嘢事……

仲有，人類思想裡面有一個嚴重錯誤，就係我哋永遠相信新嘅事物一定會比舊嘅好。20世紀初期嘅滿清政府其實做得唔錯，但係人民總係想像建立一個全新嘅共和民主國家，一定會比而家好上一百倍，結果係點？大家有目共睹，睇冇問題嘅，要受先慘吖嘛。

但教訓又一次發生，之後個大亂局，廣大中國人民又再希望一個新嘅烏托邦世界出現拯救佢哋，一個宣稱眾生平等嘅共產主義社會建立，一切幸福就會降臨……

答案係乜嘢，我唔講喇。

1905年，當大清經濟欣欣向榮、#君主立憲 政體改革步伐展開之際，#奪命書生 #孫文 同 #黃興 喺日本橫濱成立「#同盟會」。計一計數，到咗1905年，其實孫中山已經搞咗革命十年。由1894年春《上李鴻章書》開始，同年11月24號響檀香山建立「#興中會」（*同年美國吞併夏威夷王國），1895年1月同香港人 #楊衢雲 建立香港興中會，1895年策劃廣州起義流產，1900年惠州起義失敗，百折不撓，終於開始見到革命曙光……

推翻滿清極權統治，固然係理所當然。我唱好大清同 #豆斗，亦都係實話實說，大家千祈唔好覺得奪命書生唔啱或有錯，任何人都只會企喺自己嘅立場觀察事物，世界本來就係人類大腦想像出嚟嘅圖像，加上以前世界資訊並唔發達，任何人都冇可能清楚整個局面嘅全部，人只能靠見到嘅嘢想像全局、推敲未來。

辛亥革命發生之後，其實奪命書生同所有中國人一樣，都希望有一個美好世界出現喺面前，事與願違本來就係常態，人生不如意事就係十常八九。

下次我叉開一筆，要講講葬響跑馬地嘅革命先烈楊衢雲先生生平。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

【大清亡國關 #偽造文件 蛋牛治】

😜康有為偽造光緒帝嘅密詔，老作出「圍園殺后」嘅吹水大陰謀，呢件事差唔多係近代史上一件最荒謬嘅事件之一，隨口噏，當秘笈。慈禧太后亦都係因為睇香港報紙先知道光緒要謀害自己，所以先將光緒從此遠禁，之後六君子人頭落地，唔多唔少，都同康有為偽造文件有關，歷史上從來冇人講係康有為累死六君子，六君子之中，仲有康有為親生兄弟在內，如果成件事真係佢造假，佢絕對對唔住自己兄弟。

😍近代史上，好多人相信康有為筆下戊戌政變過程，我喺Youtube裡講，寫出嚟就係真？咪玩啦翠如BB，文人多大話，自古以嚟，中國歷史上就充斥住無數咁多大話，同現今世界都好相似，凡事吹大十倍，三萬大軍，就話三十萬大軍，三國時代，曹操話率領八十萬大軍打東吳，當其時，成個中原都係得二三百萬人口，何來動員八十萬大軍？後世史書寫，曹操動員二十二萬人，但我覺得都係多咗好多，八萬左右就啱數。

😜香港都成日見呢啲事，片酬500萬，實收50萬，單工程興建費用十億，就出價100億，吹大個波，目的不外乎係搵水位偷錢，中國人有句說話叫「開天殺價，落地還錢」，單工程十億可以做好，你同政府吹100億，最後大家來回斟酌，30億成交，咁你就有20億落袋，中國人嘅智慧就係咁高！你唔信？但我常公子話你知，呢啲事每一日都喺度發生，無論乜嘢界別，只要牽涉到公帑，政府科水，就多到你唔信。你係局內人自己友，就收錢收到手軟。

🤓因此，中國人最鍾意做官，最鍾意做公務員，就係咁解。香港，勝在仲有ICAC！

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十一回）

兩個敵對或帶有敵意嘅國家，解決矛盾嘅方式係戰爭。

但係戰爭都有好多種形式，實牙實齒軍事衝突係一種，#貿易戰 係另一種，仲有一種常用嘅招數，就係透過金錢資助同埋意識形態輸送，培養敵對國家內嘅反動份子，為敵人製造政治上嘅動盪。

依一招隔山打牛，刃不沾血，但往往可以產生最佳效果。20世紀以來，呢招用得最好嘅係美國人，第一美國有錢，第二美國嗰套自由民主政治意識形態，（透過電影）包裝得實在太靚，好難令人唔接受唔buy。美國最成功嘅例子，就係1991年，一支導彈都冇用、一條士兵人命都冇損失過，過就令超級大國 #蘇聯 解體。當年嘅 #朗奴列根（Ronald Wilson Reagan，1911-2004）同埋 #戴卓爾夫人（Margaret Hilda Thatcher，1925－2013），其實係示範咗人類歷史冇可能做到嘅驚天舉動。

嚟緊，我想深入少少寫一個歷史人物 #楊衢雲（1861-1901），點解要咁樣做？第一，楊衢雲係正宗 #hongkonger，我對佢有一份獨特感情；第二，我想響楊衢雲身上，揾出革命事業嘅本質係乜。

楊衢雲，原名楊飛鴻，1861年12月16日出生於HK，佢老豆係知識份子，曾經做過教師，亦做過政府機構翻譯。楊衢雲14歲進入香港國家船廠學習機械，但係一次意外佢冇咗右手三個手指頭，於是佢唔做學徒讀返書，中學畢業後，佢執教於聖若瑟書院。1891年佢認識同樣喺香港接受高等教育嘅 #孫中山，起初兩人冇建立特別深厚嘅友誼，唯一嘅共同點，佢哋都係半個西人（hongkonger）。

1892年3月13號楊衢雲創立「#輔仁文社」，呢個組織並唔係革命組織，只係一個社交俱樂部同埋研究團體，以「開通民智」為主旨，創會嘅16個成員，大部份都係任職香港嘅洋行職員。

1895年1月「#興中會」創立時（士丹頓街13號），部份輔仁文社成員亦加入興中會，當時楊衢雲任職於香港「#英國沙遜洋行」。

香港沙遜洋行，要講一講，香港沙遜洋行由英國猶太商人Elias David Sassoon（1820-1880）響1844年創立，係香港早期最具影響力嘅洋行之一，沙遜家族由18世紀開始，已經係歐洲最富裕嘅家族之一。而Elias David Sassoon亦係0005上海 #滙豐銀行 創立嘅主要股東，所有關係，其實一早已經千絲萬縷。順帶一提，沙遜家族撤出香港正正就係1949，中共取得江山嗰年，我相信一切並非偶然。

楊衢雲同孫中山，仲有 #謝纘泰（1872-1938）、#鄭士良（1863-1901）同 #陳少白（1869-1934），佢哋嘅社會背景、所受嘅教養、興趣愛好、西學知識方面其實極為相似。首先佢哋冇一個人出身於士大夫官僚紳士階級，亦冇一個人接受過整套傳統嘅儒家教育熏陶，佢哋係從同大量外國人接觸而接受到西方民主議會思想，佢哋親眼目擊殖民地（HK）物質文明嘅先進，亦都深深體會到殖民政府(HK)對中國人嘅歧視。其實以當時嘅中國人數量，呢班人係當中嘅少數中嘅少數。

其實呢班人都係帶有偉大夢想而參與政治活動，佢哋希望中國能夠富強起來，希望中國人民嘅生活得到改善，更唔希望中國會被列強瓜分喺呢個世界上面消失。當然佢哋口中嘅「#中國」並唔係「愛新覺羅家族嘅大清帝國」。

「驅逐韃虜，恢復中華，創立合眾政府」係當時興中會加入會誓言。

星期三繼續。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【大清亡國關 #羅玆威爾 蛋牛治】

🤓政治上邊有好多神秘事件，呢個就係普通人唔能夠知道歷史發展嘅重要因素。戊戌政變嘅真相永遠冇人知道，清帝國亦都冇發表過任何官方檔案釐清真相，光緒皇帝係唔係要發動兵變攞慈禧條命？亦都冇人知道，好有可能，大家都只不過係誤會一場，但係按照慈禧太后嘅仁厚性格，佢唔係蔣介石同毛澤東，佢唔鍾意亂咁殺人，佢事後要六君子人頭落地，背後顯然有一個大陰謀存在，呢個陰謀，亦一定同日本人有關。

😃我個人認為，歷史上最十惡不赦嘅事，係德國納粹黨所做嘅一切，最近響Netflix睇咗套講德國集中營 Concentration Camp嘅紀錄片， 內容係講盟軍登陸諾曼第之後，向德國推進，之後解放咗唔同嘅集中營，紀錄片就係第一時間拍攝集中營之內嘅慘狀，睇完呢套紀錄片，你會對人類有一個全新嘅了解。第一個了解係，文明人係可以做出最禽獸嘅行為；第二個了解係，原來所謂人類，只係一個個臭皮囊，響死亡面前，可以一文不值。

😃一個邪惡嘅希特拉，一班心智有問題嘅變態納粹黨員，就可以做出人類歷史上最恐怖嘅屠殺行為？我唔認同。發生喺眼前嘅事，發生喺集中營嘅事，背後嘅真相係乜嘢？德國人日爾曼民族心裡面諗緊嘅究竟係乜嘢？我到今時今日都未摸清楚。

😏同大家分享一件事，話說納粹黨執政年代，黨內宣傳大師戈培爾博士要搞文化政策，於是同好多女明星有染。戈培爾老婆睇唔過眼，想補救婚姻。於是佢去搵當時渡緊假嘅希特拉投訴戈培爾嘅風流韻事，希特拉知道之後大發雷霆，捉咗戈培爾博士責駡，希特拉仲同戈培爾講，佢唔可以繼續佢嘅不道德行為，否則會撤銷戈培爾喺黨內嘅一切權力，呢一個咁重視人倫倫理道德嘅男人，就係佢，默認所有發生喺集中營內嘅屠殺行為。正如我睇過一本書講，德國軍官可以一邊聽住舒伯特嘅音樂，一邊將猶太人送入毒氣室。一句痴X線神經失常心理變態，就可以解釋上述嘅行為？我唔覺得。

😘我未認識過一個德國嘅朋友，如果有，我真係想同佢哋講吓上述嘅問題……

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十二回）

繼續講hongkonger #楊衢雲，1895年 #興中會---中國近代史上第一個民間政治團體---成立，同年清帝國 #甲午戰爭 大敗，全國震驚。1895年3月16號，馬關條約簽訂前一個月，興中會成員開大會，決定係農曆九月初九重陽（10月26號）起事，地點係 #廣州。

呢一次亦係1911年辛亥革命成功前所謂「#十次革命」嘅第一次，佢嘅重要性可圈可點。#奪命書生 負責喺廣州策劃軍事行動細節，楊衢雲負責喺香港籌款買軍火同募集死士。楊衢雲嘅朋友黃昹商，賣咗香港嘅一層樓，8000蚊港幣全數捐作起義費用。

8月27號，廣州嘅革命部署大致完成，10月10號（#雙十節 起源），興中會喺香港舉行選舉，推舉邊個做未來「合眾政府大總統」。呢單嘢都幾搞笑，義都未起，就諗將來邊個做坐館話事？選舉由奪命書生同楊衢雲競逐，傳説鬥爭得非常激烈，雙方支持者甚至放棄廣州革命嘅預備工作，全程投入大總統選戰。最後孫中山為咗顧全大局，畀楊衢雲當選，就係咁，之後嘅五年，其實楊衢雲先係興中會坐館。

關於合眾政府大總統之爭，其實多舊魚。因為第一次革命未開始已經被二五仔篤爆咗，10月28號，45個革命黨人喺廣州被捕，軍火被抄沒收。楊衢雲留響香港遙控指揮冇事，孫文則經香港著草日本。同埋點解之後孫文唔搵香港做佢嘅革命事業根據地呢？我諗都係同楊衢雲有關。

佢兩個嘅關係，就好似蘇俄革命 #列寧 同 #托洛斯基 嘅關係，49年後 #毛澤東 同 #周恩來 嘅關係，既是戰友，又係最高權力嘅競爭者。大矛盾裡面有小矛盾，小矛盾裡有更小嘅矛盾……其實都係常態。喺民主共和集體領導嘅世界裡面，權力鬥爭係基本遊戲規則。#君主立憲 嘅好處，就係避免咗競逐最高權力而產生嘅黨內血腥鬥爭，所謂君主（英女王，日本天皇，泰皇），某程度上係一個形而上嘅角色，佢哋冇政治實權，但擁有至高無尚、無法挑戰嘅皇權，或者作為上層建築權力鬥爭嘅最後仲裁者。當然我上述講嘅人話，係就20世紀初期而言，今時今日當然唔適用。

孫文去咗日本，響之後嘅16年，直至1911年辛亥革命成功之前，佢其實只係返過中國一次（1907年12月響越南邊界嘅廣西關南山頭住過一晚咁大把），依16年，佢係環遊世界（即流亡），到處籌款同演講，其中發生過1897年倫敦被清政府行刺事件，令佢聲名大噪，西方媒體一齊煲起佢，令佢成為中國革命嘅KOL，因禍得福，之後長住日本，之前我已經講過好多。

1895年第一次廣州革命流產後，楊衢雲雖然仍然係興中會會長，但係已經無所作為，1898年3月，佢索性同孫中山一樣，移居日本橫濱，以教授英語為主（佢係唔係去做補習老師？其實我相當質疑）。

呢個時候，其實所有1900年第二次革命的重要角色都雲集於日本橫濱，佢哋同日本黑白兩道都有千絲萬縷嘅關係。更加無法否認嘅係，之後發生喺清帝國嘅一連串革命流血事件，其實日本人先係幕後最大嘅金主。我再講多次，革命理念只係革命本身嘅包裝，革命真正需要嘅係錢同軍火。

近代史描述中，日本嘅角色不斷被淡化同妖化，其實中國民衆能夠推翻滿清封建統治，日本人出嘅力係最多。下一集，楊衢雲三部曲最後一章，1900年第二次革命，10月圍城。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【星期日特別放送】社會碌葛嘅政治潔僻

社會碌葛依個團體作為整個社會最大嘅凝聚力同黏貼劑，價值連城。冇咗社會碌葛依班勁人，個社會就有可能會崩分離析，就會亂，一亂就大家仆街杏加橙！所以維持社會碌葛團體嘅人數佔社會大部份，的確係統治階層維持政權嘅重要政治任務(之一)。

社會碌葛話政治好污糟邋遢，甚至冤崩爛臭喎？

冇錯既，正解！

社會碌葛係唔應該去理政治，或者談論政治，甚至響香港政治機構立法會內亦只應該討論民生問題，唔應該牽涉政治問題！(**如果你真係有上述嘅想法，恭喜你！你已經完全進入咗社會碌葛嘅思考領域……)社會碌葛帶有「政治潔僻」，當然亦係統治階層樂於見到嘅事情。

政治本身係一個社會(或者國家)嘅「管理術」，一般市民唔去理「自己點比人管」，咁對管人班人(主人或稱統治階層)來講就梗係最perfect，甚至你唔去談論政治，覺得講吓個口都會臭，咁個社會就連小小批判聲音都冇埋！咁，統治階層就可以為所欲為，做乜都得，做乜都冇人去鬧去屌，予取予攜，偷呃拐騙，一句到尾，超正斗！

你要記住，所謂統治階層都係一群人，祇不過係同你位處唔同階級嘅一群人，人就有貪念，人就會偷錢。唔去批判或制衡統治階級嘅粗暴剝削，最後個世界就只有返番去少數貴族欺壓平民嘅原始面貌。

其次，就算統治階層皇恩浩蕩肯比你講小小，比小小言論自由你，社會碌葛本身亦冇討論或批判政治嘅能力，就算講都係鳩講，都係無補於事。冇內容、冇結構冇深度嘅意見，等於「唔係意見」，更加談唔上批判層次，對整個社會向前或改善其自身處境亦作用全無。

大家睇睇香港現在嘅高官同政客，佢地就真係深得「講咗等於冇講」嘅終極真諦，出嚟行虛無飄渺，亂搬龍門。基本上，係連正常回答問題嘅能力都欠奉，更遑論話要要求佢哋有深度同「批判能力」。一隻狗，基本上係唔識批判主人嘅，佢地識做嘅，就係主人叫佢響燈柱側邊屙尿，佢就響燈柱側邊屙尿！

😎【碌葛男人嫁得過】

❤download電子書，可以救地球

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十三回）

發生響1900年10月嘅「#惠州起義」，即 #第二次革命，亦係 #楊衢雲 所參與嘅最後一次革命。

1895年嘅第一次革命，楊衢雲係領導者，但1900年惠州起義就係孫中山一手促成。楊衢雲嘅角色，主要係喺香港負責籌款同埋接應。1900年，#義和團 大鬧直隸，南方三省總督採取協同行動，堅決不執行皇帝對列強宣戰嘅上諭（#東南互保）。呢個時候，興中會成員試圖利用港督 #卜力爵士（Sir Henry Arthur Blake，1840－1918）嘅影響力，慫恿當時嘅兩廣總督 #李鴻章 宣佈獨立於清帝國，但李鴻章並冇咁做，當然李鴻章絕對有能力咁樣做，如果佢做咗，中國歷史會係另一個走向，或者呢個世界上有所謂「廣東國」出現。

於是革命者加強咗佢哋起義嘅準備，軍事行動由 #奪命書生 孫中山、楊衢雲同 #鄭士良 響日本擬定，當然我唔排除係日本人響幕後全權指揮，呢次革命嘅經費非常龐大，主要來自華僑嘅捐獻同埋日本人支助，奪命書生兄長 #孫眉（1854-1915）同孫文自己亦都傾囊相助，中間亦有 #康有為 私吞星加坡富商革命公帑的事件，楊衢雲嘅主要工作，係負責向香港商人籌款同招募死士。

革命前線嘅參與者，主要係鄭士良等 #三合會 會員，同埋向民間招募有愛國心嘅戰士。好可惜，一部份革命中堅同三合會會員投向 #唐才常（1867-1900）嘅 #自立軍 起義活動，勢力分散，各有各做。惠州起義嘅目的係首先突襲惠州，然後沿廣東海岸向福建廈門方向前進，建立革命據點，以取得孫文向日本政府接洽來自臺灣嘅軍火接濟，鄭士良不負眾望，頭半個月戰無不勝，佢嘅起義部隊由最初幾百人，擴展到幾萬人，可惜日本人最後出爾反爾，所謂接濟嘅軍火同後援最後冇出現到，所以佢只有無奈將部隊解散，第二次革命就係咁樣結束咗。另一方面唐才常嘅自立軍起義，亦都比二五仔 #張之洞篤 爆下完全失敗。

第二次革命，其實係一次傳統嘅農村起義活動，參與者全部都係廣東人同地下社團成員，某程度上係一次廣東民間嘅獨立起義活動，廣東由於靠近大英帝國殖民地香港，充分見識到香港嘅先進物質文明，所以分裂意識相當嚴重。之後共產黨員、農民大王 #彭湃（1896-1929）就響1927年於海陸豐建立中國第一個蘇维埃政府（要補充少少資料，彭湃係畢業於日本早稻田大學，而我常公子自己就係海豐人）。

惠州革命徹底失敗，興中會成員再次四散，楊衢雲於1900底響日本返番香港，繼續教英文維生，1901年1月10號，楊衢雲被清帝國派出嘅刺客響佢結志街52號2樓間私墊中開槍刺殺，其後鄭士良亦都響用餐後暴斃，官方報告係死於心臟病發，但應該係俾人落毒。至於孫中山就繼續佢嘅流亡生涯，直至1905年日本遇上 #黃興，先再次掀起另一次革命高潮。

楊衢雲死嘅時候只有40歲，dying young，屍身安葬係跑馬地墳場，朋友 #謝纘泰 為佢立咗一個無名碑，編號6348，寓意天圓地方，楊衢雲係一個被近代史刻意遺忘嘅人物，可能由於佢同孫中山有過牙齒印，或者同佢係hongkonger有關。#蔣介石 嘅 #國民黨 史觀，刻意淡化推翻滿清革命活動中一切同大英帝國同日本帝國有關嘅史實，要營造一個所有嘢都係中國人（或國民黨）自己一手促成嘅官方史觀，之後嘅共產黨更加唔使講，冇樣嘢係堅。

直至近代，楊衢雲先被西方歷史學者響革命嘅遺骸中被發掘出嚟，其實同佢相似嘅情況仲有好多人，歷史冇提過佢哋，但唔代表佢哋冇做過嘢，革命並唔係一個人或者少數人或政黨嘅成就，一場革命其實係由無數無名氏嘅鮮血所築構而成。

2011年9月，香港特別行政區政府響6348號墓碑豎立楊衢雲生平說明牌，以肯定佢為國民革命嘅貢獻，當時香港嘅行政長官係 #曾蔭權 先生。

我用幾千字寫楊衢雲，係想用佢嘅生平表達出所謂革命思想、同革命參與者嘅本質。其實每一個參與革命活動、又會喺前線衝嘅人，我哋都唔應該懷疑佢哋嘅美好動機，當中亦包括之後中國共產主義革命嘅烈士們。面對社會不公平，面對水深火熱嘅世界，任何普通人都會成為戰士，當中並唔係利益掛帥，而純粹係良知呼喚。當然革命烈士嘅良知同鮮血，之後被政客或政權利用，又係另一個層次嘅事情。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【大清亡國關 #戊戌變法 蛋牛治】

🤓變法即係改革，凡係改革，都會引發社會動盪。1997年之後，香港回歸中國，鄧小平承諾50年不變，所謂馬照跑，舞照跳。現在距離2047，仲有28年，眨吓眼，50年不變呢個承諾已經過咗一半，2047一定會變，當然點樣變冇人知道，或者連國家領導人都唔知道，但係可以肯定一點，中央已經開始為2047之變做緊準備功夫。

😃中央提出大灣區概念，將香港納入整個大灣區規劃之內，就係中央為2047所做嘅預備功夫，較早之前，上頭亦已經將大灣區規劃中未來香港嘅任務講清楚，就係搞創科同做金融融資平台，將分工攪清楚，你搞呢樣，我搞嗰樣，就叫做計劃經濟，計劃經濟一直係中華人民共和國奉行嘅基礎政策，就算佢哋背棄共產主義搞資本主義，計劃經濟嘅概念一直捉緊不放，乜嘢係計劃經濟？即係唔畀自由經濟市場主宰一切，咁計劃經濟係咪邪惡嘅物體？咁又唔係。任由資本主義瘋狂氾濫，唔通唔邪惡咩？

😃凡事都有兩面睇，你睇吓過去幾年香港樓價嘅飆升，問你驚唔驚？最後政府插手用辣招，其實亦都係計劃經濟嘅一種手段，冇政府插手？相信樓價已經升爆咗，爆煲嗰個爆。任由資本市場操縱一切，最後一定會導致大危機發生，因為經濟本身就係一個泡沫，遲早都要爆（睇吓點爆？用乜嘢形式爆？），將經濟環境控制喺一個可以控制嘅範疇裡面，亦都係地球上每個國家機器嘅主要任務之一，當然國家機器點樣去做？或者做咗之後你內心感覺舒唔舒服？又係另一回事。

😘搞大灣區計劃經濟，就令到好多香港人心裡唔舒服。但係諗深一層，自從80年代開始，香港商人蜂擁上廣東搞廠，唔少人亦都係因為咁樣發達，其實所謂大灣區概念，已經行咗30年。香港同廣東省嘅經濟命脈，其實一早已溶成一體，亦從此以後冇辦法分得開。同百幾年前發生嘅戊戌變法一樣，所謂戊戌變法全盤向西方學習，並唔係新事物，響之前，慈禧太后李鴻章搞洋務運動亦都搞咗三十年，提出戊戌變法，只係新瓶舊酒。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

推下

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十四回）

中國革命嘅傳統都同黑社會有關，黑社會係現代人嘅叫法，黑社會即係地下秘密社團、非合法官方註冊團體，其實本身冇貶義，直至我哋用「黑社會」嚟稱呼黑社會，黑社會先變成人見人怕，所以語言同話語權有時候相當重要。

響滿清帝國裡面，所謂黑社會其實即係「反清復明」組織，亦即係天地會，亦即係洪門，而天地會洪門等組織後來就統稱為「三合會」，所謂三合會，即係香港人所稱呼「黑社會」嘅同義詞。到咗今日香港警察反黑組仍然係叫「三合會犯罪調查科」。地下社團要提反清復明，喺清帝國大清律例中當然犯法，但去到19世紀中葉太平天國之後，地下組織係「反清」，但「復明」應該好吻水，而所謂反清，亦只係地下組織抗衡官方紀律部隊嘅口實，唔通你見過古惑仔同警察做好朋友咩？

而且我個人好相信，當時活躍於廣東省一帶嘅三合會會員，其實好多都係太平天國嘅餘部，我曾經講過，太平天國運動係一場可能係人類歷史上最慘烈最可歌可泣嘅內戰（死2500萬人），雖然話中國人善忘，但係死咁多人，同滿清有血海深仇同牙齒印嘅人一定唔少。太平天國覆滅後，相信有好多人轉入地下組織繼續顛覆大清活動。1895年同1900年嘅第一次革命同第二次革命，其實地下社團成員係主要骨幹。尤其是1900年第二次革命惠州起義，基本上係由興中會成員三合會會員鄭士良一手帶領，唐才常嘅自立軍起義，其實都係。

奪命書生孫文同楊衢雲等人，其實都係受大英帝國殖民地意識形態熏陶嘅西化知識份子，佢哋都睇到清帝國內嘅地下社團組織係最好嘅革命資源，於是串聯黑社會搞革命活動顛覆大清，亦係相當合理嘅做法。

孫文等人所建立嘅革命組織早期同地下秘密社團基本上冇分別，孫文自己就曾經拜入洪門正正式式成為一個黑社會，革命分子陳少白亦有社團「白紙扇」身份。早期革命組織亦大量應用地下社團嘅儀式、口訣、符號、誓詞、規條、組織結構同語言。近代史認為孫文咁樣做係純粹戰術上面嘅技巧，畢竟秘密社團嘅戰鬥力係佢哋實踐革命目標所必需。但我個人認為，根本冇必要將孫文或中國革命同黑社會活動劃清界線。孫中山借用黑社會搞革命？佢本身就係黑社會喎。同埋黑社會基本上都係愛國嘅，點解歷史學者要成日將呢班人撇除出正當偉大正義嘅目標之外呢？依一點我相當唔明。

附帶一提，當時嘅秘密社團組織，除咗有「反清復明」呢個中心意識形態之外，佢哋大部份都係同一種經濟活動掛鉤，就係「走私私鹽」，鹽係生活嘅必需品，一向由政府公家統辦，係國營企業，賣鹽所得到嘅稅款，亦係唔少地方政府嘅主要收入來源。但沿海省份，私鹽走私活動一向猖獗，係一項巨大地下經濟活動，亦係黑社會結構嘅紐帶。明朝時代嘅倭寇，即係同走私私鹽活動息息相關。

1900年第二次革命高潮後，中國革命之火有熄滅跡象，可能亦係同豆斗1902年歸政復位有關。政治狀態恢復穩定，民間反動勢力市場亦相對收窄，直至1905年孫中山同黃興遇上，同盟會成立，中國革命先進入第二個大高潮。

寫到呢度，不得不提，政治狀態穩定與否同領導人嘅魅力相當有關係，20世紀初期慈禧太后就係好例子，慈禧一日未死，大清政權穩如泰山。人民擁護嘅係慈禧一個人，並唔係腐敗嘅滿清貴族政權，慈禧係唔係大衰人？慈禧係唔係人民憎惡嘅領導者？我諗大家應該重新考量一次。

放返喺香港，前特首梁振英在位嘅五年裡面，香港政治狀態極度不穩定。佢走咗，林鄭月娥接手，成個社會即刻清靜曬、和諧曬。林鄭施政手腕同能力強過梁振英？我唔認同，但係發生係眼前嘅一切，明顯就同林鄭嘅個人魅力有關。魅力唔同能力，有魅力唔等於有能力，但係玩政治，前者明顯比後者重要得多……

下次我會繼續講同盟會嘅事，星期三見，聖誕快樂。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

【大清亡國關 #揸Fit人 蛋牛治】

😃2019年財政預算案，劏房波力推大灣區概念，全面配合大國策，全面配合計劃經濟，香港進入新嘅一頁。未來會係點？冇人知，但係可以肯定一點，香港嘅自主性將會一日一日降低，港人治港高度自治已經變成明日黃花。今集講揸Fit人，晚清時代揸Fit人一直都係慈禧太后，光緒皇帝想趁住百日維新奪權，係佢睇小咗慈禧嘅政治能量。邊個揸莊，邊個惡曬，今日香港揸莊人並唔係特首，而係中央。

🤓香港人從前擁有嘅高度自由，全因為來自香港係一個特別嘅地方，香港為當時中國帶嚟嘅經濟貢獻無比強大，但隨住中國開放改革，國力暴升，香港嘅重要性一日比一日降低，呢個係毋庸置疑嘅事實，亦係歷史嘅進程，冇得返轉頭。要知道，凡事都冇永恆，香港要重新適應自己嘅角色，亦都無可厚非。

🤔面對大時代，有人選擇留低，亦有人選擇離開，我有個朋友早幾年移民台灣，響台南開咖啡店，台灣嘅生活成本比香港低得多，但同時消費力亦比香港低得多。佢走咗幾年，佢同我講，環境都唔係咁好，最近佢打算回流香港重新起步。例子仲有更多，我生平亦都未識得一個移民加拿大嘅人，響加拿大可以飛黃騰達或者有一番新作為，反而去咗十幾二十年，悶到嘔之後，忽然回流返香港做返個香港人，就見過唔少。

🤓好多人都以為世界好大，選擇可以好多。但其實真相係，人可以選擇嘅嘢並唔係太多。我講過好多次，如果印銀紙可以解決問題，整個世界基本上冇問題，但係如果我哋只係識得用印銀紙解決問題，問題只會越嚟越大。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十五回）

1905年，近代史上兩個對1911年革命至關重要的人物，孫文同黃興遇上，孫文係秘密會社成員，同樣，黃興之前所搞嘅流產革命，即係同黑社會「哥老會」有關，大家嘅玩法基本上一樣。1905年，同盟會成立之後，整個革命局面同玩法先開始有所轉變。

1905年8月20號下晝兩點，同盟會成立大會響日本人阪本金彌住所舉行。同盟會成立嘅宗旨係「驅除韃虜，恢復中華，創立民國，平均地權」，依十六個字真係唔可以講笑，之後歷史發展我哋會發現，呢十六個字一一實現咗，不過實現嘅方式，係一種比較殘忍同打折頭嘅手法表現。

同盟會由革命KOL孫文做總理，黃興當選為執行部嘅「庶務」，冇錯！係江角真紀子主演「庶務二課」嘅庶務，負責執頭執尾，斟茶遞水，但係當總理唔響度嘅時候，庶務就代為執行總理職權，大家都知道孫文好鍾意環遊世界去演講去籌款，所以大部分時間，同盟會其實係由黃興直接領導。

其他大名，仲有宋教仁（1882-1913）係司法部檢事，胡瑛（1884-1933）、馮自由（1882-1958）、胡漢民（1879-1936）係同盟會評議會嘅議員，至於評議會會長就係我哋近代史嘅大漢奸汪精衛先生（1883-1944）。

同盟會成立初期，選出嘅30個職員之中，只有兩個嚟自原本孫中山嘅興中會。同盟會理論上建設響執行（行政）、司法、評議（立法）三權分立嘅西方自由民主議會基礎之上。但係好快，為咗遷就實際需要，司法部同埋評議會就停止運作，剩低行政執行部份。三權分立呢啲洋腸嘢，都係唔啱我哋中國人（直至today香港）。

根據史料，同盟會成立初期1905年到1906年，總共有963人參加咗呢個組織，單單喺東京就吸納左863人，其他係喺歐洲、馬來西亞、河內同埋香港吸納嘅。頭兩年，同盟會嘅成員差唔多全部都係日本嘅清帝國留學生，省籍方面，籍隸王興家鄉湖南157人，湖北106人，廣東112人，廣西43人，主要南方人為主。南北之分，南拳北腿，係中國政治嘅主要分水嶺，個情況到咗今日都未變過。王家衛先生套「一代宗師」，就係呢方面有詩性嘅描寫。

同孫中山之前嘅興中會比較，興中會存在嘅11年之間（1894-1905），入會人數唔超過500人，當中只有30人接受過高等教育（如孫文，楊衢雲），170人係海外華僑，單單夏威夷一地就佔咗137人，至於籍貫，差唔多所有都係廣東人。

1905年，奪命書生孫文已經39歲，黃興31歲，胡漢民26歲，宋教仁23歲，汪精衛21歲。呢個全新嘅革命組織，大部分都係日本留學受過高等教育嘅熱血青年。而且，之後同盟會嘅顯赫會員，冇一個係嚟自孫文嘅興中會，一朝天子一朝臣，同盟會創立之後，中國革命運動領導權無疑係掌握響同盟會新一代嘅知識份子手上，當中庶務黃興，就係呢班新一代知識份子、熱血青年公認嘅實際領袖。

同盟會主軸嘅運作，黃興先係主導人。孫文掛頭牌，宣傳作用大於實際作用。情況同同期發生嘅俄國革命好相似，列寧（1870-1924）亦都只係革命嘅KOL，真正落手落腳做嘢嘅人其實係托洛斯基（1879-1940）。托洛斯基唔去爭奪十月革命後嘅領導第一把交椅，因為佢本身係猶太人。而黃興響1911年辛亥革命之後唔去同孫文爭名奪利，其實係選擇急流勇退、明哲保身。做一個功成身退嘅革命家，其實好難，單單呢一點，就係黃興值得敬仰同高到幾層樓嘅地方。

下集繼續同盟會……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十六回）

其實豆斗同埋滿清班貴族都唔係傻on99嘅，佢哋都明白開放門戶，任由西方自由民主思想進入清帝國，大清政權就會危危乎。所以一直採用鎖國政策愚民政策，最後目的都係為咗政權嘅穩定性。

今日中國都一樣，新聞封鎖、文化審查、互聯網管制，目的只有一個，就係要維持政權穩定，大力推銷愛國主義，動機都係一樣。但話分兩頭說，政治唔穩定亦等於民不聊生，1911年後嘅中華民國歷史話畀我哋知，滿清政權倒臺，重心消失，天下大亂，競逐最高權力寶座，本身意味著連串戰爭同苦難，依一亂，亂到日本人同蘇聯想渾水摸魚，當然最後勝利者大家都明白係邊個。

有樣嘢我想讚毛澤東，1949年後，其實真正嘅勝利者係蘇聯、即係五尺三吋唔夠嘅史太林（1878-1953）。因為佢終於能夠赤化中國，中共政權某程度上係蘇聯嘅傀儡國附庸國。但係毛澤東同成班中共領導人唔甘心做蘇聯一員，千方百計想擺脱蘇聯嘅約束，成為一個真正獨立嘅國家。當然付出嘅代價好大好大，仲要加埋史太林係1953年歸西、克魯曉夫嘅軟弱（1894-1971）先可以做得到。

拉遠咗，講返同盟會。

1905年建立嘅同盟會最高領導人係黃興同奪命書生，同盟會內仲有一個重要派別「光復會」，光復會會長係麥兜響噹噹北大校長蔡元培（1868-1940），仲有之後俾蔣天生行刺嘅黑底陶成章（1878-1912），陶生係中國催眠術之父，1906年佢出咗本暢銷書叫《催眠術講義》。光復會代表浙江安徽一帶嘅革命勢力，後來大力攻擊孫文響同盟會領導權，就係光復會一派。

同盟會嘅計畫，係響歐洲、南洋、美國同檀香山建立四個海外支部。而響清帝國內，17個省份嘅同盟會分會亦都相繼成立，其中蔡元培就係上海分會嘅會長。至於我哋香港分會，起初係由白紙扇李連杰前世陳少白（1869-1934）處理，後來主導權由馮自由（1882-1958）接替。

同盟會響意識層面上最具影響力嘅，就係日本出版嘅《民報》，《民報》第一期響1905年11月26號出版，其中第一期第一版第一篇社論，就闡述咗關於孫文建立新中國嘅思想理論基礎，亦即係之後「三民主義」嘅基石，呢篇社論署名係孫文，執筆嘅其實係胡漢民（1879-1936）。

《民報》不定期出版至1910年2月1號辛亥革命前，一共出版咗26期，主編者包括胡漢民、張繼（1882-1947）、章炳麟（即章太炎）（1869-1936）、陶成章同注精衛。《民報》對中國革命事業影響深遠，因為佢吸引咗大批知識份子投入革命運動，佢亦都大力批評梁啟超鼓吹嘅君主立憲維新派觀點，亦係呢份革命刋物，大力將「中華民族」呢個全新觀念貫徹響中國知識份子腦裡面，成功團結一代人，建立之後漢本位主義嘅民主中國：中華民國。

同盟會既然由不同嘅革命團體組成，內部鬥爭同埋矛盾就一定有。中國人就係唔鬥唔舒服，好多歷史學家都指出，孫文嘅領導好多時候就係矛盾嘅根源，但亦都係孫文嘅魅力，令到好多糾紛得到解決。當中1907年，龍頭黃興同孫文就出現極大矛盾，差啲令成個同盟會瓦解……

呢個係我哋下次嘅題目。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #飯碗 蛋牛治】

😃人類生存好多時候為咗個飯碗，現在香港更加唔使講，少個崩你都好大鑊。我識得唔少嘅朋友，日日開工開到好夜，尤其是年青人，竟然有人話畀我知可以深夜一點收工，第二朝老細就要求你九點返工，其實老細呢個無理要求，喺文革時代係要搦去跪玻璃。而家香港，其實好多人唔止八小時工作，白領階層情況更加嚴重，一日做十幾個鐘，唔痴線或痴肥有鬼。

😏我講過，工時過長，亦都可能係統治階層意識形態嘅操控手段之一，日做夜做，生活比份（西）工所完全佔領，咁就會冇咁多時間諗咁多嘢（問：喂，聽日上街遊行啊！ 答：Sorry…我要加班。），每個個體諗嘢嘅時數減少，參與政治活動嘅時間減少，個社會就會越趨穩定，大家營營役役，返工放工，朝九晚九，社會機器不斷運行，替資本家同統治階層不斷製造財富，一部完美嘅印銀紙機器就係咁樣出現，當然印出嚟嘅銀紙，係由少數人落袋，資本主義話畀你聽嘅公平同多勞多得嘅概念，就係咁解。

😃有一個老生常談，就係存在（Being）為咗啲乜？我哋生存喺呢個世界上面，究竟目的係乜嘢？德國哲學家海德格（Martin Heidegger）講得好好，佢話存在就係「煩」，存在就一連串憂慮同埋煩惱嘅混合物。我未必認同海德格嘅講法，存在同樣可以感受快樂，但係我可以肯定一句，一個人嘅存在，就一定唔係為咗嗰份西工，亦唔係為咗幫其他資本家繼續掠水……

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十七回）

「與天鬥，與地鬥，其樂無窮」，中國人鍾意鬥，不論文鬥或武鬥。其實世界上好多民族都鍾意鬥，但係中國人仲有一招衰，就係秋後算賬，鬥完就算，從來唔識。小氣到你唔信，cheap就係cheap響依個位。

鬥唔係問題，但係鬥完唔好擺喺個心度就得。你睇今日泛民內部爭鬥不斷，愈鬥愈頹，就真係眼冤。

1907年，同盟會內部就發生咗一次兩大巨頭嗌交事件，其實件事有啲芝麻綠豆，就係關於未來中華民國枝旗仔問題（當時都未建國）。黃興想用有內含社會主義思想嘅井字旗，而奪命書生則堅持用青天白日旗，以完成其摰友號稱「為中華民族革命犧牲的第一人」陸皓東(1868-1895)嘅遺志，其實大家都冇錯，但係呢件事就引發咗同盟會內部分裂，雙方都僵持不下。呢件事最後冇解決到，但係之後黃興所採取嘅革命軍事行動中，都用番孫文堅持嗰枝青天白日旗，孫文後來亦對國旗的樣式稍作改動，就番黃興，加入咗代表社會主義嘅紅色，「青天白日」變成「青天白日滿地紅」，就係咁嚟。

呢件小事，反應咗兩位革命領袖不同嘅氣質。黃興讓步，體現出佢係一個以大局為重嘅人，所以革命之後功成身退亦符合個性。而奪命書生則認為自己係革命運動中獨一無二嘅領袖，結果革命成功之後，晚年嘅佢走向專制獨裁，最後更加聯我容共、為蔣介石鋪下黨國合一嘅共和絕路，斷送中國人幾經辛苦得返嚟嘅嘅民主自由，不過一切都係後話。

國旗樣式嘅紛爭，令同盟會分裂加劇。1907年夏天，孫文被日本政府勸令離境，日本政府為咗表達善意，饋贈孫文10000日元旅費請佢離開，當時日元好值錢，一日元可折算一英鎊，10000元係大數目。孫文離開日本嘅時候，佢將2000蚊留畀黨報《民報》，自己邋8000，當時民報總編輯章太炎就扯火，佢認為孫文偷錢自肥。

加上1907年5月同6月粵東起義接連失敗，同盟會內部紛紛指責孫文及其同黨購買嘅起義軍火是舊式槍支，佢哋指摘孫中山提供陳舊武器輕率地將革命同志嘅生命至於險地，當然潛臺詞又係話佢偷錢。章太炎同宋教仁要求召開特別會議，開除孫文黨籍，選黃興為同盟會總理。

但係同盟會內，包括黃興，都唔想同盟會因為私怨而分裂，妨礙中華民族革命嘅未來，所以孫文最後仍然保留同盟會最高領導人位置。事實上係之後日子，孫文仍不斷被同盟會內嘅同志攻擊，特別係張太炎同陶成章，而攻擊孫文嘅理由千篇一律，都係話孫文偷錢。孫文喺世界各地向華僑籌款，條數唔清唔楚，究竟佢有冇偷錢？其實冇人知道。不過奪命書生過嘅，一直都係高尚嘅生活就係真，同盟會另一巨頭黃興經常同孫文辯護，冇咗黃興，我好相信同盟會一早已經分裂咗好X耐。

黃興喺中國革命嘅重要貢獻，其實一直被低估，孫中山離開日本之後，基本上成個同盟會，甚至之後發生響1911年嘅辛亥革命，黃興先係實際領導人同策劃者。革命成功，出力嘅黃興名哲保身功成身退，將榮譽歸於孫文，真係一個英雄。但係國父之後千方百計將黃興嘅名字抹出係革命事業之外，就真係小氣到仆街。

搞革命同搞生意都係一樣，Partner偷錢係大問題，但係錢嘅嘢，真係好難搞。中國人貪污舞弊，上下其手，左偷右偷，又係我哋嘅文化之一，DNA問題，冇計。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十八回）

今日叉開一筆，講另一啲嘢，我講講咩叫「革命文體」。喺20世紀初期，書本報紙雜誌嘅力量大得出奇，有人話第一次世界大戰，日本侵華戰爭，都係由媒體催谷出嚟（信不信由你）。我之前講過，1903年上海租界大同書局曾經出版咗一本鄒容（1885-1905）寫嘅書，叫《革命軍》，《革命單》係鄒容十七歲寫嘅反動書籍，其後因為呢本書，鄒容被判入獄，病死響租界獄中，享年二十歲。

呢本書當時清政府評價係：「此書逆亂，從古無有」。

就係咁犀利，所以一向唔搞文字獄嘅豆斗都要搞搞佢。呢本書對中國革命事業影響好深，尤其是鄒容之後嘅死，更加成就咗本書。但係《革命軍》並唔係一本講解革命理論嘅專書，佢只係一本口號式嘅即食快餐宣傳刊物，大家不妨睇睇書中一段：

「掃除數千年種種之專制政體，脫去數千年種種之奴隸性質，誅絕五百萬有奇披毛戴角之滿洲種，洗盡二百六十年殘慘虐酷之大恥辱，使中國大陸成幹凈土，皇帝子孫皆華盛頓，則有起死回生，還命返，出十八層地獄，升三十三天堂，鬱鬱勃勃，莽莽蒼蒼，至尊極高，獨一無二，偉大絕倫之一目的：曰「革命」。巍巍哉，革命也！皇皇哉，革命！擲爾頭顱，暴爾肝腦，與爾之世仇滿洲人，與爾之公敵愛新覺羅氏，相馳騁於槍林彈雨中……」

上面一段《革命軍》文字，大家有咩感覺呢？用今日嘅角度講，就算以20世紀初嘅水平嚟講，都係唔得嘅。更簡單啲講，就係「殺殺殺殺殺，血血血血血」，水平低到爆，完全唔文明，完全係野蠻落後。同期列寧同埋托洛斯基喺歐洲《火星報》上登出嘅一連串鼓吹革命文章，理論水平就高得太多太多（雖然列寧托洛斯基都係鼓吹暴力革命）。但偏偏中國人就係受「殺殺殺殺殺，血血血血血」呢一套，其實鄒容本書主要係鼓吹暴力主義、簡單主義，要建設民主漢本位新中國，就必須殺絕所有滿州人，作為滿洲人唔搞你就奇啦？

呢一種「革命口號式文體」其後更加響中國發揚光大，完全冇內容冇理論基礎，齋講口號煽動人群，響之後中國近代史兩個精神導師蔣介石同毛澤東手上更加被運用得出神入化。去到60年代的文化大革命，更加將口號式文體嘅力量發揮到淋漓盡致。

其實到咗今日，中國人社會裡面仍然充斥住大量呢一種「革命口號式文體」。我哋似乎唔需要理論基礎，我哋更加唔需要知道真實情況係乜，我哋只相信片面嘅宣傳口號，合埋雙眼追求政治正確，勇往直前為統治階層政權服務，呢個就係中國人嘅弊病所在。

其實中國人一啲都唔尊重知識（所以同時亦唔尊重知識產權），有人話英美世界行嘅係實用主義，其實中國人先係實用主義嘅擁戴者。100年過去，其實好多嘢都冇改變過，五四運動所鼓吹嘅「德先生同賽先生」（德先生即Democracy，賽先生即Science）其實一直冇出現，民主精神固然係冇（完全冇），對自然法則嘅遵守，對科學精神嘅貫徹，更加只係停留喺實用主義嘅表面層次上。

超英趕美？開玩笑啫。今日中國嘅強大，足以同美國二分天下，平起平座，老實講唔係大家實力已經接近，只係一條千古不變嘅真理作用其中：

「劣幣驅除良幣」

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【大清亡國關 #大姨媽 蛋牛治】

😃光緒皇帝完全唔知道慈禧太后嘅心意，其實慈禧太后做嘅一切，無非都係為咗佢。60多歲嘅慈禧，當時的確冇重出江湖奪權嘅諗法，依一點我絕對肯定。但只不過光緒親政時間，成績實在太差。當然大清嘅衰亡，亦同光緒無關，光緒嘅能力就算強上十倍，亦都無辦法逆轉時代嘅潮流，20世紀初期嘅世界，封建王朝嘅生存率已經去到極低。同清帝國一同步向衰落命運嘅，仲有位處歐亞大陸之間鄂圖曼帝國，鄂圖曼帝國崩潰之後帶嚟嘅中東亂局，維持到100年後嘅今時今日……

😎常公仔頻道不經不覺已經去到99回，下一回就係100回，係一個好值得紀念嘅日子，響呢度，我想講一啲心裡嘅說話，首先我要多謝拍檔阿潮，仲有阿潮個老婆，因為頻道裡面嘅片，都係由佢哋製作出嚟，製作嘅時間一定要比想像中長，佢哋兩位付出嘅心力無比巨大，而且長年累月嘅戰鬥，的確需要巨大嘅意志力，我哋嘅目標，係要製造一條全球最強嘅廣東話近代史粵語Youtube頻道，要實現呢個目標，仲有好漫長嘅路要走，過去200日，只係起步。大家共勉之，我始終相信，有目標嘅人生，先至係美好人生。

😎所以，請睇到我上述一段文字嘅朋友，幫幫我哋三個手，邀請多啲朋友訂閱頻道，令常公子歷史頻道可以壯大落去。認識近代史或有興趣中國近代史嘅人越嚟越少，我再講多次，歷史係一面鏡，唔明白歷史就會唔明白自己所處嘅世界係點樣形成。未來世界，一定唔會係一個想像中嘅美好景況，當有一日要面對難關，歷史一定可以幫到你解決問題。我想講嘅嘢，就係咁多。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百六十九回）

革命係流血嘅事情，其實一啲都唔浪漫。

一個社會要行到革命呢一步，代表咗個社會同人民已經係水深火熱。早幾年有小部份香港人不斷提出所謂「革命」會出現，其實大家喺度講緊啲乜呢？

革命嘅定義係一個階級推翻另一個階級，全盤推翻之前嘅社會制度同埋階級結構（好似辛亥革命，就係用民主共和體制推翻封建皇朝統治），嚴格嚟講係翻天覆地嘅大變動，革命嘅發生，一定係社會上大部份民眾處於極度水深火熱同被壓迫嘅處境，用簡單嘅語言去講，就係要去到冇得食同埋就快死，大家就快斷氣前，真正嘅暴力革命先會發生。所以以香港嘅世界頭十位富裕物質條件，唔好講死講斷氣，我哋距離真正嘅貧窮同飢餓仲有一段非常非常之大距離，因此香港並冇任何革命嘅條件，你夾硬話有，我都冇辦法。記住，革命唔係請客食飯。

同埋輕易將革命掛響口邊，其實極度不負責任。因為如果暴力革命真正發生，係會有巨大嘅人命傷亡。革命如果齋講，又真係幾浪漫，但係如果堅做，就係好血腥。香港人所講嘅「革命」，其實只係希望「改革」，「革命」同「改革」根本係兩回事，我哋只係希望響統治階層政治體制上作出內部調整，從而得到一個更符合民意嘅政治運作體系。所以我懇請大家，唔好再濫用「革命」呢個辭彙。

1911年發生響中國嘅辛亥革命，其實係一次非常成功嘅革命。甚至乎係全世界革命事件中一個典範例子，點解咁樣講？因為辛亥革命流嘅血死嘅人係最少。相對18世紀末期法國大革命之後嘅嚴重暴力血腥，或者1917年俄國十月革命後發生嘅一切，如果單以流血同埋人命去計數，辛亥革命無疑非常成功，以小量人命犧牲，就推翻咗二百幾年滿清皇朝封建統治，成功建立共和。

當然中國嘅革命係唔係已經成功咗？好多人有唔同嘅睇法，包括奪命書生孫文在內，孫文死嘅時候輓聯係「革命尚未成功，同志仍需努力」。由此可見孫文都係覺得佢搞嘅「革命」仲未成功，咁孫文心裡面嘅真正革命到底係乜嘢呢？我哋無法否認，孫文其實係一個理想社會主義者（甚至乎我覺得佢係一個百份百共產主義者），單就「平均地權」四個字就知道，除咗推翻封建皇朝（驅逐韃虜），佢仲想喺中國建立一個平等均富嘅社會（創立合眾政府）。

如果從上述定義去睇，孫文嘅革命理念要去到1949年先算係真正成功。但如果用呢個定義去睇，咁中國革命同法國大革命俄國革命完全冇分別，因為始終都係要付出超乎想像巨大嘅人命損失作為革命代價。

孫文作為中國嘅國父，由佢代表嘅三民主義並非共產主義概念，但係孫文嘅行事為人，或者佢嘅所做嘅嘢，絕對係一個二十世紀初共產主義者嘅行事方式。到最後中國變成一個共產主義國家，其實某程度上係實踐咗孫文嘅意志，所以話佢係國父，其實一啲都冇錯。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十回）

1902年後，清帝國全面對外開放改革，由豆斗領導嘅清廷政府全面同世界接軌，國内亦都大刀闊斧配合大時代步伐，其實之後幾年，大清帝國基本上欣欣向榮，財政收入增加，人民生活得以改善，國家逐步現代化，對外嘅形象亦都明顯好轉，我真係夠膽講一句，如果豆斗長命少少，唔係1908年香，又如果接班人醒少少，成個局面根本係第二個版本。

Q：咁阿常公子你係唔係認為推翻滿清唔X啱呀？

A：我並冇咁講。把口生喺我嗰度，我有權表達自己意見。

但係要提一提，革命當時係世界潮流。同我哋現代人玩手機一樣，玩革命先係前衛，發生響1905年至1907年嘅第一次俄國革命，其實影響波及全世界，當時嘅歐洲，革命思想同馬克思主義不斷擴散，唔少國家紛紛成立社會主義政黨或共產黨，資本主義帝國主義對群衆嘅剝削亦喺當時到達巔峰，歐洲呢個火藥庫，累積嘅火藥越來越多，終於之後爆曬出嚟，而且一發不可收拾。

你可能會問，點解當時咁多人選擇革命同共產主義？我哋事後睇番，梗係一清二楚，但係如果身處當時，面對一個醜陋嘅世界，任何仁一定會選擇推翻佢，希望建立一個更美好嘅世界，有早知，冇乞衣。同我哋做人一樣，我哋好多時候都想改變現狀，希望有一個更好嘅未來，但係未來係點？其實冇人知道。

前面有座山，山後面你以為有一個美好嘅世界存在，但係有一日你攀過呢個山，你睇到嘅，或者只係另一個山。

去到20世紀初，其實奪命書生孫文已經好清楚自己嘅地位同埋重要性，作為當時最強嘅革命KOL，佢將自己同太平天國嘅洪秀全，放響相同位置上，佢覺得自己做嘅嘢同洪秀全其實係一樣，佢亦都經常用太平軍嘅革命經驗嚟啟發洪門兄弟。1902年佢就指示過忠誠嘅革命信徒劉成禺撰寫太平天國史記，劉成禺響1904年春季用筆名漢公出版咗兩冊嘅《太平天國戰史》，呢本書亦都係少數中國人寫嘅太平天國歷史。

中國人唔鍾意寫自己歷史（除咗官方逼不得已之外），但係中國人好鍾意扭曲歷史。中國係一個「活在當下」嘅民族，我哋往往只係睇到眼前嘅利益同埋溫飽，對於過去我哋缺乏感情，對於未來我哋亦都缺乏信仰。解決眼前發生嘅事係當務之急，有人話英國同美國係「實用主義」（Pragmatism），但我同你講，中國人先係貫徹實用主義嘅忠實信徒。

同大家講下哲學，實用主義嘅根本綱領係：把確定信念作為出發點，把採取行動當作主要手段，把獲得實際利益當作最高目的。

利益就係一切，就係最後目的，特別係眼前嘅利益。中國人重視「利益」，相信唔使我再多描述，大家身處喺香港呢個社會，邊度唔係利益掛帥？

今集又吹多咗，下次繼續比較孫文同洪秀全……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【100回紀念號：大清亡國關 #張蔭桓 蛋牛治】

😃100回了（VR非常特別的100回），講吓條 #常公子 channel嘅緣起，光一個人獨力去做一個定時定量發放影片嘅channel好難，據我所知，好多出名嘅Youtuber都係單打獨鬥，我並冇呢個能力，所以我需要搵一個拍檔。由我出ideas同文本，兼任錄音，而拍檔則負責剪片，管理頻道，咁應該就冇問題。命運好奇怪，呢個拍檔一直響我身邊，佢係我朋友，佢叫 #阿潮（或叫潮爺）。

😂有一日我哋喺元州街食完譚仔米線，我將常公子頻道Youtube channel呢個計畫講咗出嚟，點知阿潮一口就答應咗，我同佢講話搞近代史channel搵到錢嘅機會應該好微，但係佢話冇所謂，我唯有講一句：

😭「呢種朋友去邊樹搵？」

😝於是我哋兩個就開始著手製作頻道，分工上面已經寫得好清楚。將來條頻道一個月收幾百萬，50%50%。阿潮響室內設計公司工作，本身係一個製作短片嘅高手，高手高高手。但係我哋兩個年紀都有返咁上下，對玩Youtube真係一竅不通，好彩身邊有 #賭Sir，係由佢將我哋兩個由零教起，從而建立起一條有秩序隔日出片嘅濕鳩channel。

😝成個建立channel嘅過程，最重要嘅元素「友情」，冇阿潮同賭Sir兩個朋友，所有事情唔會發生。所以奉勸大家，唔好成日收埋自己對住部電腦或望住個電話，要出去認識多啲朋友，建立多啲交情。你可能會話，呢個就係老屎忽諗法，我認我係老，但係世界上有啲嘢，唔會因為時間而改變。

☺我哋稱呼嗰啲嘢，叫做真理。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

好有心機寫，但呢啲topic可能擺學術台會好啲

有擺

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十一回）

今節我講講孫文同埋洪秀全嘅比較，將兩樣風馬牛不相及嘅嘢擺埋一齊比較，作出結論其實冇乜用。不過「比較」係我哋人類嘅一種基本思維模式，就好似打飛機，本身係有一定嘅生理意義。

孫文多次將洪秀全當作偶像同埋模彷對象，中華人民共和國建國前後，亦都非常推崇洪秀全，話佢係中國農民革命嘅先鋒。事實上太平天國運動係一次空前成功嘅革命活動，佢瓜分咗大清半壁江山，若然唔係內部鬥爭咁激烈，洪秀全同東王楊秀清冇反目，大英帝國又冇插手戰事嘅話，中國其實喺18世紀中葉已經改朝換代。

革命除咗係武裝流血衝突，亦都係意識形態上面嘅轉移，凡係革命，都需要有一個「主義」同一套與現行政權completely唔同嘅「意識形態」喺背後支持。「主義-ism」要係全新嘅，要係給予人民希望嘅，洪秀全所用嘅係基督教，佢利用基督教義將群眾歸邊，從而抗衡大清皇朝嘅封建力量；而孫文所用嘅，就係民主共和，即係佢口中嘅「三民主義」，仲有漢本位「中華民族」民族國家主義；之後嘅中共，更加打正旗號，用「馬克思主義」「世界革命」團結民衆起義。

洪秀全、孫文及毛澤東，佢哋係革命領袖，但同時亦都係一個宗教嘅教主，佢哋最大嘅用途係處理意識形態問題，但係所產生嘅問題係，人民最後信奉嘅並唔係宗教本身，而係信任教主本人。反觀現代世界所行嘅資本主義制度，都係一套意識形態宗教，但係資本主義並冇教主，如果夾硬要搵個教主出嚟，咁資本主義嘅教主就係「金錢」本身。

教主嘅問題好麻煩，因為教主本身都係一個人，並唔係神，一個活著嘅人性格上係會隨著年紀而不斷產生變化。洪秀全定都南京（天京）之後，就發佢嘅皇帝夢，導致太平天國依個人民公社式嘅革命團體內部嚴重分裂；毛澤東更加唔使講，1949年之後為咗鞏固權力同埋繼續發共產主義美夢，引發嘅災難，世上前所未有。

孫文其實都係一樣，辛亥革命之後，佢得唔到應有嘅實際權力。於是最後南下廣州，聯俄容共，將黨國合一思潮引入中華民國，從此以後，亦斷送咗中國嘅民主同埋共和。孫文係一個反對獨裁統治而出現嘅革命人物，但到最後佢為中國帶嚟嘅，係另一次更獨裁更血腥嘅統治環境。

當然佢係冇心，佢只係好心做壞事，世界上好心做壞事嘅人太多。每一場革命出發點都係美好嘅，但事情發展落去，往往就會變質。變質嘅係人心，係人類對權力嘅慾望，「旗未動，風未，是人的心在動」。

我推崇黃興，係因為佢係革命嘅真正執行者，係負責衝嗰個，但係革命成功之後，佢選擇功成身退（先不論係自願或非自願），其實又好少人能夠做得到，有份耕田，冇份收割，講就容易，你同我都一定做唔到。

嚟到21世紀，獨裁者、教主式嘅時代已經過去，雖然我哋仍然見到有人千方百計將權力集中於一身，但我想同嗰個人講，太多權力響自己身上，只係自尋煩惱。人類係要為咗開心而活著，何必自尋短見呢？當然佢又一定唔會明白，佢會同我講，我只係做緊好事。我同佢講返：你係好心做壞事囉。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【101回：大清亡國關 #外交能手 蛋牛治】

😃101回了，Youtube常公子開始新一頁，喺嚟緊嘅日子裡面，常公子頻道將會有更多新節目，大家留意。

😜最近感覺整個世界是黏著，好多嘢都停滯不前，中美貿易談判拖呀拖呀拖……英國脫歐亦都響度拖……香港更加唔使講，情況一直喺度拖，其實已經拖咗十幾年。冇樣嘢搞得成，八萬五搞唔成，數碼港搞唔成、中藥港又搞唔成、真普選又搞唔成、創科局又搞唔成……由最初想轉型，想唔好一味靠炒樓炒股支撐經濟，結果到咗今日，依然大炒特炒，冇人炒樓冇人炒股，我諗香港就會玩完。實體經濟病入膏盲，市民生活壓力沉重，目標前景空虛，為咗一處小小安身之地一層樓仔，費煞思量、傾盡所有。但係股市就不斷向上昇，香港嘅股市已經反映唔到香港嘅實際經濟情況，股票市場變成一個賭場，窮人賭馬，富人賭股，大家都響度日日賭，香港行區政府一方面叫人唔好倒錢落鹹水海，但另一方面佢哋就將香港塑造成一個大賭場，任賭唔嬲。

😳林鄭月娥上臺之後，個社會平靜咗好多。大家都好似一下子明白到，反對同反抗聲音都係冇用，只有平靜地任由他人擺佈，就係正常嘅生活態度。未來唯有寄望大灣區規劃，唯有寄望一帶一路帶來商機……問題是，你真心相信嗎？

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十二回）

時間繼續停留係1905年，依一年係重要一年，日俄戰爭結束，俄國第一次革命發生，孫中山同黃興組成同盟會，1905年亦係愛因斯坦業餘進修獲得博士學位嘅一年，同年佢發表咗關於光電效應、布朗運動、狹義相對論、質量和能量關係四篇論文，依一年被後人稱為「愛因斯坦奇蹟年」，最著名解釋世界嘅公式（E = mc2）亦係呢一年出現。

1905年嘅大清帝國，現代化改革不斷發生，其中女權運動嘅興起，亦同時發生，之前豆斗已經發出諭旨，容許滿漢通婚，鼓勵女性唔再紮腳，紮腳呢樣嘢，真係人類歷史上一樣最變態最殘酷最不知所謂嘅事情（下刪粗口一萬字），偏偏又係中國人發明，偏偏喺中國行咗成700幾年（傳聞發明紮腳係中國最偉大詞人南唐李後主，睇見紮腳嗰隻三寸金蓮，真係隔夜飯都嘔），二十世紀初，豆斗冇強行禁止紮腳，因為當時國民士大夫階層仍然反對，依種虐待婦女嘅變態傳統，喺民國期間仲未消失，真係要去到1949年中共取得江山，強行禁止，中國婦女先從呢種咁殘酷變態嘅傳統裡面完全解放出嚟。

同期婦女開始能夠進入學校讀書，1905年一個滿族女性惠興（1870-1905），唔係劉慧卿，佢籌款響杭州興建一間女子中學，但中學建成之後，原本答應畀錢嘅人冇畀錢，於是惠興女士憤然吞生鴉片自殺，死諌詢學，呢件事震動咗成個清國，惠興女士亦成為中國女權運動嘅先驅者。之後豆斗大力推廣女權運動，1907年奏定女學堂公布，清國嘅女性，開始同男性一樣擁有接受教育的基本人權。

1907年，任職兩江總督嘅新派官員端方（1861-1911），派出第一批女性前赴美國留學，呢批留美女性中間，有畢業於喬治亞洲威斯利安女子學院（Wesleyan）、後來成為孫中山夫人嘅宋慶齡，仲有佢個妹，畢業於麻塞諸塞州衞尼斯學院（Wellesley）嘅宋美齡，佢後來係蔣介石老婆。

1905年豆斗派出端方、載澤（1876-1929）、戴鴻慈（1853-1910）、徐世昌（1855-1939）同紹英（1861-1925）五大臣出洋考察，出門之前，佢哋經過正陽門車站遭到革命黨嘅炸彈襲擊，不得不改由海路由上海出發，五大臣遊歷日本、美國、英國、法國、德國、丹麥、瑞典、挪威、奧地利、俄國十國，1906年8月返國，呢次考察空前成功，五大臣將西方各國嘅憲政模式同豆斗報告，而在同一個時間，清帝國亦開始君主立憲嘅預備工作。

同期，豆斗委任前李鴻章幕僚、我哋香港人之光法學博士伍廷芳（1842-1922），大力改革大清法律制度。之前講過，科舉制度亦響1905年壽終正寢。當然唔怕再提一次，廢除科舉我覺得係大清亡國嘅主因，因為呢個變動實在係太巨大太震撼。用當時嚴復（1854-1921）嘅講法係「自從商鞅廢井田，開阡陌以來，華夏還沒有領教過如此巨變」。20世紀初期清帝國嘅現化化改革係二千幾年嚟，中國所前所未見。一個封建傳統野蠻落後嘅帝國終於要邁向現代化之路，融入整個大世界。

你可能會問，一切都太遲了，豆斗做得太遲了。但我想同你講，其實20世紀初期嘅現代化大改革，只不過係洋務運動2.0嘅終極版，洋務運動由豆斗一上臺開始已經展開，只不過之前有太多障礙物存在，有太多守舊嘅人阻頭阻勢，豆斗同清帝國向前邁進真正嘅大改革，係要等呢批人死曬先可以出現。

最後想補充一句，首尾呼應吓今日篇文，20世紀初期你派人出國留學讀大專，去考察外國憲政制度嘅時候，人哋德國猶太人愛因斯坦已經發現咗狹義相對論，利用上帝嘅眼睛去解構時間同空間嘅秘密，彼此個距離真係好闊，闊到幾千光年咁闊……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十三回）

豆斗派出五大臣出洋考察，為君主立憲做預備功夫，其實都係順應大潮流趨勢，我真係唔明佢咁樣做後世人都屌，究竟係乜嘢道理？1905年，慈禧已經七張嘢，嗰頭近，佢明顯想喺死前再為清帝國做一啲貢獻。籌備君主立憲之前，佢委任當時清帝國駐美大使，正宗百分百香港人伍廷芳（1842-1922）負責深度改革大清法律制度，一切都係為咗全新局面作預備功夫。

1905年，美國總統羅斯福(Theodore Roosevelt Jr.，1858－1919）個女愛麗斯（Alice Roosevelt，1884-1980）訪問清國，伍廷芳就係負責翻譯嗰位。仲有呢一年係慈禧70大壽，佢冇大搞，當時由於言論自由風氣比今天更盛，社會上已經出現咗唔少抹黑慈禧嘅黑材料，呢啲材料大部分來自革命黨同外國勢力（日本主力）。但真相係，清帝國內其實擁戴慈禧嘅人仍然佔大多數，我常公仔之前已經講過，清帝國人民雖然對滿清王朝非常唔滿意，但佢哋仍然係相信慈禧嘅統治，依一點同後世嘅理解完全相反。所以慈禧一日在生，滿清王朝一日唔倒臺，佢一死，就得返三年命仔。

事實上由1903年開始，清帝國社會上嘅輿論已經開始提倡立憲，當時《大公報》社論咁樣寫：

『居今日而欲振興中國，採五大洲之良規，剔四千年之積弊，貧一變而為意，弱一變而為強，其必以君主之國而行立憲之法，最為當務之急。』

五大臣1906年夏天返到北京，即刻飛去頤和園向慈禧遞交報告，並交出考察資料，呢次五大臣出洋考察，絕對係貨真價實，絕無欺騙公費旅遊成份。1906年9月1號，係一個非常重要嘅日子，亦都係一個劃時代嘅日子，因為豆斗響當日借光緒帝之名發佈上諭，「奉太后懿旨」，清國開始仿行憲政，預備立憲。大家當然知，清帝國嘅君主立憲最後無成功到，因為1908年豆斗香咗，1911年清帝國已經倒臺收皮，之後發生嘅事之後再講。

有好多人話，清帝國嗰場君主立憲叫「假立憲」？講真我就唔明點解？立憲就立憲，邊有真同假呀？後來，滿洲國又話人偽滿洲國，汪精衛政權又話係偽南京政權，共產黨又叫做匪，乜都講曬啦你哋，全世界得你哋啱曬？

其時，攻擊清帝國嘅革命黨話，依一場假君主立憲，政權仍然掌握喺滿清皇族之手，佢哋根本冇將權力下放比平民百姓同公衆。嘩 ！大佬，你好！凡事都係要循序漸進嘅，權力冇可能一下子全面開放，如果真係咁做，唯一肯定會發生嘅事就係暴動同內戰。以日本做例子，日本人明治維新行君主立憲，應該由1867年德川幕府大政奉還嗰年開始計起，但要去到1895年先有明治國會民選議員產生，前後都相隔咗成30年。做嘢係要一步一步嚟，唔可以心急，由1903年開始起計，到1906年宣佈搞立憲運動，1908年上馬，其實豆斗已經做得好快同好有效率。

都係要屌？

搵香港做例子囉，香港人夠曬文明同靚仔啦，但係香港嘅民主路途行咗幾多年呀仆街？由1984年中英簽署聯合聲明開始，大英帝國知道香港一定要放手，所以玩嘢係時候，普選制度先由英國人引入香港，嗰陣時香港人先知道乜叫做選票呀！到咗今日，35年過去了，香港人有真正嘅民主未呀？行左30幾年，都係行得嗰少少咋，你問吓自己，你咁樣甩皮甩骨嘅身世，仲去屌慈禧太后唔畀民主中國人？傻的嗎？好心你啦屌……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【102回：大清亡國關 #炒魷魚 蛋牛治】

😃凡係革命，凡係大改革，最大嘅問題就係失業問題。失業問題，往往就係一個社會要面對最嚴重嘅問題。因為人類係一種會發窮惡嘅動物，當冇嘢做冇飯食嘅時候，就會亂諗嘢，個個人亂諗嘢，個社會就會亂，亂起上嚟，就會產生動盪，一有動盪，啲樓同啲股就會大跌，樓股一齊跌，就會有更多人失業……

😄香港係一個接近全民就業嘅地方，相對起世界上面其他好多城市，香港其實係冇失業問題。香港嘅問題，係工時過長。尤其是白領階層，除咗政府工，好少人可以五六點收工。我唔知道呢個係乜嘢問題？有人同我講，好多人係office都唔願意收工，反正返到屋企都係對住部電腦，office個wifi又強又唔駛錢，留響公司，同留響屋企其實冇分別，煲埋套劇先走，一舉兩得。

♎#大清亡國關慈禧蛋牛治】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

緊排追左
但有意無意刻意神化慈禧

係，神化咗小小

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次開放改革》電子書正式上架，請大家熱烈捧場，課金幫吓細佬經營落去。細佬人窮志短，生活費唔夠分分鐘會投共，所以請大家幫幫我，上網買本第二部，四十零蚊，求求大家！

高山流水，沒齒難忘！

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次開放改革》電子書

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十四回）

1906年9月豆斗訂立政治改革嘅大方向，君主立憲火車頭開動（雖然好快就撞山）。亦係呢個時候，豆斗開始身體唔好。慈禧一直係一個身體非常之好嘅人，相對於長期漏精冇神冇氣嘅光緒帝，慈禧的確保養得好好，1905年豆斗70歲嗰陣，史料記載佢仲可以健步如飛，每日工作時間亦超過八小時以上。大家千祈唔好以為國家最高領導人冇嘢做，其實忙到黐膠線，如果可以嘅話，千祈唔好打呢種工。

大清確立咗立憲嘅大原則後，1906年9月2號，慈禧任命咗一班官員嚟商討政府機構改革，作為建立君主立憲嘅第一步。討論嘅結果，係將原本老撚土嘅「六部」擴大成11個現代化政府部門，目的係要提高效率同埋加強現代立憲政體嘅形象工程。

但係聰明嘅豆斗不愧為一個馬基維利主義者，政府改革嘅第一輪討論，佢立刻就將五個部門排除出討論議題之列，五個部門分別係軍機處、內務府、八旗、翰林院同太監。似乎豆斗有意將紫禁城內嘅貴族權力同清帝國國家權力分開。豆斗咁樣做，無非係要保障滿洲貴族統治階層嘅絕對利益，其實係無可厚非。

而且豆斗由一開始，根本就係維護滿洲貴族利益嘅代言人，佢對佢呢個政治任務，從一而終，終生不渝。加上中國人做事嘅傳統，就係一定要保住自己利益為先，冇錯嘅。

香港公務員都識得保住自己利益，唔係咩叫鐵飯碗？

你睇吓今日，有政府官員倡議將退休年齡押後到65歲，講真，香港私人機構退休年齡冇一定嚴格限制，你做得嘢90歲都照出糧比你，相反退休年齡喺公務員體制就係一個重要問題，目前公務員文職職系人員嘅退休年齡為60 歲， 而紀律部隊職系人員為55歲或57 歲；至於選擇延長服務年期嘅文職職系人員退休年齡為65 歲， 而紀律部隊職系人員( 不論職級) 均為60 歲。咁即係話，如果押後五年退休，咁做公務員隨時可以做到70歲，社會上亦會出現65歲嘅警察。

政府講得好好聽，鼓勵押後退休年齡，話係想釋放社會上嘅勞動力，增加香港競爭力，其實明眼人都睇得出，提出延後退休嗰班人又係公務員，呢個講法只不過係為咗佢哋可以玩耐啲鋪路。仲有一點大家無講，97年前入職嘅公務員退休大部份可以咬長糧，但97年後已經改變好多，有啲有得咬，有啲冇得咬，延期退休玩多五年，即係可以出多五年糧，咁叫做除笨有精。

好心喇，上曬岸嘅人唔好再霸住啲高位喇，搵夠就乖乖地退休養狗種花啦，香港唔係冇咗你哋唔得架？而且白色恐怖下，香港後生一輩已經冇乜希望，畀啲空間佢哋上位喇好心。

豆斗政體改革嘅步伐行得好快，1906年11月7日，重整政府架構為 11個部門。不過事情並非表面咁簡單，中國人做事，一定會明爭暗鬥，一場改革背後，其實又係滿人同漢人之間嘅鬥爭，又係南北之間嘅鬥爭。

王家衛套一代宗師講南北之爭，我細讀歷史下，真係回味無窮，一條長江劃界，南北有別。今時今日嘅香港政局，香港人同阿爺嘅關係，其實又係南北問題，一個百幾年嚟都冇解決過嘅終極問題。

下次繼續大清君主立憲改革……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】2《中國一百年前第一次開放改革》

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

【103回：大清亡國關 #大龍鳳 蛋牛治】

😃政治世界需要大龍鳳，乜嘢叫大龍鳳？就係無風起浪。其實，有啲嘢從來唔提起，就唔會出現。好似所謂「中美貿易戰」，其實中國同美國嘅貿易逆差，並唔係今日嘅事。由30年前已經開始，但係一直冇人講。直至有為嘅美國總統特朗普上任，貿易問題先至俾佢擺上枱。我有陣時諗，如果係民主黨希拉里當選美國總統，唔係特朗普，或者中美貿易戰係唔會出現都未定。

😄同樣道理，如果冇毛澤東，亦唔會有文化大革命；冇鄧小平，又唔會有改革開放。馬克思主義唯物辯證法嘅歷史法則講過，人嘅意志係冇辦法扭轉歷史發展嘅趨勢，但我可以同大家講，馬克思主義錯了。其實主宰歷史嘅趨勢就係人嘅意志，普通人嘅意志當然做唔到，但係一個有權有勢嘅統治者，佢嘅意志、佢嘅想法，就足以扭轉或者改變整個歷史嘅走向。

😝先旨聲明，我唔係話馬克思主義係錯，馬克思仍然係到目前為止，我常公子覺得解釋歷史最清楚嘅哲學家；馬克思將整個歷史放喺經濟角度去分析，認為所謂歷史，只不過係經濟發展嘅進程同埋生產關係嘅改變法則，依一點我絕對認同。當然照馬克思嘅講法，佢話人類歷史發展到最後，就會進入共產主義嘅大同世界，所有嘅資源可以平均分配，而每一個人都能夠喺社會上實現自我，唔再俾人剝削。呢個就係佢所講嘅烏托邦，呢個烏托邦會唔會來臨？我好質疑。因為馬克思基本上做了一個前設，前設就係「人類係善良的」，或者係「人類係理性嘅動物」，但呢個前設，應該係錯。人類不但唔係善良嘅動物、理性嘅動物，而且仲係兇殘成性嘅非理性動物。

😄簡單啲講，人類就係動物。作為動物，出街係應該帶狗帶同戴口罩，因為一隻動物，癲起上嚟係會咬人，或者攻擊同類。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十五回）

1906年豆斗搞嘅 #君主立憲 運動同近年嘅香港政局都好相似，政治改革係人心所趨，上層建築統治階層拋出方案，但方案嘅內容同民間嘅希望明顯有極大的差異，香港嚟講，香港市民希望「#真普選」，係指謂一人一票選出行政長官同埋全體立法局議員（利申：我個人支持真普選）。但中央點會比你咁樣做？香港特別行政區作為中華人民共和國嘅一部份，如果選出一個有異心唔願意效忠共產黨嘅特首，事情會係相當尷尬。

#權力 就係權力，權力嘅意思就係「利用恐懼產生秩序」。一個冇秩序嘅世界先係最危險嘅世界，警察能夠維持治安，唔係因為佢哋著住警察制服，而係因為佢哋「陀鐵」，同樣道理，一個政權之所以能夠維持，係因為有「軍隊」backup，有絕對武力令民眾產生恐懼，「#槍桿子出政權」係大道理，明白依一點，面對世事就會easy好多.......

講返豆斗嘅君主立憲運動，自從1906年上馬，清帝國政府推行咗一系列嘅預備工作，包括改革法律、推廣西式普及基礎教育、向公眾宣傳憲政大綱、以及建立現代化嘅警察制度維持治安。之前五大臣出國考察後提出嘅報告，都將日本同埋英國嘅君主立憲制度視為典範參考。

但係豆斗始終都係滿清權貴同埋貴族嘅代表人物，一邊搞君主立憲同時，一邊又靜靜雞將權力收歸滿人手上。我之前再三強調，晚清嘅政治格局係 #南北之爭（而家都係），即係滿人同埋漢人之間嘅權力鬥爭，隨著 #李鴻章 去世，滿清貴族好希望響南方漢人士大夫集團手上收番一切權力。上集講過，1906年11月將六部改為11個現代化政府部門嘅大改革，但重整之後，漢人響政府高層佔據不足三份一位置，相反更多滿洲人皇族成員被提拔上位，依一點其實擴大咗當時漢人同滿人之間嘅歷史裂縫，正正亦都命中咗 #革命黨 口號「驅除韃虜，恢復中華」嘅宣傳策略。

革命黨最成功嘅地方，就係成功創造咗無堅不摧嘅利器「#中華民族」（這一點真係要多謝 #章太炎），奪取咗政治話語權，將群眾歸邊，中華民族其實即係漢族，亦即係清帝國之內嘅大多數人民，利用民族區分，將漢人同滿人完全分隔出嚟，各自代表不同嘅利益，而革命黨自稱係代表漢人利益，滿清王朝則代表滿人利益。

同一時間，地方政府中滿洲人嘅權力都進一步鞏固。1907年朝廷通過直接任命各省嘅司法、警察、同農工商局長嚟約束各省 #總督 同巡撫嘅權力，其實某程度上就係對地方總督削權，朝廷會任命（空降）各省嘅財政部長管錢，亦將各省嘅軍隊移交比新成立嘅「軍部」管理。

哇……唔俾你管錢，唔俾你管兵，咁就即係架空你啦。#馬基維利主義者 豆斗實在太聰明，利用君主立憲運動作掩體，一步一步收返本來喺漢人士大夫手上面嘅地方權力。最聰明嘅策略，就係懂得表面做一件事，其實內裡行緊另一件事。好似今日香港嘅四任特首，表面服務香港人，其實內裡替中央政府打工，就係咁解。當時豆斗已經72歲，身體狀態開始滑落，嗰頭好X近，臨死之前，佢仍然努力維持滿清皇族同貴族嘅利益。

當然聰明人都有破綻，就係聰明反被聰明誤。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十六回）

聰明反被聰明誤，機關算盡，最後係自食其果。

豆斗借住推動君主立憲為名，逐步將分散於南方漢人手上嘅權力收歸於滿清皇族自己友手上。所謂君主立憲，大前提係釋放皇權勢力到民間，建立民主議會行代議政制，但豆斗1906年之後做嘅嘢，明顯係背道而馳。大概佢當時係咁樣諗，身為馬基維利主義者嘅佢非常明白一旦君主立憲開始推行，滿清貴族王朝好有機會靠邊站（因為滿人喺成個清帝國人口比例實在太低，約不足3%），最後失去主導權同話事權。所以真正推行立憲之前，佢想將皇族嘅權力造大，為整個滿清貴族響未來新時代爭取更大生存空間。

作為一個至死不渝代表皇族利益嘅代言人，慈禧嘅行為並冇道德上錯誤，當然佢咁樣做，最後係自食其果。又不過佢未食呢個蘋果之前，佢已經死咗，所謂大洪水到關人撚事。

地方政府安插大量滿人，收番財政同埋軍事嘅地方行政權力。不但如此，佢仲將矛頭直指向當時權傾朝野嘅太陽能電筒袁世凱！咁樣做真係大錯特錯！槍桿子出政權，袁世凱當時手握清帝國最大嘅武裝力量，所謂北洋六鎮新軍，我哋睇睇袁世凱嘅軍事力量點樣不斷坐大先……

1895年，甲午戰爭後，清廷派遣胡燏棻響天津編成十營「定武軍」；同年10月袁世凱接手定武軍，響天津小站練兵。袁世凱仿照德國同日本陸軍建制對定武軍進行改編，由4000人擴編至7000人，並定名「新建陸軍」，簡稱「新軍」。1898年，新軍被編入守衛京師之一嘅武衛右軍，後嚟跟隨袁世凱前往山東鎮壓義和團，並擴編至20000人。八國聯軍入京，武衛軍諸路損失慘重，唯有袁世凱嘅武衛右軍保存完整實力，成為清朝北方碩果僅存嘅新軍武力。

1902年，袁世凱持續建設武衛右軍，改名「北洋常備軍」，至1904年轄有三鎮。1905年5月，清廷以北洋常備軍、京旗常備軍為基礎新建三鎮，與舊三鎮合稱「北洋六鎮」，並改名為陸軍第一鎮至第六鎮，又稱「北洋新軍」，負責拱衛京畿，袁世凱把持嘅北洋系統正式成形。六鎮新軍之中，全部都係袁世凱嘅自己人，呢班人大多數出洋留學接受正式軍事訓練，佢哋亦都成為咗1911年辛亥革命之後中國嘅軍閥，佢哋嘅事日後大把機會講。

凡事凡物都有一個發展模態，就係起初一定係好事，但過咗蜜月期就會變成壞事，打工如是，婚姻如是，做生意如是，政治如是，人生亦如是，活過40歲嘅人應該知道我講乜。北洋六鎮軍事力量，到咗1905年左右，變成咗滿清權貴眼裡邊嘅眼中釘，佢哋唔想袁世凱成為另一個曾國藩或者李鴻章，於是1907年，袁世凱失去咗佢六鎮北洋軍中嘅四鎮，勢力大大減弱。

仲未夠喉，1907年8月，清政府發出最後一擊，就係將兩個最有權勢嘅漢族總督張之洞同埋袁世凱，調到北京中央，入軍機處擔任軍機大臣，袁世凱同時成為外務部部長（外交部長）。這一招叫明升暗降，調你去中央，就即係將你調走，離開你本來嘅山頭。

1949年中華人民共和國成立，毛澤東就將各路嘅軍事指揮官逐步調返曬去北京中央任職重要位置，仲封咗佢哋做「十大元帥」，個名就好聽，其實就係杯酒釋兵權，驚你繼續擁兵自重會作反。同樣退守臺灣嘅蔣介石，亦都用呢招攞走曬其他人，好似桂系國防部長白崇禧嘅軍權。

去到更遠嘅歷史，岳飛（1103-1142），中國嘅第一號民族英雄，其實都係衰依瓣，手握重兵岳家軍，抗金戰無不勝，唔聽皇帝支笛，敢仲得了？用金牌召你返中央，你唔肯返，叫咗你12次（十二道金牌），你先返，咁皇帝可以點做？人頭落地係39歲嘅岳飛自己攞嚟，與人無尤。你死咗，就係轟轟烈烈嘅民族英雄，如果最後係岳飛帶兵返中央推翻宋朝，佢就係另一個趙康胤，歷史就係咁嘅一回事……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【104回：大清亡國關 #福爾摩斯 蛋牛治】

😃在這一集開始，我會用福爾摩斯式的解讀方法，嘗試去探討戊戌政變當中所發生嘅事情。我反覆再三強調，中國人寫近代史，接近無恥嘅境界，歷史創作人為咗完成政治任務，不斷抹黑同不斷竄改歷史，令到真相永遠淹沒。去到今時今日，我哋甚至已經冇興趣知道歷史嘅真相係乜嘢，總之人講乜就信乜，或者聽咗就算，反正大家都冇句真。

😄但依種態度完全唔得，我最喜愛嘅歷史學家楊繼繩講過，如果我哋冇辦法面對歷史，我哋就永遠冇辦法抬起頭做人；做人都係一樣，如果你對過去所犯嘅錯誤唔作出承認同埋深刻反省，你亦都喺未來冇辦法抬起頭做人。抬唔起頭做人好大件事，因為唔可以堂堂正正擔高個頭去做人，你就會覺得自己唔X係人，覺得自己唔X係人，就冇羞恥之心，連羞恥之心都無，就乜嘢壞事都可以做出嚟。

😝當然你可以同我講，虛偽生活並唔係問題，每一個人都係咁虛偽架啦。但係如果你咁諗，我哋嘅國家同民族就好大件事，人與人之間冇真誠存在，大家鬥虛偽鬥機心。咁嘅民族，咁嘅國家，邊會有未來？就算比你經濟崛起，國力非凡，到咗最後，只會危害全人類嘅福祉……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

咁碌葛可以有乜option,如何走下去

變聰明啲，運用獨立思考能力

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十七回）

慈禧一方面將漢人削權，一方面大力推行立憲運動進程，1907年8月，張之洞，袁世凱調入軍機處擔任軍機大臣，第三個新任嘅軍機大臣係載澧（1883-1951），載灃當時毛都未出齊，只有23歲，係新一代滿清皇族開明改革派嘅代表，豆斗嘅意圖非常明顯，佢係想選擇「年青有為」嘅載灃成為佢嘅繼承人，因為豆斗已經發現自己72歲嘅身體狀態開始滑落，當然載灃亦唔係什麼好料子，但係當時整個滿清皇族中，實在無人可用（其實都幾陰公）。豆斗一年後死咗，亦係載澧弄權逼退袁世凱，間接（直接）導致大清亡國。

事後睇返，一條廿三四歲也文也武嘅富九代，竟然同 手握重兵嘅北洋軍閥系統大佬袁世凱爭權，唔收皮就有鬼。歷史無如果，但如果豆斗死後，載灃肯同袁世凱好好合作，成件事可能會有更好嘅發展，當然亦有一個可能性，就係袁世凱會更加快做皇帝。一件事好定唔好，其實係有多個角度去睇。

繼續講立憲運動進程，1907年8月清帝國成立憲制局，籌備君主立憲工作，1907年9月派遣三名官員到日本、德國同英國，進一步學習立憲政體，國內亦都頒佈法令開始籌備國會，成立省、懸地方議會。

豆斗搞君主立憲，某程度上係想舒緩民間嘅革命思潮。相同嘅情況亦發生喺沙俄，1905年「血腥星期日」大屠殺後，人民革命情緒升溫，沙皇尼古拉二世亦開始籌辦國會選舉（杜馬，杜馬一名源自俄語動詞「думать」（dumat），意解作「考慮」或「思考」）嚟替社會動盪降温。當然清帝國同俄國一樣，搞民主政治改革，不但唔能夠紓緩革命思潮，反而帶嚟反效果，馬騮甩繩，自然更加生猛，兩個帝國先後在1911年同1917年崩潰。

清帝國同俄國嘅遭遇，話咗畀之後好多獨裁者獨裁政權知道，群眾係受硬唔受軟，要建立秩序，要政權穩定，一定要用恐懼行先，放權畀你？不如先鎮壓你，斬草除根，問你點發威？歷史上最偉大嘅馬基維利主義者，毛澤東同史大林，我相信佢哋係深深理解到依一點。

呢個時候流亡日本以梁啟超為首嘅立憲改革派，亦都希望加入清帝國嘅立憲運動，佢哋拋出願意同清廷合作嘅興趣，可惜豆斗同袁世凱唔睬佢哋。呢件事，令到梁啟超嘅立憲改革派成為中間派，難聽啲講，係兩邊都唔係人。清帝國覺得佢哋係狗，海外華僑覺得佢哋立場兩頭擺，屙尿屙到成地都濕曬，之後中間派仲越做越頹，唔少本來支持康有為、梁啟超立憲派嘅海外華僑，轉而支持立場更加鮮明嘅孫文黄興同盟會嘅暴力革命派。

寫到嚟呢度真係有啲心酸，尤其是我哋呢一代喺六四事件成長過來嘅香港人，香港嘅民主派（或稱泛民），曾經意志堅定，立場統一，以反對派自居，抗衡極權統治。可惜2012年，中聯辦副主任李剛就政改方案與民主黨三名核心成員何俊仁、劉慧卿及張文光會面，民主派自愿行入中聯辦，從此接受國家收编，之後嘅結局，就係民主黨立場兩頭擺成為中間派，引發內部分裂，激化矛盾，成個泛民陣營越做越頹，卒之到咗今日嘅境地，俾上頭監生醃死。

講返清朝，自從豆斗一聲令下要搞立憲，民間亦都有大量社會賢達響應，甚至滿蒙貴族中間亦有人加入催動君主立憲陣營，一批又一批來自全國各地嘅代表團分別到達北京，要求早日頒佈憲法。終於響1908年8月27號清帝國發佈「憲法大綱」（ Agenda），正式訂立君主立憲時間表。

憲法大綱詳程我哋下次再講，但係預先通告，8月27號頒布大綱，11月15號慈禧就歸西……世界上有樣嘢，叫時不利兮。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十八回）

響豆斗安排下，清帝國政府響1908年8月27號發佈咗「憲法大綱」，清帝國行君主立憲正式進入程序化。「憲法大綱」同基本法一樣，首先維護皇權，劈頭第一款就係：

「大清皇帝統治大清帝國，萬世一系，永永尊戴。」

你可以即屌，但係講明最後話事係邊個？其實又冇錯。《基本法》都係一樣，總之香港特別行政區作為中華人民共和國嘅一部份，最終權力歸於人大（所以先有人大釋法，亦只有人民代表大會先有最終權解釋基本法內容權力），清代「憲法大綱」亦有三權分立精神存在，大綱咁講「君上有統治國家大權，凡立法、行政、司法，皆歸總攬，而以議院協贊立法，以政府輔弼行政，以法院遵律司法」，三權分立，係西方自由民主精神嘅基礎，大清搞君主立憲亦都要遵從基本守則。但今時今日香港，竟然有人話要行政干預立法，政治淩駕司法，過去百幾年，我哋中國人真係鳩搞一趟，返屋企食屎吧啦。

「憲法大綱」亦寫明，君主與百姓，貴族與平民，在憲法面前人人平等，同時亦都保障咗基本人權，大綱咁寫「臣民之財產及居住，無故不加侵擾」；「於法律範圍以內，所有言論、著作、出版及集會、結社等事，均准其自由」。睇到呢度係咪想喊呀？係啊，我常公仔都寫到眼濕濕，原來百九幾年前，清帝國頒佈嘅第一部憲法大綱，已經講到明私有財產不能被侵吞，人民有言論出版結社集會自由。講多次，仆你個雞，今時今日究竟做乜鳩？行咗百幾年，真係鳩做。來生不做中國人，啱嘅。因為下一世，你都未必有言論出版結社集會嘅自由，把撚啦。

另外，「憲法大綱」列明人民有投票權，只要符合資格，任何人都有選舉權同被選舉權，「選舉用投票之法，以投票多數而合例者，方准當選」。百九幾年前，份大綱冇講過可唔可以DQ民選議員？你知道呢個世界嘅嘢，有選民嘅選票當選唔代表你一定可以做議員，你講嘢唔啱聽，態度唔好，或者樣衰，乞人憎，年紀太細，都有可能被DQ，DQ你就DQ你，唔使講理由，亦唔洗講合唔合法。其實，仲選舉嚟托柒咩？

清帝國「憲法大綱」下次繼續講，今日真係扯曬火。

其實香港由2016年第一次DQ立法局民選議員游惠禎與梁頌恆、姚松炎、羅冠聰及劉小麗開始，我已經覺得玩卵完，特區政府睇見市民冇乜反應，DQ完一個又一個，以為覺得好好玩，其實特區政府嘅所作所為，已經摧毁咗過去30年千辛萬苦建立起來嘅啲啲民主制度，DQ議員係現象，破壞嘅係核心價值，粉碎嘅係人民對國家嘅信心。好似將一個現代人，夾硬帶返去茹毛飲血嘅時代，牛扒一成熟都照食，當然覺得飽就冇問題，我哋嘅社會上面，就大部份人覺得冇問題。

冠冕堂皇嘅說話我唔識講，我淨係覺得，白色恐怖嘅時代其實一早已經來臨，大家仲唔醒覺，一來奴性太重，二來覺得火未燒到埋身，但係我講多次，我講咗好多次，只要碎肉機一經開動，任何人都唔撚使旨意獨善其身，大家覺得冇乜嘢，覺得我吹水，唯有講句：

等著瞧，等著齊齊食香蕉。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【105回：大清亡國關 #空手入白刃 蛋牛治】

😃伊藤博文連同奪命書生孫文，仲有日本政府高層，策劃一場合邦大龍鳳，無非就係想響on 9仔光緒帝手上將大清帝國呃過嚟，亦即係空手入白刃，條橋的確好高明，如果唔係慈禧太后及時出手阻止，大清帝國一早就喺20世紀初期成為日本嘅殖民地。

😜歷史無如果，所有嘅如果都係狗噏，但可以想像，如果合邦計畫成功，日本攞埋清帝國做殖民地，可以相信，日本帝國將會變得無比強大，整個亞洲將會是日本人的。然之後嘅第二次世界大戰，侵華戰爭亦唔會發生，個世界會死少好多人……至於中國人會唔會成為日本人嘅奴隸，或二等公民？我唔知道，因為合邦最後無成功，唔成功嘅理由只有一個，就係慈禧太后及時出手阻止。

😄所以我成日講，慈禧太后喺中國近代史其實係一個非常重要嘅歷史人物，個個當佢係一個大媽阿嬋，其實睇小咗佢。冇咗佢，大清帝國根本一早已經玩完，冇咗佢，整体中國人喺二十世紀嘅命運亦都會全然不同……可惜歷史無如果，世事亦都冇假如。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百七十九回）

1908年頒布嘅「憲法大綱」內容，響國會議院未開始之前，成立「資政院」作為過渡機構，情況好似1997年前，香港成立「臨時立法會」一樣，為九七回歸作好接軌安排。事實上係1907年，清帝國內好多重要嘅省份已經成立咗「諮議局」。資政院模仿當時西方議會制度，分成上、下議院，各佔一半議員。上議院議員由皇上指定，即欽點產生，佢哋大多數係滿蒙貴族皇室階層；而下議院則由各省地方「諮議局」議員選出，而「諮議局」議員則由民衆直接選舉產生。

其實情況同香港都好相似，香港特別行政區內閣最高權力機關就係「行政會議」，而行政會議成員，則由特首決定欽點（當然背後係中央話事），香港市民能夠參與嘅選舉，只係立法局議員普選部份，至於立法局功能組別係唔係普選？就要睇你點睇。上下議院制度，亦即係貴族院同平民院嘅分別，依套議會制度響西方世界沿用到今時今日，好似美國嘅參議院同衆議院，就係由上下議院演變而嚟，當然目前美國參眾兩院議員都係經由民主普選產生。

而過渡機構「資政院」嘅《選舉章程》同時響1908年7月22號向全國頒布。咁係咪一人一票呀？梗係唔係啦，今日都唔係啦，何況百鳩幾年前？《選舉章程》規定，選民要係男性，25歲以上，仲要有一定數目嘅產業（有屋有田，咪即係地主囉）先可以有權投票，咁又唔係有錢佬地主奴隷主大曬嘅；《選舉章程》又補充，如果你冇資產同房地產backup，只要你喺地方辦學或者其他公益事務滿三年成績超卓者（即係所謂社會賢達，公共知識份子），都有投票權；其他有權投票嘅人，包括喺國內國外獲得中學以上學歷而有畢業文憑在手嘅知識份子，或者擁有之前舊學制舉貢生員以上出身者（即通過舊學制中鄉試縣試嘅讀書人）；或曾經任職文官七品或武官五品以上，又未被革職者（咁即係九品芝麻官包龍星冇份），都有權入票站投票。

而被選舉嘅人，則要年滿30歲以上，其他條件同選民差唔多，本身係官吏、軍人、巡警或小學教師都唔可以參選。

一句到尾，響1908年頒佈嘅選舉章程中，有份投票嘅人或有份被選舉嘅人，其實都係社會上嘅貴族階層或精英知識份子。喺當時嘅社會，呢啲人只係占社會嘅極少數，要知道，20世紀初期嘅清帝國，仍然有99%以上嘅人口係文盲，咁嘅選舉，一定唔會有民主喇？

但係實情係，一個唔識字嘅人的確係冇可能參加民主選舉。喂，比張選票你，你連名都唔識讀？名又唔識簽？咁你老母選條毛咩？就算今日嘅香港，文化水平較低嘅人口，佢哋嘅盲目投票意欲亦足以造成一連串民主災難，呢啲嘢過去幾十年大家都睇到，我唔想再多講喇。好多大愛左膠強調普選一定要一人一票，人人有份投票，但真正一人一票來臨嘅時候，可能就係大洪水到嗰一刻。

聰明絕頂嘅豆斗，點會睇唔到呢一點？佢非常明白，民主選舉必須要普及教育行先，人民起碼要識字，有一定文化水平先可以投票。其實基本上冇錯，所以「憲法大綱」擺出時間表，真正嘅國會成立要喺九年後實施，即係1917年，十月革命嗰年。豆斗係希望用九年時間普及全國教育，提高人民嘅識字率，令國會選舉可以順利發生。革命黨人話，豆斗要等九年先肯開國會，其實係拖字訣偽立憲，但唔該大家講句公道說話，豆斗有冇錯先？其實佢冇。之前我常公仔講過，日本明治維新由大政歸還開始，足足隔咗30年，到1895年先召開第一屆國會選舉，日本先有第一個民選議員產生，日本人用30年籌備，豆斗只係想用9年，其實已經快咗好X多。

我諗，豆斗真係希望佢有生之年可以睇到國會成立，君主立憲成真.......可惜佢自己都等唔到，大清帝國更加等唔到。豆斗就快死，下一集我哋會回帶，講吓1908年之前，仲有乜特別嘅歷史事件發生。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【106回：大清亡國關 #奪命書生 蛋牛治】

😃奪命書生孫文由開始推翻滿清政權到成功，如果我哋由1895年計起，佢足足用咗16年時間。中間經過無數起伏，經歷過無數波折，但孫文始終從一而終，冇改變到立場，冇轉軚、冇退縮。所以最後叫佢做國父，其實都冇錯。做咗咁多年，無功都有勞吧？

🙄姑勿論佢喺革命事業上邊有幾大貢獻，但係佢明顯係中國革命嘅icon，講開中國革命，推翻帝制，你就會諗起佢，唔會諗起黃興。講真，辛亥革命成功同孫文其實冇乜關係，滿清王朝肯和平退位係因為袁世凱，實牙實齒上戰場衝嘅革命黨人係黃興，當然孫文嘅海外籌款能力都非常重要。以前嘅世界冇KOL，但係孫文就係KOL；好似之後嘅毛澤東同朱德，亦成為咗中國農民革命嘅KOL，終極大佬史太林其實好唔鍾意毛澤東，覺得毛澤東嘅馬克思理論水平完全唔夠，只係鄉巴佬土佬一個，但係毛澤東響中國嘅名氣實在太響，有太多人支持，到最後連史太林亦不得不屈服，將中國共產主義革命嘅大權交畀佢……

😜當年朱德個名其實同毛澤東並排，人稱「朱毛」，不過建國之後，icon只可以有一個，一山不能藏二虎，朱德個名就被搣咗落嚟，降格做十大元帥之一，從此以後得番一個紅太陽照耀萬民。政治宣傳其實好重要，玩得好，可以化腐朽為神奇。只要你讀得多歷史，你就會非常明白，icon宣傳手法嘅重要性，凡事凡物，其實最係都係講Marketing，係講條街有冇魚。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍛

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

好彩合邦唔成功咋
如果唔係呢個世界就再冇日本人,得返中國人
日本島係中國不可分裂O既一部份,日本變左偽日本國
日本天王要走去公園掃地,收入場票

如果合邦成功，對中國會係一次啟蒙運動，整個東亞都會唔同，好可能冇第二次世界大戰添

absolutly

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十回）

1908年，豆斗頒布「憲法大綱」後，就快死得，今日我哋回帶，睇睇反對派革命黨點樣活動？

回帶時間，孫民口裡面所謂「十次革命」，第一次係1895年嘅廣州起義（徐克黃飛鴻第二集），第二次係1900年鄭士良指揮嘅惠州起義（陳可辛十月圍域）。第三次要去到1907年先發生，中間1905年孫文同黃興喺東京組成同盟會。所以十次革命中，剩低嘅八次，其實大多數係由真國父黃興親自指揮同策劃。

從軍事行動層面嚟睇，1906年至1908年係革命最活躍時期，六次主要起義發生喺呢段時間，同一期間，仲有三次以上嘅起義活動唔係由同盟會發動，但同盟會某啲成員都係其中起到重要作用，1909年係平靜無事嘅一年，1910年亦都只係出現過一次起義咁大把，但去到1911年嘅廣州起義（黃花崗七十二烈士）就係極其英勇同震撼人心嘅壯舉，影響遍及全國，終於促成辛亥革命發生，推翻滿清皇朝。

1905年後，孫文同黃興都知道，要革命能夠成功，一定要加強意識形態工作，加強「中華民族」建構嘅宣傳。之後佢哋兩位穿梭世界各地籌款同做串連工作。1905年底，黃興更加用假名返番清帝國（孫文冇，自從1895年離開中國，孫文要到1911年先正式回歸祖國），聯絡清帝國內軍人警察參與革命及宣傳活動，真係夠沙pop，完全係搵命搏。

同時期，喺日本嘅中國留學生亦遭受到日本政府嘅打壓。出 外留學搞革命活動，清朝政府睇唔過眼，向日本政府施加壓力，於是日本文部省1905年11月起，想嚴格規管中國留學生活動。事實上當時日本亦有大量私立學校接待中國留學生，佢哋去到日本當然唔係讀書，除咗搞革命仲有搞其他不法活動，呢個都算係中國人留學嘅傳統，到咗今時今日都冇變過，留學就留學啦，你去做間諜做雞走水貨，又係冇理由嘅。

日本政府嘅行動傷害咗中國留學生嘅自尊心，數以千計留學生罷課，抗議日本當局規管措施。對於呢個問題，同盟會內部亦有分歧，以胡瑛、田桐、宋教仁為首一派，主張全部留學生歸國，自己建立學校或從事革命活動（講就易）；而胡漢民汪精衛一派，則認為應該忍辱負重留響日本完成學業，「堅忍奉公，力學愛國」。

呢單野吹吓吹吓，最後和稀泥咗冇咗下文。日本當局回應咗清政府嘅訴求，搞咗一輪就冇搞，學生嘅激動情緒亦都跟住緩和落嚟。畢竟大家心知肚明，日本係全力支持中國革命推翻滿清嘅。日本政府非常明白，假若革命黨能夠推翻滿清，日本一定成為新政權下最大嘅得益者，呢啲事之後亦成為現實，中華民國袁世凱喪權辱國嘅21條就係由此而嚟，呢啲事之後再講。

1906年12月2號，同盟會喺東京舉行大會慶祝《民報》出版一周年，會上孫中山同黃興先後發言，孫文更加第一次公開提出佢嘅「三民主義」、「五權憲法」理論，獲得大部份人認同。到咗呢個時候，孫文同黃興之間嘅分工已經好清楚，孫文負責意識形態宣傳活動，而黃興則負責軍事指揮革命活動，兩者一陰一陽，互補不足，終於最後成就大事。

期間大清已經提出君主立憲嘅可能性，但係身處於日本同國外嘅中國人大部份唔相信大清會咁做。我之前已經講過，以梁啟超為首、支持君主立憲嘅立憲派中間派，亦係呢段時間開始失勢。

香港都發生過相同情況，政治光譜上，以中間派最不得人心。早幾年佔中前香港曾經出現過一個知識份子，要求理性思考當前中港之間嘅深層矛盾，唔好逢中必反，提倡以對話達到共識，提出「敵人都是鄰舍」概念，希望以理性團結港人，唔好再盲目二分建制派同反對派，非黑即白嘅政治局面。可惜提出上述概念嘅公知，之後俾人鬧到隻狗咁，由一個頗受人歡迎嘅公知，被抹黑成為中共講好說話嘅內奸，最後更加淡出香港文化界。

呢個公知叫梁文道，我識佢，佢（曾經）係我好朋友，佢係劉曉波《零八憲章》嘅其中一個簽署人。今日寫佢，我係為佢平反，其實佢提出嘅嘢冇錯，只不過大家唔buy啫，梁文道提出嘅觀點，首先佢唔希望香港人內部分裂，因為團結就係力量，山頭大多，就可以輕易逐個擊破；其次佢心知肚明中共係受軟唔受硬，你越硬，對方只會比你更硬，要同佢玩，要玩返佢嗰套和稀泥，當然佢講嘅嘢我亦都唔係100%認同。但梁文道嘅遭遇講咗畀我知，香港並唔係一個可以容納理性討論嘅地方，我亦好明白。畢竟一個地方要敗壞，一定有其敗壞嘅元素存在在先……冇蛋，點會有雞？

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【大清亡國關慈禧蛋牛治】全集，請支持常公子頻道

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【107回：大清亡國關 #孫文 蛋牛治】

😃我哋嘅國父孫文，其實係共產主義者。佢相信共產主義，平均地權一直係佢嘅理念。辛亥革命之後，聯俄容共，亦係孫民首先提出，後嚟臺灣蔣介石政權，將孫中山視作反共嘅icon，其實違背咗孫民先生生前嘅理念。孫文嘅老婆宋慶齡，我哋嘅國母，更加係共產黨放喺當時國民黨之內最大一條針，事後大家都相當清楚。

😄相信共產主義並唔係罪，共產主義本身嘅烏托邦理念，其實係人類社會結構最後嘅夢想。資源平均分佈，每個人過住平等嘅生活，再冇階級，再冇剝削，天下大同，其實邊可以話有錯呢？祇不過，夢想係一回事，實踐又係另一回事。人類喺20世紀，真真正正將共產主義實踐過，但係實驗講畀我哋知，完全唔work。唔單止唔work，仲帶嚟人類歷史上一場場巨大嘅災難。只可以講一句，以人類目前為止嘅水平同埋質素，共產主義冇辦法推行。

😄蘇聯1991年倒臺，中國亦都完全轉軚行資本主義市場經濟，現今世界，其實真正嘅共產主義國家得返一個，就係北韓。有冇興趣去生活呀？我就冇喇。共產主義係一個美麗嘅夢想，但係實行共產主義必須依靠極權政治，兩者密不可分。呢個係一個大範疇嘅問題，我希望響未來嘅常公子頻道我有機會可以詳細講。

😘哲學家牟宗三講過，40歲前相信共產主義係正常，而40歲後繼續相信共產主義就係一種錯誤；呢句說話好有深度，尤其是過咗40歲嘅年紀，睇見世間上人同事嘅運作，如果你再相信共產主義真係work，其實個腦筋好有問題。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十一回）

星星之火可以燎原。

經過1906年嘅平靜，1907年起，清帝國內發生多宗起義事件，當中有同盟會參予嘅，亦有其他團體自發進行。06年12月，江西萍鄉，湖南醴陵、瀏陽都爆發咗小規模民衆起義活動，起義者都拎住「中華民國」或「新中華帝國」嘅名義做嘢。由此可見革命黨「中華民族」嘅意識形態宣傳活動已經收到一定成效。

呢幾場起義好快被地方政府震壓落嚟，之後各省政府亦都開始逮捕同埋殺害革命份子，結果長江流域、湖南一帶黃興班底嘅同盟會組織受到極大打擊，一時之間難以回復元氣。呢個時候，仲係湖廣總督嘅張之洞已經將黃興列為頭號通緝犯（湖南匪目），懸紅500兩黃金做花紅。大家睇到，清政府係將革命黨叫「匪」，唔係共產黨先係「匪」啊！

1907年夏天喺安徽發生咗另一次並非由同盟會發動嘅起義，呢次起義係光復會領導人之一浙江人徐錫麟發動嘅。點解要特別搦出嚟講呢？因為呢件事喺道德上好有爭議。徐鍚麟係1906年4月響日本留學返嚟，佢得到滿人安徽巡撫恩銘嘅賞識，得到提拔成為安徽巡警學堂會辦。1907年6月6號，巡警學堂舉行畢業禮，徐鍚麟竟然當埸槍殺恩銘，並且企圖逮捕所有到場官員，最後事敗被捕。

徐錫麟被捕後曾經咁樣講：「爾等言恩銘是好官，待我甚厚，但我既以排滿為宗旨，即不能問其人之好壞。」簡單啲講，就係唔理係好人定壞人，就係因為你係滿州人，所以就要殺，所謂「殺盡滿人」。

咁究竟係啱定錯呢？二次世界大戰，希特拉覺得猶太財閥係整個世界背後嘅金融黑手最大既得利益者，結果佢下令殺咗500萬猶太人，我哋冇辦法話佢做得啱掛？如果用呢個角度去睇，徐錫麟一定係做錯。因為我哋冇理由因為一個人嘅種族外貌或所屬嘅國家或團體而判佢死刑，當然歷史上大部分嘅大屠殺事件，都係用呢種理據做依歸。

野蠻國家裡，你殘忍，我比你更殘忍，徐錫麟被斬首後，恩銘嘅下屬挖咗佢個心出嚟祭恩銘。

徐石麟嘅安徽起義事件，仲牽連到一個人，佢叫秋瑾（1875-1907）。秋瑾有份同徐錫麟一齊策劃事件，佢曾經留學日本，係1905年加入同盟會嘅第一批日本留學生，佢亦曾經喺黃興設於橫濱製造炸彈嘅機構工作過。回國後，秋瑾喺女子學堂任教，佢係中國第一批女權先導者。秋瑾經常喺公眾場合著住男裝，提倡女權，佢創辦過《中國女報》，到處演講，極受民眾歡迎。1907年佢喺暴動基地大通學堂被捕，第二朝未正式經過法律程序審訊，喺紹興行刑處古亭軒被殺，終年三十六歲。

我想講，滿洲官員恩銘係好人，除錫鱗都係好人，秋瑾都係好人。但係大家因為政治立場嘅不同，最後自相殘殺統統走上絕路。道德有時候好難講，乜嘢係啱？乜嘢係錯？好多時候要睇你身處於乜嘢時代？乜嘢環境？做緊乜嘢事而決定。

我都好大個先知道，世界上面大部分恐怖份子其實都係好人。包括拉登，真正嘅壞人一定係鬼鬼鼠鼠，唔會拋個身出嚟對抗強權。響20世紀初，清帝國國內最大嘅恐怖分子就係孫文同黃興。如果冇辛亥革命，清帝國君主立憲可以走落去，佢哋就係拉登。

下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十二回）

二十世紀初，豆斗嘅敵人除咗一班滿腔熱血嘅革命黨人，仲有梁啟超同康有為嘅保皇黨。

（其實豆斗嘅敵人祇有一個，就係日本）

1899年戊戌政變發生之後，康有為同梁啟超流亡到日本。康有為逗留喺日本嘅時間並唔長，響清政府嘅壓力下，日本將康有為禮送出境，陪佢離開日本嘅仲有日本情報部門嘅中西重太郎，替康有為兼任翻譯同保護佢，之後康有為水鬼昇城隍，環遊世界各地籌款，繼續佢嘅自肥在先保皇任務。而能力比佢強、道德層次比佢高嘅梁啟超則繼續留喺日本，推動光緒復位寫作出版意識形態活動。寫到呢度，大家應該相當清楚，康有為同梁啟超其實係日本人嘅間諜，嚴格嚟講係賣國賊。日本從來冇放棄過佢哋，不斷在明在暗強烈支持，因為光緒如果能夠復位，就可以玩多劑「合邦」，合邦概念，本來就係吞拚大清嘅第一號捷徑。

日本人一面支持康梁保皇黨，另一面亦都支持孫黃革命黨（包埋中國留學生），之前已經寫過太多，大家有留心嘅話，都心知肚明日本人諗緊乜？總之一定要推翻你大清，明刀明槍唔得（甲午戰爭），就用間諜就用黑金培育反對派勢力引發籠裡雞作反等支爆。用今日嘅術語，就係「外國勢力干預中國內政」。日本文化同中國同宗同源，我常公仔講過，佢哋想吞併清國可能都係出於一番善意，當時，日本人真係覺得幫助中國人擺脱愚昧封建殘酷獨裁嘅滿清皇朝統治係做大好事，依一點我個人唔反對。或者早早合邦，建立大東亞共榮圈，到咗今時今日，個世界東風壓西風，已經係我哋東方人都未定。

所以政治上冇所謂黑同白、正同邪，你企喺白嗰邊睇，對方自然黑，同樣道理，相對地，你嘅敵人亦都覺得你係黑嗰面。

今日香港，好多香港人覺得建制派保皇黨係協助中共獨裁統治香港、抹殺香港人嘅民主自由；但係建制派眼中，反對勢力係勾結外國勢力破壞香港繁榮穩定。其實正反兩面，大前提都係「為香港好」。至於乜嘢係「香港好」？就各有各嘅睇法，正如你見到一個女人，你可以覺得佢靚，但係其他人可以覺得佢唔靚。咁究竟乜嘢叫靚呢？乜嘢叫好呢？咩先係正確呢？咩先係符合道德呢？呢啲係哲學問題，凡係哲學問題，基本上係冇答案。

回帶30年，1989年六四事件，中共官方定性天安門廣場發生嘅事，係有外國勢力參與、外國資金投入。係西方世界想推返中國共產黨一黨專政嘅一場政變陰謀。

我只係想指出一點，講得出西方世界背後策劃，矛頭當然直指美國人。6月4日血腥屠城，之後全世界一致譴責中國，對中國實施經濟制裁。但係我想話畀大家知，第一個替中國解除困局嘅，又係美國，喺1990年前美國總統老布殊帶頭宣佈撤銷對中國嘅制裁。亦有人話，對中國態度軟化，就係老布殊唔能夠響1992年總統大選連任嘅理由之一，當然雪茄佬克林頓嘅英俊外貌大家唔可以睇小。順帶一提，對中共好嘅美國總統，包括同中共建交嘅尼克遜，又或者替中共六四解圍嘅老布殊，佢哋都係共和黨人。但係今日想一棍打巢中國崛起嘅，亦都係共和黨總統龍貫天特朗普。

政治最高境界，係黑白不分，正邪難辨，一啖砂糖一啖屎。表面做一套，內裏有另一個計劃，瞻前顧後，凡事以利益行先，道德並唔係考慮範圍，只要能夠得到實際利益，其他嘢統統只係過眼雲煙、鏡花水月。上述所講嘅，就係所謂「馬基維利主義」。

下一回，我哋繼續講保皇黨康有為派刺客行刺慈禧太后，今日大除夕，恭祝大家團團圓圓，闔家平安送狗迎豬！

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【108回：大清亡國關 #袁世凱 蛋牛治】

😃正文寫緊袁世凱，袁世凱又喺Youtube Channel上出現，冇辦法，呢個人響中國近代史實在太重要。佢嘅重要性喺 #孫文 之上，但係兩者嘅聲明相差實在太遠，一個係偉人，一個係奸人；前者被賦予 #國父 之名，其實名過於實。後者俾人話係千古罪人，其實大錯特錯。

😚就響 #戊戌政變 一事上講，袁世凱選擇支持舊黨唔支持新黨，其實係合情合理嘅選擇，當時百日維新推出嘅新政，不得民心。#光緒皇帝 同佢班新黨成員其實冇治國執政嘅能力，如果唔及時刹停維新，後果可以好嚴重。最簡單一個後果，就係清帝國會雙手奉上比日本，成為日本 #大東亞共榮圈 政治格局中嘅一個殖民地。事後睇當然一清二楚，但係當時睇得穿個脈絡嘅人實在好少，#慈禧太后 係一個，袁世凱係另一個。

😄旁觀者清，當局者迷。係歷史嘅定律，後世人用綜覽全局嘅思維去討論當時嘅人，其實本身就係方法論上嘅一個錯誤。最簡單嘅方法，係應該將自己套入當事人嘅角色去思想，用「#演員自我修養」嘅方法去理解。所以如果我係袁世凱，我都唔會支持新黨，就係咁簡單。

😜放返入今日嘅政治格局，有人話 #習近平 獨裁，玩集權。用「演員自我修養」嘅方法去理解，我諗佢都唔想。佢一定明白走回頭路會被千夫所指，之前十年，#胡錦濤 嘅無為之治令到整個中國建立大量山頭主義，響中國嘅國格形態下，權力下放最後可能導致大分裂。#成龍 可能講得冇錯，「中國人係需要管嘅」，隻馬騮唔綁住，就會四圍屙屎屙尿。如果上述嘅思維無錯，咁袁世凱稱帝亦都冇錯。我哋仰慕西方嘅民主自由社會，好希望中國可以行美國嗰套真民主政黨政治，但係我想含淚講一樣嘢，我哋中國人真係唔X得，真係做唔X到。

😚未來，當然仍然充滿希望。期待有一日，中國民智大開之時，一切就會開花結果，今日似乎仍未係時候。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🌭

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

follow my instagram @historysandwich

Facebook 專頁：

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十三回）

康有為係吹水大王，亦係造假大師，1899戊戌年間發生嘅事，由佢同佢位高徒梁啟超先生重新解讀，居然成為正史依據，中國近代史嘅墮落同造假風氣，亦由此而來。

之後嘅文人同歷史學家，見佢哋做假做得咁開心，紛紛效法，結果歷史越做越假，完全冇句真。造假文化，更深入民心，最後病入膏盲，到咗今日，身份可以係假、學歷可以係假、奶粉可以係假、疫苗可以係假、結婚可以係假、愛情可以係假、權鬥可以係假……既然全部都可以係假，咁你俾民眾睇嗰盤數，點會係真？

如果你識得內地嘅朋友，佢哋又肯同你講真心說話，你就會知道，響中國冇人會相信政府。簡單啲講，政府叫你行左你就行右，政府叫你入市你就沽貨，政府叫你沽貨你就入市，凡事同政策幹部對著幹，就包保冇死。一群造假嘅人活係一個造假嘅社會裡面，大家依從潛規則，且活得心安理得，就係今日中国社會嘅狀況。

講返保皇黨康有為，自從戊戌政變之後，康有為搵到日本做靠山，之後佢進行咗一系列暗殺慈禧嘅嘗試，殺手由日本派往北京，其中一個叫沈藎（1872－1903），1903年佢走漏風聲，比豆斗捉咗，即時被判死刑，用廷杖監生打死。沈藎被殺，又比康有為炒作成為中國史上第一個因新聞言論觸怒政府而被殺嘅記者，引發起國際社會聲討豆斗。事實上冇證據顯示沈藎係記者，亦冇跡象佢同任何刊物寫過任何文章，佢只係響日本報紙上發表過一篇關於「中俄密約」嘅文章。而且以豆斗嘅做事方式，佢亦唔會用咁嘅方法對付紙上談兵嘅唔文人，佢要即時殺死嘅人，一定相當重要同相當危險。

1904年，豆斗更大赦捲入康有為密謀反党嘅人，當然康有為同梁效超兩位主理人（日本間諜）並唔響特赦名單之内。

1904年11月，康有為再次派出以梁鐵君為首嘅暗殺小組出動，密謀行刺豆斗，其中一個叫羅璞士嘅刺客，打算潛入頤和園做昆明湖小輪司機，利用炸彈暗殺慈禧，1905年7月佢喺廣東被捕，隨即被處死。1906年8月，暗殺組頭目梁鐵君亦都落網，經袁世凱審訊後被處死。連番行刺慈禧嘅計劃相繼失敗，但係呢個時候風勢有變，慈禧已經將君主立憲嘅時間表擺上臺，保皇黨內轉移想同清政府合作搞君主立憲，我之前已經講過，佢哋想埋堆啫，但慈禧唔蘇佢哋。而梁啟超同康有為亦都因為路線唔同而開始分裂，保皇黨氣勢大跌，反對力量轉移傾向孫文同黃興嘅同盟會革命黨。

有一點我想提出，康有為嘅保皇黨一直想殺死豆斗、支持光緒重新執政，1899年戊戌政變後，劉晶光緒被軟禁於瀛台，咁究竟康有為之後嘅行動，光緒有冇份參與同背後支持呢？我個人認為，劉晶一定有繼續搞事，佢雖然被軟禁，但係仍保持皇帝名銜，佢亦唔係一般人想像咁長期被囚禁於四面環水嘅瀛台之內，佢身邊相信仍然有人可以同康有為秘密通信，保皇黨響海外嘅活動需要金主，劉晶一定係重要嘅水喉之一。我甚至認為，劉晶秘密聯絡嘅人唔單止係康有為梁啟超，應該仲有日本嘅特務。

冇劉晶背後繼續拾卜，康梁嘅保皇黨亦冇可能企得咁硬淨。1899年至1908年九年之間，豆斗同劉晶仍然喺檯底鬥個你死我活，豆斗冇放過劉晶，劉晶亦冇放過大姨媽。相信呢個亦係豆斗死後，拉埋劉晶落地獄嘅理由。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

Facebook 專頁：

以前讀書已經覺得邊有咁Q，慈禧死咁冇耐，光緒都死埋

【109回：大清亡國關 #夜訪法華寺 蛋牛治】

😚譚嗣同夜訪法華寺，係中國近代史上面一場出名嘅戲劇性事件；一次夜訪，製造咗一個民族英雄，一個革命符號。亦都製造咗一個民族罪人，黑臉白臉，忠奸分明。內容唔寫喇，大家睇片，細心啲諗，真係有好多疑點。

😘呢個世界，唔係一個忠奸分明嘅世界，亦都唔係個黑白分明嘅世界。我講過，大部分人都係遊走於灰色地帶。有時做忠，有時做奸。上午捐錢資助非洲冇書讀嘅細路仔，下午返公司攞張全家去食飯嘅手寫單開公數，兩者並無衝突。大家都係搵食姐，大家都係為兩餐姐。近幾年，俾人話得最多嘅民主派，亦都係咁嘅情況，需知道立法局議員係高薪厚職，如果單純視為一個職業去睇，呢份工相當唔錯，底薪有七、八萬，仲有幾十萬公數畀你開銷，而且唔使日日返工，定時出糧，肯定冇拖糧；放眼今日香港社會，呢份工去邊處搵？所以為咗保住個飯碗，為咗有糧出繼續供樓繼續炒股票繼續玩外滙，份工一定要保住。

😄當然我咁樣講好mean，但係真相我諗距離唔係好遠。拋個身出嚟玩政治，都要有糧出！否則食風咩？人類唔可以靠吞食空氣生存，日常生活開銷需有真金白銀落袋，理想還理想，搵食還搵食。冇得食邊有理想？

😄所以打埋開口牌，我常公子都唔係可以靠食風生存，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！如果我有幾億身家，我一定唔會要求大家咁樣幫我，可惜我冇，我天生落嚟就係一個窮人，但我無怨無悔，四十而認命。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十四回）

今日想叉開一筆，講講西藏問題，時間仍然停留喺1905年。

西藏問題到今日都係問題，其實所謂一個國家，必須由一群語言文化大致相同嘅人湊合而成。呢個係意識形態問題，亦係統戰問題，今日上頭要香港人唔講粵語講普通話，要培養一批「新香港人」，亦都係依個問題。

西藏，長期以來有別於漢本位中原文化，藏人有自己一套生活方式，佢哋用嘅係藏語，信奉嘅係藏傳佛教，1949年前，甚至政治制度都係另一套玩法，以玩投胎轉世宗教教主達賴喇嘛為最高政治領袖，以地主農奴制度做社會基本結構，以政教合一方法管治民眾。二十世紀前，名義上西藏係大清帝國一部份，但其實係自治特區，係特別行政區，係一國兩制，藏人治藏。

19世紀末期，大清帝國嘅好朋友0005大英帝國就曾經入侵西藏，當時西藏依塊亞洲腹地，係沙俄同大不列顛圍繞英屬印度同俄屬中亞之間嘅過渡地帶，大英帝國唔希望俄國勢力進入西藏，因為越過西藏，就會嚴重威脅大英帝國嘅罌粟花大寶藏--英屬印度。沙俄亡國之君尼古拉二世登位之後，不斷向外擴展勢力，之前已經講過西伯利亞鐵路伸手入遠東，同時沙俄亦開始滲透西藏高原，於是大英帝國決定先下手為強！（英國人醒目就係咁解囉）

1888年，由於英屬鍚金同西藏嘅邊界糾紛，英軍攻擊駐守爭議領土
隆吐山嘅藏軍，軍備武器有相當距離下，大獲全勝，史稱「第一次英國侵藏戰爭」，戰後清帝國派遣駐藏大臣前赴印度同英國簽訂咗《中英藏印條約》，承認鍚金係英國嘅保護國，從此以後，英國就不斷喺西藏玩嘢。

1904年，由於貿易通商糾紛，英國人榮赫鵬（Younghusband，1863-1942）帶印度兵攻陷拉薩，史稱「榮赫鵬遠征西藏」（Younghusband expedition to Tibet），或「第二次英國侵藏戰爭」，中間少不免又有大屠殺，跟住清政府同英國簽訂《中英續訂藏印條約》，條約都幾搞嘢，英國承諾撤軍並且唔再侵略西藏，但同時清帝國則要保證唔准其他國家侵佔西藏？言下之意，即係英國人玩曬。

同一時間，英國人最擔心嘅對手沙俄，亦都係1905年清帝國國內打輸日俄戰爭，元氣大傷，千萬唔好忘記，日俄戰爭，大英帝國同美國嘅猶太財閥係日本軍費嘅主要出資者！（英國人醒目就係咁解囉）

1911年辛亥革命之後，中華民國對西藏嘅管治更加鬆散，西藏嘅主權問題變得非常唔穩定，英國人就曾經鬼鬼鼠鼠，多次運用外交手段，呃呃氹氹，希望將西藏獨立出嚟，想西藏成為一個受佢哋控制嘅獨立國家，可惜一直未能成事。直至1949年底，我哋中國最偉大設計師鄧小平領軍進入西藏，中國共產黨稱之為解放西藏人民，從此以後，西藏再一次穩定落嚟，長久成為中華人民共和國嘅一部份至今。

宜家流亡國外嘅十四世達賴喇嘛丹增嘉措（Tenzin Gyatso，1935－），就係1949年支持中共和平解放西藏嘅重要人物，但喺1959年，佢同中共政權決裂（決裂原因簡單啲講，就係達賴喇嘛認為中共冇俾到承諾過嘅自治權俾藏人），流亡國外至今，1989年六四事件發生嗰年奪得諾貝爾和平獎。

今日叉開一筆講西藏問題，我只係想講一樣嘢，一個地區或一群人能否獨立，自己建立一個國家，其實係一樣非常之複雜嘅事情，我好相信現在西藏人民或海外藏民裡面，都有人都想西藏成為一個獨立政治個體。但民心取向係一回事，實際操作亦係一回事，一個地區要脫離一個巨大國家獨立出嚟，背後牽涉好多問題，亦絕對唔係人民高呼「獨立」，上街嗌吓口號就可以成事。軍事力量固然係一個大問題，國際社會嘅外交關係先至係更重要嘅問題。

有興趣獨立議題嘅朋友，可以睇睇近代亞洲歷史上一個最成功嘅例子，就係新加坡1965年獨立事件，當然，當中發揮最重要力量嘅，係一個雄才大略擁有高度智慧嘅人物，佢叫李光耀，如果有機會，我常公仔真係想講講佢，當然佢都係一個心狠手辣嘅獨裁者。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十五回）

故事始終有講完嘅一日，關於慈禧嘅故事就快步向尾聲。但我常公子講嘅中國歷史故事，仲有漫長日子……

20世紀初期，整個世界都係欣欣向榮，人類無論喺科技、政治或工業上，都不斷邁步嚮前，冇人能夠估到1914年會發生毀滅性嘅第一次世界大戰。

響清帝國，現代化步伐更係一日千里。1905年係關鍵嘅一年，日俄戰爭中日本大獲全勝，殲滅整支俄國人波羅的海艦隊，當時清帝國人民絕對支持日本人，當日本戰勝後，清國子民欣喜若狂。呢場戰爭話畀全世界知，東風可以壓到西風，黃皮膚嘅東方人（當然唔係清國人朝鮮人）係有料到嘅。

帝國之內，雖然當時日本未有AV同動漫，但崇日風氣比今日更加熾熱，加上日本人好識玩手段，佢哋響清帝國國內出資或背後出資辦報搞出版，收埋文棍政府官員，玩傳媒手段玩意識形態操控，當時大清帝國真係識條鐵。於是，清國子民非常咁羡慕同崇拜日本，甚至將日本視之為學習嘅典範。但其實日本人從來無放棄過「合邦」呢個呃鳩整個大清嘅大戰略。

1899年嘅戊戌政變，就係因為日本人玩「合邦」燒到埋身，伊藤博文埋嚟埋北京想做顧問，先逼慈禧太后當機立斷，出手奪權，豆斗非常明白，一玩合邦，就即係將清帝國拱手相讓畀日本人。光緒條戇鳩仔就係合邦嘅忠實支持者，可能劉晶光緒會認為，合咗邦之後，佢仲有訂企，甚至可以同明治天皇平起平坐，一齊指點亞洲，最後侵略埋歐洲都未定。

但事實話比我哋知，「合邦制」唔係「聯邦制」。甲午戰爭之後朝鮮就係好例子，你以為朝鮮王朝（香港特別行政區）仲有自主權，其實係冇。1907年，戊戌年間未能成為劉晶顧問嘅伊藤博文，去咗朝鮮做「統監」，隨意廢立皇帝，同年簽訂《日韓新協約》，白紙黑字，最高權力歸於「統監」，朝鮮王朝名存實亡。從此以後，朝鮮只不過係日本嘅殖民地。兩年後韓國人安重根，喺哈爾濱行刺伊藤博文，乜仇都報曬。

「合邦」，其實就係日本人唔想用武力吞拼你大清國，日俄戰爭後，日本攞唔到任何戰爭賠款，純計場仗，日本經濟上輸凸，但係趕走俄國人後，日本確立咗自己喺滿洲東三省一帶勢力，喺日本人心目中，依啲土地已經係佢哋嘅，之後嘅滿洲國，就係咁樣出現。

馬基維利主義者豆斗心知肚明日本人啲衰嘢，日俄戰爭之後，佢亦都想用相同嘅辦法拉攏其他國家，抑壓日本人。佢曾經攏絡過德國人，但係希特拉只會更凶險，最後佢選擇拉攏同日本有世仇嘅美國，抑壓當時氣燄冲天嘅日本帝國，因為美國似乎係對清帝國最好嘅一個西方列強，起碼冇搶地，1907底，美國仲答應退還庚子賠款（嗱！要睇清楚呀！有錢唔要啊！），而美國艦隊亦駛入太平洋，開始干預遠東局勢。

當時豆斗派出特使到美國試探進一步關係嘅可能性，可惜美國人實在冇可能為清帝國而抗衡日本，果然日本人快佢一步，嗱嗱臨同美國簽訂協議，日本承認美國佔領夏威夷同菲律賓，而美國則默認日本喺滿洲嘅勢力。日本人從來唔鍾意美國佬，二次世界大戰，日本第一嘢就打夏威夷嘅珍珠港，之後仲佔領埋菲律賓添，哈哈。

日本從來冇放棄過侵略清國，當1906年慈禧太后籌備君主立憲嘅時候，日本人進一步加強動作，喺佢哋心目中（伊藤博文同犬養毅），合邦仍然有得玩，只要光緒帝條戇鳩仔一日未死，一切仲有可能。

1907年冬天，發生咗一件小事，話說有一日豆斗坐轎由頤和園去西苑，冰雨路滑，發生交通意外，轎伕跌倒，豆斗被拋出轎外，當時嘅豆斗已經係一個72歲嘅老人，大家都知道，老人家跌一跌，真係會好撚大鑊……

實際上亦都好撚大鑊。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【110回：大清亡國關 #從來未發生 蛋牛治】

😚將一啲從來未發生過嘅嘢，當成歷史寫出嚟，係中國人做歷史嘅獨家專利。特別係響1911年辛亥革命之後中國近代史，到處都係老作，到處都有偏頗，就算真係發生過，後世做歷史嘅國民黨人共產黨人加鹽加醋加加減減，都會變咗另一件事。最佳嘅例子在所謂軍閥時代，今時今日大家都覺得成班各地稱皇嘅軍閥都係壞蛋（大帥哥），成班軍閥都有佢哋固定嘅邪惡形象，最佳例子莫過於民國初年處理廣東事務嘅陳炯明（1878-1933）。

😄陳先生曾經參與黃花崗72烈士嘅廣州起義，根正苗紅，革命後成為廣東省長，佢處理廣東嘅年代，將廣州市全面現代化，整個廣東省商業發達欣欣向榮，佢係無政府主義者，主張聯省自治（即係等於現今美國嘅聯邦制）。

😔但之後喺北方撈唔掂嘅孫文嚟到廣州，陳炯明曾經想驅逐佢，但最後孫文同蔣介石聯手、加埋蘇聯背後支持推翻咗陳炯明嘅軍統。將黨政合一呢個咁重要嘅概念帶比中國人同廣東人，從此之後廣州成為孫文蔣先生北伐嘅革命基地，亦成為聯俄容共嘅起點。陳炯明最後著草去香港安渡餘生。佢響廣東歷史上嘅貢獻亦都被人全部抹走，再冇人記起佢。

😄所以打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十六回）

豆斗慈禧一直係一個頭腦非常靈活、身體非常健康嘅老友記，但係從1908年開始，佢跌一跌後，身體狀況就不斷向下滑，佢打得贏所有人，就打唔贏個天。

踏入1908年，大清國內經濟欣欣向榮，君主立憲時間表出咗，1916年就有國會選舉誕生，冇人知如果慈禧捱多幾年，清帝國會變成點？個天真係有啲玩謝中國人，我有陣時諗，如果毛澤東早死十年，就應該冇文化大革命十年浩劫。

豆斗在世嘅最後日子，仍然努力捍衛清帝國主權，佢最大嘅敵人係鬼鬼鼠鼠嘅日本仔。之前已經講過，日本人早已經大力滲透清帝國，除咗收編傳媒玩意識形態，佢哋仲收賣咗唔小統治階層裡面嘅重要人物，其中一個叫岑春煊（1861-1933）。1901年豆斗西逃之時，岑春煊護駕有功，帶兵保護豆斗，於是得到豆斗信任留響北京辦事。岑春煊係一個正直嘅官員ICAC，經常彈劾貪官，當時嘅人送佢一個綽號，叫「官屠」，與「錢屠」張之洞、「士屠」袁世凱並稱「清末三屠」。

顧名思義，張之洞就對付有錢佬，袁世凱就負責對付革命黨人，分工都好清楚。

但之後，豆斗發現岑春煊同日本人眉來眼去，而且仲發現佢同康有為、梁啟超、犬養毅秘密通信。豆斗對佢嘅處置方法，亦都非常咁善良，只係將佢調出權力核心北京，仲畀個兩廣總督佢做。大家千萬唔好以為豆斗係個心狠手辣嘅女人，佢要殺一個人係逼不得以先殺，可以唔殺就儘量唔殺。論殺人率，同之後民國中共嘅當權者相比，豆斗尾燈都見唔到……

其時，豆斗亦改組大清最高權力核心軍機處，佢解除咗林紹年（1845-1916）嘅軍機大臣職務，因為林紹年係岑春煊保薦嘅，踏上君主立憲程序嘅新軍機處，主要由三位新任開明派軍機大臣處理，佢哋就係張之洞、袁世凱同載灃。之前已經講過，豆斗調張之洞同袁世凱入北京，其實係明升暗降嘅安排。

喺大清貴族階層裡面，日本嘅主要代理人係肅親王善耆（1866-1922），佢係中國警察制度嘅締造者，佢本身係個改革派開明牌，而且非常能幹，唔係一般只係識得食大煙玩女人嘅滿蒙大食懶。佢創立清帝國警察部隊嘅時候，有個顧問叫川島浪速。善耆仲將佢第14個女契咗比川島浪速做養女，呢個BB就係之後人人都識嘅川島芳子（1907-1948），大家都知道，川島芳子係漢奸，1948年佢畀國民政府以漢奸罪名响北京槍決。

睇返件事都好奇怪，川島芳子明明細細個已經係畀一個日本人養大，仲改埋日本名，佢成世人都係認為自己係日本人，咁，身為一個日本人替日本帝國做事其實又好正常，最後被打靶，都應該係以一個「戰犯」嘅身份被定罪and打靶，冇理由係一個「漢奸」。仲有死還死，死咗之後國民政府仲要將佢曝屍街上，供民眾欣賞同吐口水。仲有一點要提，川島芳子論血統都只係一個滿洲人，之後去滿洲國做嘢，佢從來冇認同過蔣介石嘅國民政府合法性，你夾硬話佢係漢奸，係中國人，其實就完全冇理據。不過我咁評論都係多嚿魚，喺中國人嘅世界，從來唔需要講理據嘅。

川島芳子被打靶火化後，骨灰一半葬於北京，另一半被日本僧人古川大航送回日本。連骨灰都要分開兩邊擺，你話身份認同嘅嘢，有時候幾重要呢？

講返肅親王善耆，當豆斗知道佢係日本嘅代理人，就即刻解除咗佢北京警察大佬嘅職務，改由袁世凱接手，但善耆並冇離開北京，唔玩警察局玩消防局，之後佢更加秘密串連日本人，趁住慈禧就快釘蓋，密謀營救光緒玩復辟……

衹要劉晶掌權，就可以合邦鳥........

下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十七回）

善耆係第十代肅親王，即係富十代（富二代富三代可以慳啲），但基本上唔係一個衰人，仲係一個大好人。其實如果你有機會識啲有錢人（真係有錢嗰啲（過億），唔係得一兩層太古康怡收租也文也武嗰隻暴發戶），你會發覺佢哋其實好好人，好Nice，好有修養，好有禮貌，冇他嘅，唔使憂，冇嘢好爭，生活冇乜憂愁，好食好住，個個人都會變好人，做衰人做賤人，其實都係一個窮字，男盜女娼，由窮出發，有錢嘅男人唔會做賊，有錢嘅女人亦唔駛做雞。

我識得有人以為會有女人為興趣做雞？條友一廂情願谷精上腦，唔通有男人會為興趣做賊，傻的嗎？

呢啲事中西方都屬常見，最近睇Netflix越戰紀錄片《越南戰爭》，當1966年越南戰事升級，詹森總統（Lyndon Baines Johnson，1908-1973）決定大力增兵到越南（20萬），軍方要招募大量年青人加入軍隊，為咗補充新血送去被越共屠宰，聯邦政府開始響大學裡面募兵，個節目講，當時美國政府都係向貧苦大眾就讀嘅一般社區大學、仲要向成績差嗰批學生埋手，當中拉丁裔同黑人就係主要嘅招募對象，有錢人同白人只佔少數，當時如果你有錢，就算服兵役，都唔使去越南嘅，相反去越南前線送死掘地雷嘅其實都係貧苦大眾勞工階層有色人種嘅仔女，世界係公平嘅咩？Bull你個Shit喇！

講返富十代肅親王善耆，佢歷任崇文門稅監、步軍統領、民政部尚書。佢最出名嘅事蹟，就係1908年宣統初年，親自審訊密謀刺行監國攝政王載灃、後來比蔣介石抹黑成為中國史上最大漢奸嘅汪兆銘，即係中華第一美男汪精衛，之後善耆欣賞汪精衛嘅愛國心，唔使佢人頭落地，其間仲默許汪精衛條女陳璧君探監，咁仲唔係好人？你試吓今日有人行刺習近平同李克強，我諗大家都冇機會響法庭見到佢個樣，佢已經被人間蒸發……

上回講過，善耆唔搞警察局搞消防局，其實佢都有一個諗法，佢曾經話畀個friend知，佢隊北京消防隊，其實係一支正式操練嘅小型軍隊，係諗住當豆斗差唔多嘅時候，借住救火為名，衝入瀛臺，擁護光緒帝復辟，劉晶呢條絕世Kai子，真係有好多人爭住要。

仲有一件事同大家講吓，1907年底，專搞小動作嘅日本送咗隻火輪（蒸汽船）畀豆斗，話等德高望重嘅豆斗可以響頤和園昆明湖遊吓船河咁話，如果大家今日去頤和園，都會見一隻石製嘅輪船泊喺湖邊，我諗就係隻火輪嘅重鑄模型。當年，慈禧太后冇辦法拒絕日本政府嘅一番「好意」，結果日本工程師技術員就進駐頤和園，全面考察昆明湖通往京城高粱河嘅距離，計吓水深、闊度同清除障礙物。火輪喺日本完成，部件於1908年5月底送往頤和園組裝，日本人仲請豆斗同隻船名命，豆斗叫佢做「永和」號。永和號上全部係日本船員，醒目嘅豆斗梗係推三推四，從來未上過船一次，有啲嘢，畫公仔唔使畫出腸嘅，大家心知肚明。

但明眼人都睇得出，呢單嘢又有陰謀，日本人遲唔送早唔送，等豆斗大病、就快歸西先送，擺到明係派間諜出入頤和園，選擇適當時候，第一時間知道豆斗幾時死，就第一時間聯合善耆等人，推返劉晶出嚟玩合邦。所以睇返歷史你就會知道，劉晶並唔係真正一個真Kai，佢其實一直有秘密聯絡佢嘅黨人，等待大姨媽到位佢就復出，可惜佢嘅政治對手係慈禧太后，佢最後都冇呢個機會斷送大清江山比日本。

豆斗真係就快死，我哋下次繼續。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【111回：大清亡國關 #雨天 蛋牛治】

😚整場戊戌政變，慈禧太后完全係被動者。一切都係光緒帝燈蛾撲火，自取滅亡，與人無尤。由一開始北京大裁員禮部人事大地震，即「六堂官事件」；再不斷加新人入自已陣型，然後前後兩次向豆斗提出召開「懋勤殿」，另立中央建議；喺慈禧太后心目中，係前後兩次對佢赤裸裸嘅奪權。第一次推咗你已經唔同你計，你仲要嚟第二次，咁就真係冇辦法。

😃好多人認為百日維新係中國現代化改革嘅重要里程碑，但係我話畀大家知其實百日維新祇不過係一場宮廷政變；同60年代中國發生嘅文化大革命一樣，只係一場宮廷政變權力鬥爭。想奪權嘅人係光緒皇帝，搞事嘅人亦係佢，出賣國家嘅人亦係佢。到咗最後黑臉白臉調轉咗，捍衛大清帝國利益嘅慈禧太后變咗大奸角，反而一心要賣大清嘅光緒帝就流芳百世，真係打波先嚟落雨，冇計。

😄近一兩年好少聽人講政治，社會風氣又變咗。林鄭月娥上臺之後真係有辦法，技術官僚就有技術官員嘅好處。如無意外，下一任嘅特首張建宗（我估）都會沿用同一條管理路線，大家講少句，凡事和稀泥，引頸待斃，大限將臨，有本事就走，冇本事就留低，就係咁簡單。不過又可以走得去邊？世界好大，但其實又好細。早十幾年前有人同我講，移民英國好正；十年前又有人同我講，攞綠卡做美國人冇得頂；幾年前有人同我講，移民臺灣都係一個唔錯嘅選擇；我仲記得有人同我講過，與世無爭嘅人間樂土係新西蘭……

😄打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十八回）

馬基維利主義者慈禧太后一生以捍衛滿清貴族同埋愛新覺羅家族皇權為己任，從來未有動搖過半分，身為滿洲鑲藍旗出身嘅葉赫那拉氏豆斗，從來未做過騎牆草，佢做嘅每一件事，都係不斷維護住愛新覺羅家族與及所有滿蒙貴族嘅利益，以及延續緊佢哋脆弱嘅生命。豆斗嘅性格同林鄭月娥都好似，林鄭作為一個高級公務員，其實努力捍衛緊老細嘅利益，當然佢老細唔係香港人亦唔係特區政府，係中央。至於佢份糧係香港納稅人俾嘅，又係另一回事。

你屌林鄭，冇理據嘅，搵得你做香港特首，第一樣嘢就係要忠心，宣誓效忠中華人民共和國，就要從一而終，至死不渝。一百年前豆斗都一樣，1905年後，佢積極培養佢嘅接班人軍機大臣載灃（1883-1951）承繼佢嘅政治遺產，載澧係開明派，年紀好輕，辦事能力一般，但係佢勝在夠忠心，忠於滿清皇族。豆斗死後，載灃個仔末代皇帝溥儀（1906-1967，中文名穆麟德，英文名Henry）承繼大統，載灃做咗攝政王，之後斷送大清江山。

之後有件事，民國期間日本人支持溥儀成立（偽）滿洲國，於是溥儀由北京紫禁城去咗滿州，戴起副溥儀眼鏡做現代滿洲國皇帝，但係當中十二年間，佢個親生老竇載灃只係去過滿州國探過佢一次，大家完全冇偈傾，明顯載灃並唔認同溥儀嘅做法，即係唔認同滿洲國嘅合法性，認為滿洲國只係日本人嘅傀儡政權，由依一點你就可以知道佢其實係一個忠於大清國嘅人。忠於一個政權，有時候唔係講吓愛國就得，身體力行先係最重要。

上集已經講過，到咗1908年中，日本方面已經響各方面蠢蠢欲動，隨時預備等豆斗歸天配合光緒帝劉晶條仆街仔復辟。七月，豆斗病情日趨嚴重，「背間忽涼忽熱，牽引臀部，兩目垂重，肢節軟倦，頭有微暈，耳有金聲」，史書冇記載佢有乜嘢病，但應該係1907年冬天跌一跌（拋出轎外）有關，豆斗嘅身體出現嚴重退化。

喺呢個時候，日本人亦都積極做嘢，佢哋響殖民地朝鮮建造碼頭，而且修建鐵路直達鴨綠江邊，仲藉口話，中朝邊境不時有反日嘅朝鮮武裝組織出現，「中國地方官對該暴徒等若怠於檢束，並萬一有煽動利用情事，在日本自不得不行適當之處置」，講到明，隨時會派兵入大清，當然係要配合北京宮廷嘅變化。

7月18號，日本「情報戰之父」福島安正（1852-1919）亦都嚟到清國國境，福島中將響日俄戰爭期間，擔任陸軍情報部門主管，熟悉清國事務同國際形勢，佢1908年入境，積極串聯清國國內同日本人有關係嘅高級官員同人物，你覺得佢想點呀？唔通咁好心同豆斗籌備白事咩？擺到明又有陰毛啦。

同一時間海外康有為嘅保皇黨亦都有所動作，佢哋加強宣傳君主立憲，籌集資金，康有為仲有打算喺慈禧死後返去清國，扶持光緒（自己做首相？），當然佢咁諗係佢自己嘅事，分分鐘又係用呢個藉口向佢嘅南洋華橋金主籌款掠水。

7月24號，係劉晶37歲生日，佢嘅身體狀態亦好唔得豆斗幾多，條友仔身體不嬲都好虛好弱，軟禁咗成九年，期間豆斗有冇同佢落藥冇人知道，但係三十七歲嘅佢肯定唔係一個正常男人體魄。生日前後，就傳出佢亦都患有重病，全國各地名醫被召集入京，同佢睇醫生，有啲嘢，大家應該心知肚明。

好地地突然之間死，就一定係落毒。但係你話畀人知佢都病咗一排，咁忽然之間暴斃，就情有可原。

下次繼續……

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

你教中史，好多學生5**.

有撚資格麼……

唔係用錢穆史觀答題肥撚硬啦

【112回：大清亡國關 #六君子之死 蛋牛治】

😚今回説到戊戌政變塵埃落定，六君子人頭落地，有人要為政變付出代價；但可悲嘅係，成個事件中，真正要負上政治責任、勾結外國勢力嘅人唔使死，佢哋就係光緒帝、康有為、張蔭垣等人。要死嘅，反而係一班替死鬼，一班一心為中國廣大同胞圖謀幸福生活嘅知識份子；慈禧太后斬殺六君子，係殺雞儆猴，要話俾所有有異心嘅人知，作反嘅下場係乜嘢。響政治層面方面，佢可以講無錯；但係道德層面方面，佢就大錯特錯。遺臭萬年，都係應該。

😃我哋呢代人，叫「六四」一代，我哋成長嘅過程中，親眼睇到1989年六四事件嘅發生。我哋見到天安門廣場殺人事件，好多人為咗中國嘅民主自由獻出生命，佢哋嘅出發點冇錯，道德層面亦都相當崇高。佢哋嘅死，深深烙印咗喺我哋呢代人心裡面，就算過咗30年，都冇辦法忘記。過去30年，中國嘅經濟急速起飛，成就有目共睹，但係中共放響我哋呢代人心裡面嗰條刺，永遠無辦法拔得走。

😄我唔係細路仔，我非常明白過去30年中國嘅巨大發展，係來自極權統治下產生嘅秩序；即係話，如果冇咗中共嘅極權式統治，呢30年嘅經濟奇跡冇可能被創造出嚟。我哋目前見到嘅盛世，無論係泡沫又好，或者係假像又好，中國的而且確比30年前文明先進咗好多好多倍；你話人心空虛、道德滑坡；出自唯利是圖香港人把口，五十步笑百步啫。政治畢竟唔係談戀愛，實際結果先係最重要。所以我哋呢代人係矛盾嘅，係歷史狹縫中嘅怪物，成日想左右逢源，既想有道德有光環、又想物質豐盛賺大錢。一邊想支爆，一邊又想北上找尋商機？咁仲唔係矛盾？咁仲唔係怪物？

😌伊索寓言有個故事，地上嘅禽獸，覺得蝙蝠會飛，因此唔將蝙蝠當成同類；天上嘅雀仔，又覺得蝙蝠冇羽毛，所以唔覺得蝙蝠係自己人；於是乎，蝙蝠兩面不是人。其實，蝙蝠係哺乳類，係禽獸嘅一種，佢唔同一般嘅禽獸，只不過英國人一百年前送咗一對翅膀畀佢，令佢可以喺天空上面自由飛翔，令佢可以有另一個更廣闊嘅視野去觀察陸地上嘅禽獸或商機。又如果，你問一隻蝙蝠，你係禽獸定係雀仔？我諗蝙蝠會咁答你：「如果地面上有嘢食或有商機，我希望我係一隻禽獸；但係如果我想自由飛翔，我又想自己係一隻雀仔。」

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百八十九回）

趁住豆斗同劉晶就快齊齊歸西，係時候總結吓佢兩個嘅關係。好多人覺得，劉晶嘅一生係無比悲慘，因為佢俾老巫婆慈禧太后控制住，慘過做性奴，但其實並唔係咁銀樣。

劉晶光緒帝係豆斗扶植嘅第二個皇帝，1861年咸豐皇帝死後，西太后豆斗垂簾聽政，指點江山，佢揀咗一個三歲嘅白痴仔同治繼位（揀佢嗰陣未知佢係白痴仔），但同治的確係一個白痴仔，智商好有問題，佢唯一嘅政績就係「微服叫雞」，正所謂爛泥扶唔上壁，早死都係應該。同治只係過渡人物，其時豆斗如日方中，正值人生歷練最高峰之際，一場開天闢地嘅洋務運，佢係一心想將大清搞好邁向現代化，向列祖列宗交待，將最高領導權交畀一條低能白痴仔，相信成個皇族冇人贊成。

1875年同治死後，豆斗揀咗另一個細路仔承繼大統，佢就係光緒帝劉晶，劉晶比同治叻得多，腦筋正常，自細聽話又肯努力讀書，心裡面有救國救民嘅志向，毫無疑問佢係承繼大統嘅好人選，但係佢天生有一個問題，就係身體虛弱（細個成日驚行雷閃電，響被竇內漏精）。

所以身為大姨媽嘅豆斗，為咗劉晶順利成功親政，做咗無數功夫，其中一樣就係同李鴻章創建北洋艦隊，令到大清擁有當時國際社會上邊嘅先進武力，1889年，搞掂晒北洋艦隊啲嘢，豆斗先肯退休。佢冇再爭權，真係將最高權力交畀光緒，功成身退。退休期間豆斗所做嘅嘢，都係輔助緊光緒。

可惜由1889年到1895年期間，劉晶自己一事無成，仲響契弟翁翁同龢嘅唆擺下，為咗抑壓李鴻章坐大，刻意拖慢北洋艦隊嘅基建工作，結果一場甲午戰爭，徹底將兩個國家嘅命運改寫，大清帝國被拖入深淵，從此註定仆街收場。

馬關條約簽訂之後，豆斗正式復出，目的只係想震住個局面，唔畀大清亡國，不過響劉晶眼中，大姨媽就係轆出嚟奪權。呢個時候，豆斗更發現劉晶話事期間，國家現代化停滯不前。於是豆斗重提改革，1898年發動戊戌變法，全盤向西方學習。戊戌變法百日維新又響劉晶手中變成一權鬥，劉晶自組新黨，同日本人眉來眼去，想取代原有滿蒙貴族舊勢力，想將大清江山送畀日本，結果最後自己被一鋪清袋，從此軟禁瀛臺。

到1899年，劉晶嘅作用其實已經玩完，呢個時候出現咗廢立問題，豆斗的確係想搵一個新皇帝取代劉晶，可惜國際社會不斷加壓，唔畀豆斗咁做，亦由依件事可以睇到，劉晶絕對唔係一個無辜嘅人，佢一早已經被日本政府同大英帝國收買，要玩「合邦」。

而中間發生嘅義和團事件、八國聯軍入京、慈禧西逃……完全係一場一場大混亂，相信冇人可以掌握發展過程，而最終唯一能夠平定亂局嘅政治能量，仍然係嚟自慈禧太后。外國人（最重要係日本人）終於睇到，大清嘅支柱其實祇有一碌，就係豆斗！佢一日在生，你一日唔使旨意玩嘢，你想玩嘢，唯一嘅方法就係等待，等待豆斗歸西。

1902年豆斗重返北京，啟動新政。劉晶喺軟禁期間，仍然不斷向外勾結其他勢力，一心要諗住復辟，重新奪權。豆斗一直唔殺佢，一方面係唔想佢嘅死再引起政治動盪，另一方面我個人好相信，豆斗對劉晶有一定情義，其實要殺劉晶，三番四次都可以，逃出紫禁城時大混亂期間可以殺，去到西安山高皇帝遠更加殺咗你都冇人知，可惜性格決定命運，豆斗本來就係一個善良嘅人，到咗晚年篤信佛教（變咗老佛爺），我相信係出自一份慈悲心場，令佢一直留住劉晶條命，佢只係想呢個皇帝乖乖做人，唔好再玩嘢。而佢豆斗就可以一心一意搞好大清江山，延續愛新覺羅皇族收皮嘅時限。

但係劉晶明顯冇放棄到自己嘅野心，1908年慈禧太后身體狀態滑落之際，一切證據都顯示，劉晶同佢勾結嘅外國勢力將會捲土重來。而豆斗亦都預見到，如果自己死咗，政權重新落入光緒手上，大清嘅命運只會得一個，就係完全免費、拱手相讓畀日本122代天皇明治。

所以佢別無他選……下次繼續。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】慈禧平反系列（一百九十回）

光緒帝劉晶嘅遭遇，令我想起趙紫陽（1919-2005），1989年春夏之交，有一幕情景令我非常難忘，就係趙紫陽去到天安門學生絕食現場，搦住擴音機，聲淚俱下，要求學生離開解散，否則將會帶來嚴重後果。

同樣情況2014年佔中都發生過一次，當時港大校長馬菲森同中大校長沈祖堯一樣去到佔中現場，苦口婆心請求學生離去，由此可見，統治階層的確係曾經想用巨大武力鎮壓佔中行動，兩大校長係被通知前往現場，依一點我非常相信。當然佔中之後冇發展成為大規模嘅流血事件，一來佔中嘅地點係香港，二來亦都同1989年六四事件有關。

香港學生比北京學生幸運，亦係時代唔同咗。1989年，最後演變成為一場血腥大悲劇，我哋嘅一輩親眼目睹成件事點樣發生，影響延綿到今日，就我常公子個人而言，六四嘅陰影永遠驅之不散，六四之前，年青嘅我的確對中國或中共抱有改革嘅希望，我哋真係天真嬌相信，一黨專政會結束，民主中國、美國模式嘅多黨制選舉，真係會有一日響中國發生，而當時，代表住呢個中國民主希望嘅人，就係趙紫陽。

當時趙紫陽係中國共產黨內嘅開明改革派，亦係鄧小平指定嘅接班人，六四事件嘅政治風波，最後演變成為趙紫陽向鄧小平提早奪權，至於趙紫陽響六四事件當中所擔任嘅角色係乜嘢？佢有冇響背後支持絕食學生？身為中國人，我諗我哋永遠無辦法知道。這一點的確好悲哀，但係趙紫陽之後一直被軟禁，到2005年去世為止，始終未踏出過家園半步……佢係唔係因為同情絕食嘅學生而毀掉自己一生嘅政治前途呢？我唔知道，但係將佢軟禁起嚟，無非都係想減低佢嘅政治能量。如果當時比趙紫陽繼續留喺統治階層，鄧小平知道只要自己去世後，大權一定落入趙紫陽手上。因為鄧小平自己就係一個活生生嘅好例子。

慈禧太后嘅想法同鄧小平都一樣，中國政治制度，百幾年嚟都冇變過，認人唔認事，權力依附喺個人身上，並非依附喺制度之上，既然光緒仍然係皇帝，太后一死，佢一定彈番起，而光緒當權，清帝國亦都一定會落入日本人手上。

1908年9月開始，慈禧開始不斷肚瀉，胃口亦好差，身體狀況開始急劇下滑，但佢仍然繼續處理政務，每日繼續工作八、九小時，覆行住佢做國家領導人嘅職責，1908年9月28號十三世達賴喇嘛去到北京，慈禧想接見佢，但係因為健康理由多次改期，10月14號，慈禧感覺自己狀態好返啲，佢就喺當日接見咗達賴喇嘛。

1908年11月3號，係慈禧73歲生日，佢支撐住衰敗嘅身體，參加慶典活動，繼續睇佢最心愛嘅京劇，但係就食乜屙乜，身體非常疲倦，過咗生日，慈禧知道大限將至，佢開始籌辦自己身後事，佢首先派慶親王去檢查東陵佢即將下葬嘅地方。呢個時候，光緒帝亦都臥床不起，重病在身，1908年11月14號下午6點33分，太醫院宣佈皇帝駕崩，光緒死嘅時候只有37歲，2008年，中國有關方面對光緒遺體作醫學鑒定，斷定光緒係死於大量砒霜中毒，大家唔使懷疑，亦毫無懸念，係慈禧死之前落毒毒死劉晶，同佢攬卵住一齊死。

光緒死後唔夠20小時，慈禧太后亦宣佈離開人間。至於佢死前20個鐘頭發生乜嘢事？我哋下次講講。

#常威💀 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【113回：大清亡國關 #楊深秀 蛋牛治】

😚政治站錯隊，情況可以好嚴重，六君子之中嘅楊深秀就係好例子。本來兩榜正途出身，年輕有為，思想開明，前途一片光明。如果佢唔係跟隨光緒皇帝作反搏呢鋪，或者佢喺晚清歷史甚至民國時代都會有一番作為，不過好可惜，到頭來佢只係可以成為光緒皇帝奪權大計失敗嘅替死鬼，以忠義之名，流芳百世。

😏最近香港炒作嘅政治話題係引渡條例，有人想2047之前再開一道大門，最後連政治犯經濟犯都可以中港兩邊走，距離2047，仲有30年貨仔，有啲嘢，大家真係要好好珍惜。當然有冇引渡條例其實都冇關係，阿爺做事，有強力部門，要喺香港帶你走，easy喇。揸住外國護照嘅中國人都可以照被扣留照被認罪，更何況係揸住特區護照嘅香港人？

🙄名正言順拉你上去接受中國法律制裁、抑或利用秘密警察（強力部門）暗中帶你走迫你認罪，兩者本質上其實都係一樣。前者其實好似有法理依據，但中國人做事你應該是明白的。所謂法理，其實衹是輔助政權統治的一個工具，黨政合一，「黨」排響「政」前面，政權是大曬的；上述嘅統治概念係中國人利用100年時間建立出來，要佢消失，我諗要用多100年時間。

😏未來日子，相信自由嘅尺度喺香港會日漸收窄。同檯食飯，好難再各自修行，河水不犯井水嘅時代已經過去，因為大家都要飲東江水，冇水飲始終都會渴死。生產關係決定人嘅命運，地理距離亦係相當重要。至上世紀80年代開始，無數香港人因為內地嘅開放改革而致富發達，世界上冇免費嘅午餐，借咗嘅嘢亦都一定要償還。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威中史】袁世凱平反系列（一百九十一回）

1908年11月14號，24小時之內，豆斗慈禧太后同劉晶光緒帝先後離開人間，亦都象徵著一個時代嘅終結。

劉晶死嘅時候，喺佢身邊嘅就係嗰個醜樣到爆燈嘅隆裕皇后，劉晶一生人最愛嘅人一定唔係佢，而係珍妃。珍妃享1901年慈禧太后西逃離開紫禁城嘅時候，俾人推咗落井，死。我諗劉晶一定非常傷心，劉晶嘅一生都係活喺慈禧太后嘅陰影之下，所有嘅事情不能自主，無論政治上或者愛情上。我諗佢心裡面一定非常之痛恨慈禧，有得俾佢揀，我諗佢唔會想生於帝王家，由頭到尾佢都係一個悲劇人物。

而家香港好多年青人都埋怨老竇冇錢，所謂「窮人唔好生仔」，好多人以為生於大富之家就係美好生活嘅保證，做貴族就最好。但我可以講俾大家知，活響大富之家並唔係一件容易嘅事，有錢嘅地方就有權鬥，有權鬥就會帶嚟痛苦，我認識唔少嘅有錢人，心理上都有好多束縛，起碼交個朋友，就怕佢有動機埋嚟黐金糠，談情說愛，更加唔知道對方係鍾意你抑或鍾意你啲錢。做個窮人，自己搵自己食，一切由自己自主，某程度上都係一份難得嘅自由。當然我咁講，都係一種自我安慰，活在香港，邊個唔想有錢丫？

光緒皇帝同查理斯王子都幾似，當然戴安娜靚過隆裕皇后好多好多，一生受制於他人，連愛情都不能夠自主，當然英國嘅皇室政治亦冇大清國咁恐怖（其實都大同小異），英女王懲罰親生仔查理斯嘅方法，就係要去做終身皇儲，永遠冇辦法帶上皇冠做大英帝國皇帝。

光緒死嘅時候都幾悽慘，身邊冇重要嘅大臣送佢上路，亦冇人紀錄佢臨終嘅時候有乜嘢想講，因為一切已經唔再重要。呢個時候，所有重臣齊集於皇太后床前，等候佢安排大清帝國嘅未來前途，慈禧太后指定載灃兩歲嘅仔溥儀承繼皇位，而載灃則被安排為攝政王承繼最高權力，載灃係光緒載湉水細佬，之前講過，慈禧將大權交畀佢，因為佢係一個對大清帝國全無異心嘅忠誠人物，慈禧所做嘅嘢，無非都係想確保滿清王朝愛新覺羅家族嘅統治權，美國文學家海明威講過「肉體可以被消滅，人不可以被打敗」。慈禧肉身雖然要死，但係佢一生捍衛嘅滿清王朝，一定要響佢死後延續落去，千秋萬世。

慈禧臨死之前，發出以光緒帝名義頒發嘅遺詔，呢份遺詔總結咗江緒帝任期內30年間嘅主要作為同埋目標，一切都同大清嘅現代化有關，「折衷中外之治法，輯和民教，廣設學堂，整頓軍政，振興工商，修定法律，豫備立憲，期與薄海臣庶，共用昇平」，遺詔最後更加提到，九年之後要實行君主立憲制，實行國會選舉，「恪遵前次諭旨，各按逐年籌備事宜，切實辦理，庶幾九年以後，頒佈立憲，克終朕未竟之志，在天之靈，藉稍慰焉。」

而慈禧太后自己嘅遺詔，亦講出佢臨終時候嘅心境，「回念五十年來，憂患迭經，兢業之心，無時或釋，今舉行新政，漸有端倪…前年宣佈預備立憲詔書，本年頒示預備立憲年限，萬機待理，心力俱殫…猶未敢一日暇逸……」，臨死嘅時候，慈禧講出佢一生都係為咗處理國家事務而奮鬥，最後終於實行新政，踏上君主立憲之路，為古老嘅大清帝國打開一個新方向，念念不忘，可惜沒有迴響……

最後嘅時間，慈禧仍然處理工作，直至佢再無辦法講出一句說話為止，交代好一切，三個小時後，佢就離開人間去見老佛爺。

我常公子再唔想講啲乜嘢總結慈禧一生，事實上我已經寫咗三十萬字替慈禧平反，佢係一個好人？抑或係一個壞人？請大家用獨立思考理性去分析，但係隨住佢嘅死，中國歷史打開咗另一個局面，之後，我嘅重心會放喺袁世凱身上，依一個，亦都係一個唔能夠唔平反嘅偉大歷史人物。

#常威 #大清亡國關慈禧蛋牛治 #慈禧太后 #晚清歷史 #辛亥革命

【常威中史】（一百九十二回）
袁世凱平反系列

新一頁開始。

家底好重要，背景亦都好重要，你老竇同阿爺嘅高度，亦都決定咗你嘅高度，唔單止係遺傳學嘅問題，仲係政治嘅問題。除非社會有大戰爭大災難大洗牌發生，否則和平嘅時代，一個普通人想攀上政治嘅高位，機會可以講極細。點解成日羡慕美國係一個好地方？因為喺美國先有「奧巴馬」依種現象出現。冇靠父蔭，白手興家，一個背景普通嘅黑人律師最後做到美國總統，我諗先算係民主制度嘅最具體嘅體現。

袁世凱（1859-1916）嘅背景好強，袁家喺響道光年間開始興起，佢嘅上嗰幾代，非常把炮，有准軍軍頭，亦有地方大員，袁世凱嘅出身，其實係一個富三代（或者四代），年輕嘅時候唔愁衣食，大把人照住。所以我叫佢做太陽電筒，因為身邊夠光，所以佢自己就能夠發光。依種背景出身嘅人，大部分都係仆街，或者係寄生蟲，但係袁世凱唔係，佢嘅一生如果要我比分，100分佢有85分。

近代史抹黑袁世凱抹黑得非常過份，原因好簡單，因為辛亥革命之後，袁世凱就係一個對照國父孫文嘅反面人物，一個黑臉，一個白臉，前者愈黑後者就會愈白。正邪二分法，係人類嘅基本意識形態，正如打機一定要有大佬。今日世界，美國人就要話畀我哋知，個世界係有個邪惡大佬存在，呢個大佬叫中國（之前叫蘇聯，早幾年叫阿爾蓋達或ISIS）。打低大佬就爆機出字幕，個世界就會和平，咁樣講，大家都會容易啲接受，太複雜嘅嘢，其實普羅民眾唔會明。

我開常威專頁講歷史，無非都係想打破這種老撚土嘅想法。

袁世凱嘅彈起，係因為佢喺朝鮮主政期間，為仆街李氏皇朝訓練咗一支新軍，從此以後，袁世凱就係一個「練兵大師」。袁世凱練兵咁掂，其實冇咩秘密，佢只係將德國練兵嗰套嘢Copy，搬過嚟照用，中間完全唔會加插任何中國元素落去，咁就搞掂。任何事情都係一樣，一個好好嘅湯底，只要你加咗中國元素落去，就會變咗毒藥。寫【醜陋的中國人】嘅柏楊講過，中國係個大染缸，任何美好事物傳入嚟就會被汙染，而變成另一樣嘢。民主制度如是，共和如是，馬克思主義亦如是。

1895年清帝國打輸甲午戰，政局大洗牌，李鴻章落馬，豆斗搵咗佢嘅政治新partner榮祿頂替直隸總督兼北洋大臣，榮祿就推薦袁世凱畀豆斗用，當時大清帝國武力被清空咁滯，豆斗派咗袁世凱去天津小站，訓練一支帝國新建陸軍，而呢個亦都係袁世凱一生嘅發跡點，呢支普魯士式現代化裝備新軍，就係之後嘅北洋軍閥班底，天津小站練兵時嘅袁世凱，30歲都未夠，真係年青有為。

之前講袁家底夠厚，遺傳嘅嘢，真係冇得羡慕得咁多。但係袁家仲有樣嘢遺傳給袁世凱，就係短命基因，袁氏家族好多人都過唔到60歲，包括袁世凱自己在內，所以佢哋好多事都要喺60歲之前完成（包括稱帝建立中華帝國）。個人認為，袁氏家族應該有一個家族遺傳病，而近代醫學嘅發展，就將依種宿命打破，因為袁世凱個仔袁克定（1878-1958），就活到80歲。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【114回：大清亡國關 #MacDonald 蛋牛治】

😚今時今日，香港政治又好中國政治又好，最驚就係跟車太貼，萬一站錯隊，就真係萬劫不復。政治嘅力量無比強大，你睇吓有幾百億幾千億身家都要走佬，都要照樣入冊你就知幾勁。

😏權力嘅誘惑就喺呢度，點解要有權力呀？錢唔夠power咩？冇錯，就係唔夠！就算你幾有錢，去到權力面前，一樣要低頭。我嘅良師益友周顯教我，你搵一個億或十個億，你真係可以唔理政治，柄埋一邊收租個安樂生活；但如果你想成為百億富豪，你就冇可能逃避政治，就算你唔想理，政治都會殺埋身。所謂政治經濟學，就係咁解，「經濟」同「政治」永遠冇辦法分得開。

😏1899年嘅戊戌政變係政治事件，凡係政治事件都有替死鬼，名垂千古嘅六君子就係戊戌政變嘅替死鬼，佢哋當中，大部分人都係冤枉嘅，反而真正嘅幕後黑手，事後都逃過被斬首嘅命運。中國人有句說話講得好好，黑狗偷食，白狗當災。凡事如果只係睇表面個浸，永遠無辦法認清真相。

😜現今世界，資訊無比發達，I-phone在手，天下我有。有好多人以為有Google大神幫手，自己乜都知，其實好多嘢大家仲未知。流通得嘅資訊，其實好多都經過統治階層過濾同裁剪，而且亦因為資訊太氾濫、太密集、令普羅民眾注意力無法集中，一件事情未去理解清楚，第二第三第四第五件事情又排山倒海而來，結果整個世界變成過眼雲煙，尋日嘅事已經成為過去，今日嘅事又接踵而來，頭腦應接不暇，亦冇足夠嘅時間去思考同消化，大概我上述所講嘅，就係今日嘅現象世界。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！好快！好快！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（一百九十三回）
袁世凱平反系列

要講袁世凱，一定要講北洋軍。

清代軍隊腐敗嘅問題，早響19世紀60年代已經有人睇到，恭親王奕訢鬼子六響同治三年已經上奏過「治國之道，在於自強，而審時度勢，則自強以練兵為要」，槍桿子出政權，國力亦由軍事力量所決定，呢個定律都今日都冇變過，點解美國咁強大？大家都是明白的。

可惜鬼子六講嘅嘢當時冇人理會。直至去到甲午戰爭進行期間，大清統治階層終於知道自己嘅軍隊衰成點，之前講過葉志超平壤一戰慘敗比日本人，平日也文也武，殘酷鎮壓自己友就最叻，面對外敵就屎都不如。1894年10月23日，豆斗將曾經參與黃海之戰嘅德國陸軍軍官漢納根（Von Hanneken）召入京，同佢商量改練新軍措施。漢納根提出練一支100,000人現代軍隊嘅構思，但比李鴻章否決咗，一來洗費太大，二來新軍嘅領導權冇可能操縱喺洋人手上。結果李鴻章就係搵咗自己友淮軍軍頭胡燏棻（1840-1906）開波自己搞大清陸軍現代化。中國人衰乜？衰圍爐囉。

甲午戰爭徹底慘敗後，軍隊西化更加事在必行。當時清政府外交顧問福仕達（John W. Foster）就寫咗份報告講「中國目前急務，需先整頓陸軍……陸軍未成，則不能使人遵守國家紀律」（講真，軍隊嘅用途最主要都係鎮壓人民）。1895年，中國第一支西化軍隊「定武軍」就由李鴻章嘅人胡燏棻搞出嚟，人數為4750人，當中步兵3000人、炮兵1000人、馬隊250人、工程隊500人。

咁胡燏荼都唔係流，佢真係認真搞。同年佢上奏一篇萬言書畀朝廷講軍隊改革，呢篇萬言書喺晚清軍制改革上一篇重要文獻，佢提出四個主要重點：

第一，設立武備學堂培訓軍人軍官，入學嘅人要通過考試，起碼要識字，身體強壯，學堂由洋人軍官教授，三年制，畢業之後可以得到文憑做勇（兵），成績出眾嘅，可以推薦做軍官。

第二，軍人要查家宅，唔可以再虛報軍藉出糧，廢除八旗兵淮軍系統沿用嘅軍藉世襲制。招募新兵年齡介乎16-20歲，40歲就肥雞餐要退休，入營之後，三年放一次大假返鄉下，但係國家要打仗，就算放緊假，都要隨傳隨到開工。

第三，大幅加軍隊人工，唔可以再上下克扣，要杜絕舊軍制之內嘅貪污情況，新軍人要享有合理福利，服役期間，全由國家供養，起碼要衣食無憂，咁佢哋先會同國家賣命。

第四，新軍全面採用洋化裝備，一切槍炮以外國貨（德國貨）為主。

上述四個條件之下，胡燏棻制定咗未來大清新軍編練嘅規模，北洋練兵50000人，南洋30000人，廣東湖北省各練兵20000人，其餘每省大概10000人，中間制度統一，互相調動，舊兵制完全撤銷。

朝廷通過咗佢嘅建議，上面講過清國第一支現代化軍隊「定武軍」出現，屯駐馬廠開始編練，1895年9月，定武軍因為營房不足，移到小站屯駐，小站係距離天津東南70里嘅一個小鎮新農鎮，就咁開始了所謂「小站練兵」，小站之前係淮軍駐扎屯田之地，開通咗一條九十里長嘅運河直達大沽海口，扼守進入北京城要道，鎮內有稻田60000頃，能夠為駐扎嘅軍隊提供足夠糧食。

同一時間，由張之洞主理嘅南洋新軍亦都開始編練，史稱「自強軍」，張之洞調離兩江總督後，自強軍被新任兩江總督劉坤一接手，依支部隊不久調動至直隸，編入袁世凱嘅北洋軍第四鎮。

講番小站嗰支「定武軍」，因為馬關條約簽訂後，李鴻章落馬失勢，1895年10月22號由榮祿向豆斗推薦嘅年青袁世凱接管，俗語所謂，冷手執個熱煎堆，一個人行起運上嚟，真係擋都冇得擋，前人種花後人收割，又一個好例子。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】（一百九十四回）
袁世凱平反系列

有人話袁世凱係一個好識投機取巧、阿諛奉承嘅世界仔擦鞋仔，所以先氹得掂榮祿同盛宣懷，畀佢響小站練兵。講呢啲嘢嗰啲人都癡溝線，個腦裝屎，生存喺個社會上，任何機會係要自己爭取返嚟，你坐響樹底，想隻兔仔衡埋嚟撞樹受死，根本完全係發夢。袁世凱只係盡力為自己爭取向上爬嘅機會，而家香港個個做緊，邊個唔想發達？邊個唔想做李嘉成？袁世凱如果放響現代社會，叫十大傑出青年。

而且比你練兵，你都要有料到先得架。搞軍隊唔係玩泥沙，一個唔小心命仔都會冇埋，但事後證明，袁世凱唔單止識練兵，佢仲練咗一個強大無比嘅軍事集團出嚟，北洋軍閥主宰咗中國以後嘅政局廿九幾年。

而家睇睇袁世凱練兵有乜竅門先？1895年，佢接手天津小站練兵之後，提出《練兵要則十三條》，係一套當時訓練新軍嘅完整設想，舉凡軍律、餉制、器械、募兵、教育等各方面。

1.賞罰要分明，軍隊要有紀律，紀律是第一優先，軍人要熟讀紀，任何事情要公事公辦，唔可以徇私。

2.出糧方面，再唔可以畀人喺中間上下其手，一切要依法辦事。唔合規格嘅人就要被革走，就算請病假都要查核清楚，一有貪汙舞弊情況，軍法處置。

3.軍用嘅器械，要每五日檢查一次，如果有生銹或者損壞唔上報，嚴予懲治，而且要時刻注意世界各地有乜嘢新武器推出，如果啱用就要即時選購。

4.清國軍事知識，比外國落後得太多。所以要響全國各地建立大量軍事學堂調教軍官，而且定期派人出外考察同留學。

5.招募新兵相當重要，「身長限四尺八寸以上，力大限一百斤以外，每一時行走限二十里以外，年自二十歲到二十五歲」（原文節錄），戶口要查三代，資料要封存妥當，以250人為一營管理。

6.士兵要以忠國、愛民為首要任務，要不斷灌輸佢哋忠誠、愛國、服從命令、死而後已嘅思想。對於軍紀，需要經常考核。要上堂，要派小冊子比距哋背誦，操練時要佢哋唱軍歌。（袁世凱新軍嘅《大帥練兵歌》，曲調其實就係普魯士軍歌《德皇威廉練兵曲》，依首歌，後來成為中國人民解放軍嘅《三大紀律八項注意》）

7.練兵主要以步法、手法、陣法、操法為要務，最重要嘅係，士兵要絕對服從上級嘅命令，唔服從指揮嘅人要軍法處置。每年要有多次演習加強操練，遇到國家有任務，就要即刻作出調動，隨時出征。

8.如果士兵請假，被炒魷魚，或者患病退役，一律要有完善措施配合，唔能夠隨便唔返工出糧，更唔可以隨便求祈搵一個人頂上原有軍藉。

9.士兵服刑期三年為一Round，三年之內，如果有事要請假，最多三個月，三個月內軍方會支付一半人工，放完假唔返嚟嘅人，即刻炒魷。如果遇上特別軍事任務，就算大姨媽到都唔可以隨便請假。

10.如果因工受傷，國家會幫你醫，人工照出。如果服役期間過勞死病死，斂葬費十兩銀，薪水多支三個月。如果戰爭陣亡者，國家一律支付至少兩年年薪撫恤家屬，另加特別撫恤金安排。

11.新軍之內，官階制度要同一般大清帝國公務員系統唔同，要分開處理，服役完畢離開軍隊後，官階或軍階亦都要即時摘去，費事俾你再搦住個朵周圍招搖撞騙。

12.每到年尾進行考核一次，表現出眾嘅軍人，會得到官位同獎賞。但係每100人，只可推舉一人得獎，以免獎賞制度被濫用，產生私舞弊情況。

13.新軍軍服亦都進行大改革，因為使用槍炮，衣服必須窄小，先至方便，之前清國軍隊闊袍大袖，睇到都唔開胃，新軍隊制服一律使用普魯士規格，規則更指明軍人平日都唔淮著中國長衫，要時刻注意軍隊形象。

其他嘅軍隊改革措施，包括同洋人教官簽訂合同嘅細則同格式、每個不同兵種嘅待遇同軍紀規則，除此之外，仲有大量新軍嘅章制、禁令、訓條同埋操練手法。所有袁世凱嘅練兵文件，到咗1898年，滙編咗一本《新建陸軍兵略錄存》印行，流通全國。而呢一本書同《練兵要則十三條》，亦都係袁世凱生平唯一嘅兩部著作。

今日寫咗咁多，只係想講一句，袁生唔係流嘅。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【115回：大清亡國關 #霍布斯邦 蛋牛治】

😚我最喜愛嘅歷史學家有三位，排第一嘅係楊繼繩，佢係中國人，係共產黨員，我最近都係睇緊佢本書《天地翻覆》，講文化大革命，非常精采。佢之前寫過另一本好書《墓碑》，唔使我多講，大家都知道呢本書，楊繼繩係為響中國五六十年代交界發生嗰場史上最大嘅饑荒所餓死嘅幾千萬人立碑。當年我睇完呢本書，抑鬱咗成個星期。

😄第二個我最喜愛嘅歷史學家，係霍布斯邦（Eric Hobsbawm），佢係英國劍橋大學史學教授，又係猶太人，喺英國第一號咗左派史學家，平生著作甚豐，由十幾年前第一次讀佢嘅書，到今日將佢嘅書差不多全部睇曬，中間嘅過程，改變咗我自己嘅所有史觀，只可以講一句，我係獲益良多。對歷史有興趣嘅朋友，一定要睇睇佢嘅書，如果你又有睇其他歷史書，咁同霍布斯邦比較一吓，你就會知道霍布斯邦有幾高，冇錯，係幾十層樓咁高。

😄第三個係劉仲敬，亦係中國人，佢亦都好犀利，佢嘅史觀同埋寫作手法異於常人，我常公子其實係向佢學習緊，當然我連尾燈都睇唔到，劉仲敬嘅書喺香港到處有得賣，買返本睇睇，包你大開眼界。

😃上述三位，堅定咗我對歷史寫作嘅意志，我冇得同佢哋比較，因為佢哋嘅水平實在太高，高我太多太多，我衷心向佢哋三位學習，盡我一點綿力，大家響歷史研究上出一份力，為人類嘅足跡留下一點印記。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（一百九十五回）

袁世凱平反系列

1885年，李鴻章失勢，佢條靚胡燏棻被調去督辦津蘆鐵路。榮祿保薦袁世凱代替佢個位編練新軍，1895年12月6日正式接手。

新官上任三把火，袁世凱首先炒咗部份准黨舊人，然後將原本4750人嘅軍隊擴充至7300人。改名為 「新建陸軍」，正式奠定咗北洋軍閥嘅基礎，同年佢招聘咗差唔多20個德國人加入新建陸軍，所有部隊嘅教頭都係德國人，仲開設埋德文學堂，要官兵學德文（唔係英文）。1896年開始，佢更加更換哂所有軍用器械，步兵騎兵改用奧地利製造的8毫米口徑曼利夏連發步槍，軍官裝備6發轉輪左輪手槍，全部達到國際標準。

1898年9月招募新兵2000人，1899年3月再加1000人做後勤部隊，新建陸軍編制已經超過10000人。依一支仿照德國普魯士陸軍建制組成嘅新軍，按鎮、協、標、營、隊、排編成；分步兵、騎兵、炮兵、工兵四個兵種。講求紀律，由具有當代軍事知識嘅人（德國人或留學生）擔任教官，袁世凱用咗四年時間，響天津小站建立咗一支強大嘅現代化武裝力量，話佢冇料到嘅人，唔該用個屎忽諗吓。（香港創科局都成立咗四年喇，做咗啲乜呀？）

新建陸軍已「督練處」為統領機構，袁世凱自己就做督辦（大佬），佢嘅第一號頭馬就係結義金蘭好兄弟參謀總辦徐世昌（1855-1939，之後我常公子會講吓佢哋嘅友誼）。

新建陸軍最重要嘅大改革，就係有一套完整嘅後勤體制。之前嘅大清陸軍只有軍隊，並冇後勤部隊概念。要打仗嘅時候，就去農村拉壯丁做腳伕（或者做前鋒敢死隊，負責掘地雷），完全就地取材。依種亂咁拉壯丁入軍隊打仗嘅概念沿用多年，之後嘅大混亂時代，其實中國平民百姓有好多人都係咁樣喺戰場上喪生，由於佢哋唔係正式軍人，所以統計死亡數字都冇計到呢班人，其實好有可能呢班人先係佔咗大多數。中國軍隊嘅完全制度化，要去到1949年中華人民共和國建立之後。

新建陸軍「督練處」下，另設糧餉局、軍械局、轉運局、洋務局、軍醫局同教學處等機構。每個機構每個軍階嘅人工亦有嚴格規定，好似做大佬嘅袁世凱本人，月薪就係50兩白銀，另加100兩白銀公費，total 150兩（折合45000蚊港幣）。

從1895年到1899年袁世凱小站督練新軍，北洋軍閥班底開始形成，後嚟好多北洋軍閥嘅重要頭目，好多都同小站練兵最初拚湊嘅班底有深厚淵源，而其中嘅核心人物主要係北洋武備學堂的學生，好似段祺瑞（1865-1936）、王士珍（1861-1930）、馮國璋（1859-1919）都喺北洋武備學堂畢業。馮國璋後嚟去日本留學，段祺瑞則去德國考察，特別係段祺瑞，佢當時被稱為「軍事學第一」德國兵制嘅專家。不過袁世凱並唔係完全重用新人，有能力又肯接受新思維嘅舊軍人，佢一樣有提拔，好似後嚟搞辮子兵復辟滿清帝制嘅張勳（1854-1923）就係好例子。

呢幾年，袁世凱大力擴充自己嘅班底。佢成功嘅地方，就係佢用嘅人都係有用嘅人，一般嘅刷鞋仔根本埋唔到身。一個人成功嘅地方未必一定係佢嘅能力有幾高，而係佢識唔識用人？能唔能夠駕馭到有能力嘅人為佢做事？今時今日，畀你一人獨大，但如果你冇一批好打得嘅手下，最後一定會失敗收場。其實做獨裁者，真係唔係咁簡單。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【116回：大清亡國關 #柒點 蛋牛治】

😚近日熱辣嘅新聞係引渡條例，一國兩制下，到目前為止，內地並冇法律權力將香港人引渡返內地受審。所以如果要「的」你返大陸，就要由「強力部門」幫手，或者你「自願」返上去受靶。九七回歸咗20年，無端端點解會搞壇咁嘅嘢？個人感覺，無非都係要將香港白色恐怖層次提昇，進一步收窄香港人嘅自由，口講一套，內裏做一套，中國人最叻。

😜23條，一直係上頭耿耿於懷嘅事情；其實等多30年，2047，一切都會煙消雲散，真係唔使咁急。鄧小平講過50年不變，其實真正嘅目的就係想97年前出生嗰一代人保持原有嘅生活方式，直至佢死嗰日，都可以做隻英國鬼。畀香港人多50年時間自由，換取香港主權，其實係非常合理嘅交換條件，所以當時大家都會覺得冇問題。可惜鄧小平嘅智慧就係太高，接手佢工作嘅人冇佢咁高，甚至低，於是乎就搞鑊泡出來……

😄做人要講信用，冇信用嘅人唔會得人尊重。所以佢唯一想你尊重佢嘅方法，就用支槍指住你講：「唔該尊重我。」

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（一百九十六回）
袁世凱平反系列

講完小站練兵。開個新題目，成日講北洋軍閥北洋軍閥，究竟乜嘢係北洋？有北洋又有南洋，到底係點能洋呢？今日講清楚，增加大家嘅歷史知識。

一切要由1860年英法聯軍入京後講起，當時豆斗因為一場辛酉政變初掌大權，國內洪秀全太平天國之亂仍未平復，需要藉助外國勢力幫手平亂（英法聯軍一直留喺中國架），於是響1861年底，中央設立咗專為外國侵略者服務嘅「總理外國通商事務衙門」，呢個政府部門，任務係辦理外交事務，亦同時管理同外國人通商、借佢哋嘅兵打太平天國、買賣軍火，仲有其他關稅鐵路開礦投資等事宜，實際上就係攬曬成個「洋務」上身。又由於要方便同帝國主義者服務，於是「總理外國通商事務衙門」設立咗北洋大臣同南洋大臣兩個職位，嗰個「洋」字，唔係傷心太平洋，而係洋人個「洋」。

南洋大臣由兩江總督兼任，掌管上海同長江各口岸，以及閩（福建）、粵（廣東）及浙（浙江）三省事務，當然最重要就係自由貿易城邦大錢罌上海；北洋大臣由直隸總督兼任，掌管京畿重要戰略位置同北方各省。

北洋同南洋就係咁樣嚟。

兩者之中，南洋雖然形成以劉坤一為首嘅湘軍勢力，同埋以張之洞為首嘅自強軍勢力兩大派系，但係豆斗好聰明，佢不斷響兩者之間製造矛盾，以操縱平衡，表面上對各派系嘅重要人物都加以重用，但實際上就係將重要位置，例如兩江、湖廣總督換嚟換去，就係唔畀某一個派系長期把持南洋大臣事務，於是乎，「南洋」一系，從來冇辦法形成一股左右全國局勢嘅政治勢力。去到1901年，滿清王朝倒臺咁滯、東南互保生效嘅時候你就知道，最後陰陽兩面張之洞條PK有大英帝國撐腰都唔夠膽搞獨立，就係呢個原因。（冇辦法，聰明嘅馬基維利主義者豆斗，就一直做聰明嘅事）

今日嘅香港都一樣，中央點解唔徹底打巢毫無競價能力嘅泛民呢？當然國際形象好重要，但係另一方面亦都留住佢哋條賤命，某程度上制衡建制派人仕嘅勢力，費事建制派中有派系日益坐大，要知道鬆開條狗鏈，就會周街屙尿同咬人。

相反，由1870年到1896年，北洋大臣一直由代表准軍勢力系統嘅李鴻章做，廿幾年無變動過，情況係，豆斗同李鴻章達成緊密結盟關係，以保住愛新覺羅家族嘅領導地位，豆斗知道李鴻章係聰明人，佢絕對唔會觸碰滿清皇族統治權嘅底線。於是李鴻章一人獨大，成為清國最大嘅買辦階級，一直為大英帝國同埋其他帝國主義者服務，李鴻章甚至擁有自己嘅半支私人軍隊北洋艦隊，你就知道佢幾惡幾巴卵閉。如果唔係打輸一場甲午戰爭，李鴻章仲會一直惡落去，惡到佢死嗰日。李鴻章落馬之後，豆斗擺榮祿上去做直隸總督兼北洋大臣，就一下子將李鴻章嘅北洋勢力收返響滿清貴族手上面。

講完南洋北洋，下一次，我哋講吓「軍閥」兩個字……

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【117回：大清亡國關 #天草四郎 蛋牛治】

😚今集內容有提過天草四郎，天草四郎係日本版嘅洪秀全，曾經搦住天主教旗號，同日本幕府進行戰爭，最後慘敗收場，成為一代傳說。天草四郎嘅故事非常壯烈，為日本人津津樂道，近代，有山田風太郎所寫嘅《魔界轉生》，就係以天草四郎為背景嘅魔幻故事，係一本暢銷小說。天草四郎嘅故事亦都曾經被拍攝為電影，澤田研二同窪塚洋介都飾演過佢，另外，天草四郎更加係唔少日本動漫嘅主角。有陣時，真係好欣賞日本人能夠將一切嘢變成大眾娛樂文化，起碼響中國兩岸三地，仲未有洪秀全嘅漫畫或者洪秀全嘅動漫人物出現過。

😜講開太平天國，其實我從來未細心讀過寫過。現代人對於依場可能係世界歷史上最大型、死二千五百萬人嘅內戰認識並唔係好深，但其實當中有好多可歌可泣嘅故事，後世人刻意對太平天國淡化同無視，其實非常之錯誤。最重要嘅係，太平天國內部其實有好多外國人參予；更加離奇嘅係，最後平定太平天國嘅主力亦都係外國人，即英法聯軍部隊。中國共產黨歌頌太平天國喺中國歷史一場偉大嘅農民革命，其實佢哋將外國人嘅因素撇除咗。亦因為英國人法國人有份平定太平天國，所以某程度上，外國嘅歷史亦都將太平天國加入大量黑材料，以維持自己嘅政治正確。

😄希望有朝一日，本公子能夠有時間可以研究一下太平天國，為大家奉上一個為太平天國平反系列……但係都不知道是何年何日了……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

啲圖幾有風格

🔥【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體書正式上架！

🔥請大家支持我常公子的近代史寫作計畫，Facebook專頁、Youtube、電子書、實體書，我希望用唔同嘅新媒體，令香港人或用粵語為母語嘅朋友認識或加深對近代史嘅認識，過程會好艱辛，但係我唔撚怕，我會努力落去，直至寫到王光美接劉少奇骨灰為止，我會用我嘅母語廣東話，寫下香港人眼中嘅近代史，為香港人響歷史上留下一個小小腳印。

🔥請大家支持我，到書局買本實體書！download咗電子書嘅朋友，亦請多買幾本實體書，送禮自奉，大家一齊推廣香港人保存粵語文化運動！有你有我！高山流水，沒齒難忘！

星期日去買 略盡棉力支持

多謝

隔咗幾日先出文

【常威近代史】（一百九十七回）
袁世凱平反系列

袁世凱接手編練新軍，一帆風順，佢嘅個人地位同權勢，亦都隨住呢支武裝力量嘅發展至急速擴大，1895年，袁世凱只算係一個中級官吏（道員），但十年之後，佢嘅權勢已經足以同李鴻章相提並論，人生真係有幾多個十年？十年；俾你儲個首期都未夠，十年；可以輪候上公屋掛？做人真係唔好比較。

當時同袁世凱響京畿駐軍嘅，仲有董福祥（1840-1908）甘軍同埋聶士成（？-1900）嘅武毅軍。董福祥大家聽過，著名大清民族仇洋主義者，佢手下一批主要由甘肅人組成嘅軍隊，兇殘成性，中外聞名。最後董福祥因為響1900殺死德國同埋日本外交官事件，孭隻黑鑊被炒魷魚！抑鬰以終……

聶士成，激似秦煌叔嗰位，淮軍將領，甲午戰爭期間有戰功，做過直隸總督。1896年，聶士成於直隸駐防准軍內，好似袁世凱咁，利用德國兵制編法，編練咗一支武毅事守護北京。可惜1900年，佢喺天津對抗八國聯軍入京一役時候，血戰犧牲。

點解要講佢兩位？因為1889年9月戊戌政變發生後，豆斗任命親信榮祿為直隸總督兼北洋大臣，兼管埋京畿駐軍，即董福祥甘軍、聶士成武毅軍，同埋袁世凱新建陸軍，合稱「北洋三軍」。董福祥被炒，聶士成壯烈犧牲，所以依兩支軍隊最後主導權都落入袁世凱手上，一個人行起運上嚟，真係擋都冇得擋。

不過行運還行運，人生最重要就係跟啱個好老細，如果跟個仆街老細，老細唔睇你，或者只係當你狗咁使，你就註定一世仆街杏加橙。袁世凱跟啱個好老世細榮祿先生，處處射住佢，1903年榮祿歸天，仲將成套家當畀埋袁世凱承繼，榮祿係滿人，袁世凱係漢人，佢同袁世凱無親戚關係，佢只係純粹欣賞袁世凱嘅才華同埋天份，咁嘅絕世好老細，真係去邊處揾？

1896年有單嘢，監察御史胡景桂上書彈刻袁世凱，話佢「崇尚虛文，營私蝕餉，性情謬安，擾害一方」。於是朝廷搵咗當時做兵部尚書嘅榮祿去天津查案，咁你話結果係點？自己人查自己人喎。個result就係「新建陸軍都練洋操，為中國自強關鍵，必須辦有成效，方可逐漸推廣。袁世凱此次被參各款，需經榮綠查明，尚無實據。為此事關係重大，斷不準徒色外觀，有名無實，為愛人所竊笑。袁世凱勇往耐勞，於洋操情形亦尚熟悉，但恐任重志滿，漸啟矜張之習。總當全有則改之，無則勉之之心，以副委任。至委員太多，則用費太濫，尤宜嚴加審擇，勿涉虛糜。」（註）

understand？老細攬你，天下無敵喇！

所以袁世凱同榮祿嘅關係咁親密，1898年9月14號，戊戌政變發生前夕，袁世凱被召入京，分別畀豆斗同埋劉晶召見，新黨舊黨兩邊任佢揀，咁你話畀我聽佢應該點揀？選擇光緒，發兵支持維新推翻慈禧太后，就即係背叛榮祿，人哋對你咁好，扶你上位，一直保住你榮華富貴，如果背叛榮祿就真係唔X係人。後世人話袁世凱係戊戌政變嘅大奸角，向榮祿篤背脊，出賣光緒皇帝同戊戌六君子，推倒維新，簡直係抹黑袁世凱人格。

我講過袁世凱係一個合理嘅新派人物，亦係一個重情重義嘅人，當時嘅情況無論係點，佢都冇可能背叛榮祿，支持白痴仔光緒，畀著你同我，都唔會咁做。在情在理，袁世凱喺戊戌政變嘅選擇，絕對冇錯，絕對合乎人性同道德標準，今日我要為佢平反！

註：《軍機處殊批奏折》，榮祿，《為專旨查明督練新建陸軍道員袁世凱被參各節據實覆奏折》，光緒二十二年五月十一

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【大清亡國關慈禧蛋牛治】

【大清亡國關慈禧蛋牛治】實體購買

🔥【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體書正式上架！

🔥請大家支持我常公子的近代史寫作計畫，推廣香港人保存粵語文化運動！有你有我！高山流水，沒齒難忘！

【118回：大清亡國關 #羅織 蛋牛治】

😚「羅織」依一樣中國文化嘅獨有產物，源頭來自盛唐期間武則天手下嘅酷臣來俊臣，佢能夠將一件小事化大，將一個個無辜嘅人牽連入去，無辜者皆可被羅織捏造成謀反罪而至牽連誅九族。由一個人不斷株連其他人，越殺越多，就叫羅織。之後嘅朝代，亦都有「連坐」，同「保甲」制度，其實都係羅織嘅一種，簡單啲講，就係你鄰居殺咗人你就要坐監，親戚朋友犯咗法，自己都有罪。個人覺得，中國人嘅荒謬，喺呢度完全反映出嚟。另一種荒謬，就係女人紮腳。

😜大家有冇諗過中國男人點解要女人紮腳，三寸金蓮有美感？相信唔係原因，最大嘅原因係，要女人紮腳係要令佢哋缺乏行動自由，跑都跑唔快，行都行唔好，咁就冇可能四圍走去偷食去出軌。去到最後，就係父權主義作祟，大一統至高無上中央集權嘅體現。到咗今時今日，當然已經冇女人紮腳，但係所謂大一統中央集權嘅意識形態，就仍然根深蒂固。點解一國兩制行唔通？點解仲要講武統臺灣？無非都係所謂大一統中央集權意識作崇。將權力高度集中，其實就即係皇帝心態，唔肯下放權力比其他人，驚乜？驚有人作反，驚有人搞分裂，驚有人推翻自己，就係咁簡單。

😄美國行聯邦制，52個州分開自治，各有各做各有各玩，華盛頓聯邦中央政府只係處理國防同外交，而美國總統係透過全民投票民選出嚟，有高度認受性。好明顯係一個比較完善嘅民主制度，今時今日有唔少人話中國嘅政治制度浚駕美國，所以先可以取得重要嘅經濟成就，向公眾同年青人講呢啲嘢嘅人，其實應該被羅織。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【119回：大清亡國關 #腦殘遊記 蛋牛治】

😚義和團喺山東半島嘅失控，清政府要負上最大嘅責任。其實由一開始已和團只係一場民間暴動，甚至唔係反革命活動，只係失業者同埋貧苦大眾聚集埋一齊搞事，但最後越演越烈，成為一場國際性戰爭，牽涉世界上八九個國家一齊參與，其實根本係歷史上一個大笑話。整個中國歷史，從來未發生過啲咁荒謬嘅事，之後再有一件，響六十幾年後發生，叫做文化大革命。

😜中國人嘅荒謬行為，要一直去到80年代改革開放之後先至得到顯著改善，改革開放就係同世界接軌，響之前中國人閂埋門自己做自己嘢，用我嘅講法，就係「痴痴呆呆，坐埋一枱」。無論你信又好唔信又好，中國人嘅問題有兩個，第一個係DNA；第二個係知識水平嘅問題。今日中國比較正路，因為民眾嘅知識水平普遍上昇，再講多次，1980年開放改革嘅初期，有人問鄧小平中國人嘅生活水平何時先能夠追上英國同美國？鄧小平答係100年，現在過左40年，睇返今日嘅局面，講真，總結界師鄧小平嘅遠見真係得人驚。

😄1978年12月18日，無疑係中國人最重要嘅歷史時刻之一，中共11屆三中全會，鄧小平喺會上提出開放改革。講白少少，就係放棄共產主義行資本主義。之前嘅嘢行唔通，行返得嘅嘢，其實冇問題，亦唔係咩奇事。但最奇嘅係，當時中國已經有差唔多有十億人，全民一齊轉向，就響領導人一聲令下，集體順利進行！反映兩件事，第一件係中國人的確好聽話；第二件，就係共產主義根本冇人鍾意……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

在黃埔 大眾 說常公子新書未到 下次再買吧

【常威近代史】（一百九十八回）
袁世凱平反系列

1898年戊戌政變發生後，政局大洗牌。慈禧太后親信榮祿被擢升成為北洋大臣兼直隸總督，集軍政大權於一身，袁世凱亦同時成為豆斗同榮祿嘅親信。政治嘅嘢，最緊要排啱隊；搵食世界，最緊要跟啱老細。榮祿為咗答謝袁世凱幫拖唔支持新黨造反，送多2000人畀天津小站嘅袁世凱，呢個時候袁世凱手下嘅軍隊，擁有作戰能力嘅洋化士兵已經超過10000人，成爲咗大清國內一股重要嘅軍事力量。

去到1898年底，袁世凱已經飛黃騰達，正式成為政治核心嘅人，再唔喺核心以外。呢個時候，清帝國重整京畿駐軍系統，將各支唔同派系嘅軍隊整頓成為一支防守北京嘅「武衛軍」，由榮碌一手包辦，真正嘅政治目的，就係要將李鴻章留低嘅淮軍系統徹底粉碎，改朝換代，而袁世凱天津小站編練嘅新建陸軍，亦成為武衛軍系統中嘅「武衛右軍」。

但係呢支榮祿新編保衛首都嘅武衛軍，軍隊嘅質素並唔理想，1898年英國海軍少將貝斯福訪問中國，就有以下嘅睇法，「按照西方標準，袁世凱的部隊是大清帝國唯一裝備齊全的軍隊。此外，他在中國軍隊中發現許多領導很差的事例，多數情況是糧餉不足，除少數例外，全部缺乏紀律和訓練。」、「中國的軍隊領導弱，號令不統一，武器不劃一，缺乏有效率的後方勤務系統，物資保管馬虎……除了這些不健全之處以外，還要加上久已令人不滿的貪污、徇私、吃空額和餉銀過薄。」（註）

所以除咗袁世凱嘅軍隊，其他嘅大清陸軍都係處於「屎」嘅狀態，由呢件事大家就可以睇到，袁世凱真係有料到。亦可以反映出，袁世凱本人並唔太貪腐。如果佢係一個貪腐人物，亦冇可能練出一支勁旅。當然任何嘢都係相對，袁世凱只係相對於當時大清官吏嚟講唔算太貪腐；放響今日香港，佢當然要比ICAC查去北角飲咖啡；但如果又將佢放響今日嘅中國內地，佢又算係一個清官喎。

好！講咗咁耐，又話袁世凱之新建陸軍點勁點威，依支軍隊終於要出手鳥！

1899年，山東地區爆發義和團之亂，中共官方稱之為「義和團反帝國主義愛國運動」，凡事睇你點演繹嘅啫。山東巡撫毓賢鎮壓不力，清政府撤換咗佢，並且點名袁世凱率領武右衛軍前往山東鎮壓義和團。1899年3月，袁世凱由天津嚟到山東，大力鎮壓義和團，取得空前成功。由此證明，中國人練嘅軍隊，最大嘅用途就係鎮壓番中國人（如果大家有個心理錯覺，覺得軍隊本身係愛嚟對付外敵入侵嘅話，咁你就大錯特錯，其實世界上任何一個國家嘅軍隊，主要係維持國內政權嘅穩定性，鎮壓自己人基本上係一個國家嘅軍隊最重要嘅頭號任務，沒有之一），1899年年底，清帝國任命袁世凱處理山東巡撫事務，實際上，槍桿子出政權，山東省已經完全被袁世凱控制。

一個人點解叫做阿叻呢？就係好似袁世凱，一邊完成上頭委派嘅任務，一面擴大自己嘅實力（一面抗日，一面壯大）。響山東省鎮壓義和團，袁世凱更加積極擴充佢嘅軍隊，一方面吸納山東原有嘅殘兵，另一方面招攬新人加入黑社會，佢響山東濟南建立大營，繼續練兵，到咗1990年6月底，袁世凱手上面嘅兵力已經超過原來新建陸軍嘅兩倍以上，多達20000人！

阿叻就係阿叻，袁世凱最叻嘅地方唔喺呢度。1900年5月，八國聯軍登陸大沽口，進入華北地帶，矛頭直指北京！目的係拯救喺北京城內畀義和團圍攻緊嘅同胞。呢個時候，部份義和團已經被北京班愛國仇夷仆街收編，同清國陸軍血戰緊八國聯軍。守響山東嘅袁世凱，亦接到頂頭上司榮祿order，要佢全力出兵對付八國聯軍，防守北京！

袁世凱會點揀？阿叻會點做？下次話你知。

註：《1895-1912年中國軍事力量的興起》，拉爾夫．鮑威爾著，陳霞飛譯，中華書局，1978年，頁62

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【120回：大清亡國關 #義和團 蛋牛治】

😚中國嘅問題，其實可以歸結做人口嘅問題。因為人口太多，如果唔可以解決就業問題，人民食唔飽，就會有民變發生。發生喺19世紀中葉嘅太平天國之亂，死2500萬人，其實就係貧窮問題嘅反映。20世紀初，義和團暴亂，其實都係窮人作反。細讀歷史，就會一清二楚，革命通常並唔係解決意識形態嘅問題，大部分革命都係為咗解決溫飽嘅問題。

😜20世紀初期，中國人口大約有4億，呢個數字去到中華人民共和國1949年建立之前維持不變。真正嘅人口大爆發，發生喺中共建國之後，1953年人口普查，中國人口是6億，去到1982年第三次人口普查，人口已經到達10億，30年內脹咗4億。其實依一個增幅係人類歷史上最大同最罕見嘅；去到2000年第五次人口普查，中國人口數字係12億5000萬，2010年第六次人口普查，人口數字係13億7000萬。但係照外界估算，13億7000萬呢個數字係中國人口嘅巔峰，之後嘅日子，因為90年代嘅計劃生育人口政策會大幅下降，目前中國嘅人口出生率係全世界最低。但係可以想像，未來嘅二三十年，中國要面對人口老化嘅巨大問題，呢個問題唔係一個普通嘅問題。

😳其實20世紀五六七十年代啲人口大爆發，即所謂戰後嬰兒潮，並唔係單單中國嘅問題，去到21世紀，其實全世界好多國家都要面對人口老化嘅問題，香港都一樣，當成個社會冇生產力嘅老人數目佔大多數嘅時候，其實係一件好可怕嘅事情。香港的未來二三十年，就要面對呢個問題。現在日本面對緊，你睇吓幾大鑊……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（一百九十九回）
袁世凱平反系列

義和團暴動爆發，八國聯軍登陸大清，真正八國咁亂。呢個時候，袁世凱接到出兵指示去對付八國聯軍，但係佢睬你都傻，決定按兵不動，留響山東。佢嘅理由係自己嘅軍隊尚不足防衛山東，邊有餘力出精？但為咗敷衍上頭，佢答應派遣3000人入北京防衛，但講還講，最後呢3000人都以訓練不足為藉口冇出發到。

袁世凱係聰明人，佢睇通曬當時嘅政治形勢。佢明白義和團之亂，只係保守派向豆斗奪權所引發嘅一場超級政治災難；而且佢心知肚明，就算自己嘅新軍點勁都好，要面對八國聯軍，就祇有死路一條。結果由榮祿揸Fit嗰支「武衛軍」硬砌入京嘅八國聯軍，最後果然全軍覆沒。唯一留低嘅，就係袁世凱喺山東按兵不動嗰支20000人嘅「武衛右軍」（亦即係新軍）。

響山東期間，袁世凱並無執行到上頭「盡殺洋人」嘅指示，而且積極保護各國領事同埋傳教士，盡殺中國人義和團就有，洋人係愛嚟保護嘅。亦係依個原因，之後各國洋人對袁世凱嘅印象非常之好，覺得佢係大清帝國國內一個有理性嘅正常官員（因為其他人實在太唔正常太冇理性），為佢日後飛黃騰達之路打下深厚基礎。

1900年8月15號，八國聯軍入京，慈禧太后著草去西安，東南互保生效，大清帝國政權接近玩完狀態。由於東南互保，南方置身其外；留低嘅北方，剩低可以話事嘅人就變咗唯一擁有強大武裝力量嘅袁世凱。於是袁世凱同八國聯軍配合，一齊維持清帝國北方嘅基本秩序。袁世凱亦都返天津坐鎮，喺呢段時間，甚至打開咗天津邁向西方現代化城市之路。

我有理由相信，袁世凱一直嘅動作，背後都有豆斗暗中支持同指示，如果冇，佢實在太聰明太smart，一個咁聰明咁smart嘅人，如果畀佢做皇帝，其實係中國人嘅福氣。以當時嘅情況，以袁世凱嘅軍事力量，如果佢肯傾佢肯搞，響北方取代清帝國皇權自己話事，割地建立一個軍政府，其實話都冇咁易。

但係我講過，袁世凱基本上係一個有情有義、真心擁抱中國文化仁義道德嘅大人物，絕對唔係孫中山蔣介石毛澤東之流。喺慈禧流亡期間，袁世凱都冇放棄過佢，而且一直忠於大清國，我哋叫呢種人叫有始有終。慈禧喺西安嘅時候，袁世凱一直送錢送兵過去，全力保住大清皇權。之後1902年慈禧太后從西安返回北京重新執政，袁世凱更派出軍隊護駕、迎駕。從此以後，袁世凱就成為慈禧太后嘅心腹大將。

1901年，李鴻章死，1902年5月，袁世凱做咗咁多嘢，終於有回報，一登龍門，昇價十倍。佢被慈禧太后任命為直隸總督兼北洋大臣，取代榮祿原本嘅位置，大佬榮祿退位讓賢，做返戶部尚書，繼續拍住上，左右門神護住慈禧，執行大清現代化新政。

補充一個史料，同年榮祿先生將佢個女，嫁咗畀光緒皇帝嘅細佬載灃，之後生咗個細路仔，叫末代皇帝溥儀。榮祿先生亦係1903年歸天去見勞爾哈赤。

有人話，袁世凱機心好重，係一個終極擦鞋仔，用盡各種手段取得慈禧太后嘅信任。講呢啲嘢嘅人，個大腦生喺屎忽度，用第三隻眼屎眼看事物。槍桿子出政權，當時袁世凱有兵在手、20000名擁有符合西方標準戰鬥力嘅新軍在手。其實佢想點玩都得，擁護慈禧又得，自己稱帝都得，得咗！佢冇自立為王，其實就係忠誠嘅表現，亦係愛國嘅表現，咁樣做仲要俾人抹黑成為擦鞋仔？中國人嘅思想方法的確係好撚奇怪，怪唔知得之後嘅大量災難，其實係自己攞嚟，與人無尤。

呢個世界最慘嘅就係，身邊信得過嘅人你唔信，偏偏去信一啲只會講漂亮說話嘅老千同埋騙子，最後俾人呃曬成副身家，仆街杏加橙，叫自作孽！

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

推👍🏻

【121回：大清亡國關 #八奇 蛋牛治】

😚陳果嘅《火鳳燎原》係我最喜歡嘅香港漫畫，漫畫裡面有八個軍師，叫做八奇。八奇嘅思考方法都係超越凡人，佢哋能夠用凡人冇辦法接觸到嘅角度去睇事物，從而做到運籌帷幄，處處領先。響現今世界裡面，似乎真係存在住呢一類人物，佢哋能夠脫離普羅大眾嘅眼光去觀察事物，睇穿世界嘅真象，知道世界嘅真正遊戲規則係乜嘢。當然，佢哋能否發達？又係另一回事。

😃佔中案宣判，戴庭耀入獄，香港踏入全新階段。響未來，政治檢控會否成為常態？我諗都好大機會。香港作為一個自由嘅城市，亦都會成為過去式。未來會變成點？冇人會知。聽日嘅恒生指數升定跌？亦都冇人可以肯定。對於未來，容許我引用我偶像磁力王霍布斯邦嘅說話去講，佢咁講，對於未來，佢並唔知道會變成點？但係可以肯定一句，「歷史將會朝住更差嘅方向發展」。電影《星際啟示錄》亦都提過一條「梅菲定理」（Murphy's Law），具體內容係話「任何可能會出錯嘅嘢，都會出錯」。

😃香港早已經出錯，97年前我哋設想嘅最壞情況亦都相繼出現，其實一啲都唔需要覺得奇怪。對事物抱住美好嘅願景，只係人間嘅一廂情願。現實始終係現實，森林法則，係弱肉強食，我哋可以做到嘅，有時候只係可以保護自己。淪為禽獸，當然非人所願，但係活喺一個四周圍都係禽獸嘅森林裡面，唔成為禽獸，就只會成為禽獸嘅食物……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

閪得就閪

【常威近代史】（二百回）
袁世凱平反系列

唔經唔覺寫到200回，真係開心，努力向前！

戊戌政變、義和團之亂同八國聯軍入京成為袁世凱攀上權力高峰嘅踏腳石。1900年八國聯軍擊潰咗武衛軍五分四嘅兵力，只有袁世凱嗰一支「武衛右軍」（新建陸軍）因為冇出精而保留完整實力，成為大清北方唯一武裝力量。加上佢喺山東期間處理外國人嘅事做得好好，洋人都佢like佢love佢，仲冠以「軍事強人」嘅美譽畀佢；又因為佢堅定不移效忠大清帝國，而得到豆斗嘅絕對信任。1901年11月21號，袁世凱離任山東巡撫，27號響保定就職直隸總督兼北洋大臣，從此之後，位極人臣，中國嘅命運亦都同佢開始聯埋一齊。我成日話袁世凱行運，但係做人始終都係有食力先得，否則個運比你行，都係嘥9氣。

除咗北洋大臣兼直隸總督高位，豆斗仲賜佢太子少保宮銜、一件著咗連包龍星都唔可以對佢用刑嘅黃馬褂，同比佢響紫禁城內騎馬，真係威到盡。嗰陣時，袁世凱只不過41歲，今日香港，好多人都係啱啱讀完個博士學位。袁世凱接任北洋大臣後，佢冇清洗到原本李鴻章嘅班底，反而積極網羅佢哋成為自己友，好似楊士驤、楊士琦、孫寶琦、趙秉鈞、陳璧、胡惟德、朱家寶、吳重熹、齊耀琳原本嘅淮軍班底，後嚟全部成為袁世凱嘅人，袁世凱嘅北洋系統迅速擴大。咩叫阿叻？咁咪叫阿叻囉！

我觀察到，袁世凱做事做人有一個特點，就係每一個同佢共事過嘅人或下屬，好多最後都成為佢嘅心腹或者好妥佢。袁世凱天生就有一股好似豆斗嘅領袖魅力。

有能人話，袁世凱好識擦鞋係古惑仔所以咁多人like佢，講嗰啲嘢嘅人用屎忽諗嘢！家陣袁世凱做龍頭坐館呀，做坐館使乜擦人鞋呀？而且要個個都鍾意自己，忠於自己，你以為好X易咩？處理人事關係永遠係世界上最困難最頭痛嘅問題。普通人，就連處理自己家庭同埋公司嘅人事關係都搞到一鑊泡，要處理整個國家同軍隊嘅人事關係，仲要難上千萬倍架。

坊間嗰個都狗噏政治，話當今邊個邊個又乜又物，俾著我做又點又點。畀我做習近平個位，中國人就即刻有民主自由，國泰民安，仲會成為世界第一…………，但係唔係真係咁易呢？嗰啲三煞位係咪你有能力坐上去呢？凡事都係，講就天下無敵。

喺佢在任直隸總督兼北洋大臣六年之間，即1901年到1907年，袁世凱面對庚子之後北方嘅殘局，身體力行處理善後工作，對於內政、經濟、外交等大事，配合慈禧太后嘅新政，進行咗一系列嘅大改革。面對外國人，袁世凱處理的頭頭是道；內政方面重要嘅成就，包括創立警察制度、整頓公務員系統、財政系統、法律系統、醫療系統現代化、提倡資本主義式民營企業、仲有大量興辦西式教育，造福人民，大刀闊斧將整個北方改頭換面，清帝國亦有由一個古老帝國，全面邁向現代化。

佢嘅角色就一如當年洋務運動李鴻章響豆斗身邊嘅角色。Btw李鴻章同袁世凱唔同，我講過李鴻章係大英帝國嘅白手套，幕後老細係大英帝國同歐洲猶太財閥。但袁世凱明顯唔係，佢背後冇人，就得佢自己一個。今時今日，有人將李鴻章曾國藩呢亭賣國賊嘅地位放響袁世凱之上幾十層樓高，其實係大錯特錯，錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯錯！挖個良心比你，你當狗肺，畀啲屎你食就話香，中國人仆街杏家橙係抵死嘅！昨日係，今日都係！

但抗日之餘，不忘要坐大自己。袁世凱成為直隸總督之後，進一步作出軍事擴張同埋軍隊現代化，政治嘅賭枱上面，籌碼一定要夠多，否則冇辦法玩落去。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【122回：大清亡國關 #髮型 蛋牛治】

😄究竟有冇劣質遺傳基因？後天嘅力量係咪一定唔能夠戰勝先天？我哋中國人嘅基因真係有問題？我唔敢講。但我自己認為有。上一個世紀，20世紀，實在有太多太荒謬嘅事情發生喺中國裡面，多到你講都講唔曬，發生響20世紀第一年嘅義和團，其實只係成場瘋狂話劇嘅序幕……

😃但係可能問題唔係出喺「中國人」三個字上面，而係出喺「群衆」兩個字上面。1895年，法國心理學家勒龐寫一本好重要嘅書，叫《烏合之眾：大眾心理研究》 。書裡面提出一個論點，就係當一個人獨處嘅時候，佢可以係文明嘅理性嘅。但係當一群人聚集一齊行動嘅時候，即所謂群眾。個體就會變成「衝動、易怒、缺乏理性、缺乏批判精神的判斷力、對情感的過度誇張」。勒龐佢仲咁樣講：

😍「一個人沉浸在群體中一段時間後很快會發現自己---要麼是由於群體仿佛有磁性的影響，集體的心理暗示造成我們是無知的，在一個特殊的狀態下，很像一種類似於迷戀的狀態，被催眠的個體發現自己在催眠者的手中。」

🙄於是乎，一種集體嘅催眠現象喺群衆中出現，群眾就會變成一群烏合之眾，變成暴民，做出一啲非理性嘅事情。當然勒龐嘅講法唔適合用於21世紀，21世紀喺世界上一個好文明好文明嘅地方，有一班人，聚集埋一齊對抗強權，一直落嚟和平理性非暴力。到最後運動失敗，領頭者同參與者被政治檢控，要坐政治監。乜嘢先係暴力？大家要睇得一清二楚。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！打埋開口牌，各位上我條youtube channel睇片，唔該同我睇吓啲廣告，或者click入去兜個圈，畀我賺多少少廣告費，畀啲甜頭我同阿潮繼續經營一條全球廣東話近代史粵語頻道！多謝大家！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百零一回）
袁世凱平反系列

要睇一個人係唔係好人？要睇佢點樣對朋友，一個對朋友好嘅人，有義氣嘅人，衰極有個譜。

袁世凱有個好朋友，叫徐世昌（1855-1939）。徐世昌一生人都算係叱吒風雲，全因為佢識咗個好朋友叫袁世凱。徐世昌係一個窮人，自幼喪父，1877年認識咗袁世凱，兩個人就結義金蘭，成為咗生死與共嘅朋友，有人話佢哋係Gay，男人行埋少少就係Gay，只係我哋呢一代人嘅on 9想法。

袁世凱知道徐世昌冇錢上京考試，於是醒咗100兩銀畀佢做旅費，折算港紙三皮幾嘢（應該更多），咁嘅朋友去邊度搵？於是佢兩兄弟一齊上京考試，袁世凱就肥佬，徐世昌就一嘢考中舉人，之後考中埋進士，授翰林院庶起士，三年後授編修。兩榜正途出身嘅徐世昌，之後響北京做皇室學術工作，悶X到發慌。不學無術嘅袁世凱就棄文從武，去朝鮮走咗轉，飛黃騰達，撈咗個「練兵大師」個朵番嚟；做人嘅嘢，讀書叻未必一定有用，就係咁解。

今日香港，好多人好注重學歷，其實學位嘅嘢，人有我有啫。最後都要自己有食力或者老竇有錢。讀咗個三大大學學位可以發達嘅年代已經過去，毛澤東講嘅，讀書讀得多會讀壞腦。唔係有心從事學術研究嘅朋友，千祈咪撚讀咁多書。

1895年，袁世凱小站練兵，徐世昌就雞咁腳加入成為佢嘅幕僚。當時徐世昌咁做，響士大夫階層嘅角度，係自貶身價。但係徐世昌決定攞自己後半生做賭注，輔助好朋友袁世凱打江山。而袁世凱亦好睇自己嘅兄弟，畀咗個參謀營務處總辦佢做，徐世昌成為袁世凱嘅左右手，喺北洋系統裡面，地位僅次袁世凱。兄弟？咁就叫兄弟！做兄弟嘅嘢，一定要帶摯吓對方，好兄弟要勤交收，要有福同享有難同當。唔係淨係一齊吹水一齊跳舞，有好嘢自己收埋，呢啲唔係叫兄弟，叫豬朋狗友。

1901年後，大清新政上馬，好需要人才，響袁世凱推薦下，徐世昌做過巡警部尚書同郵傳部尚書，最後入值軍機處，成為政治核心人物。1905年日俄戰爭結束後，清帝國係關外設置行省，徐世昌以軍機大臣身份出任第一任東三省總督，論官位，仲響當時袁世凱之上，徐世昌在任東三省總督期間，為東三省現代化事業打下深厚基礎，兩兄弟拍住上，真正飛黃騰達。

到咗1908年慈禧死後，攝政王載灃玩權力鬥爭罷黜袁世凱，徐世昌亦被燉冬菇燉返做郵傳部上書；但佢冇所謂，一於置身事外，等袁世凱再彈起。後來袁世凱復出，佢就做返袁世凱左右手出任軍諮大臣。徐世昌做人處世非常圓滑，當時佢有個綽號，叫「水晶狐狸」。佢係袁世凱嘅自己人，但係清室亦都對佢信任有加，佢做人亦都好有原則。1911年辛亥革命後，民國初期袁世凱同國民黨合作嘅時候，徐世昌堅決不出山，就係唔願意同清帝國朝廷最直接嘅敵人（革命黨人國民黨人）合作。

直到二次革命失敗，國民黨人退場，徐世昌先肯出山接受國務卿總理職務。後嚟袁世凱臨老有柏金遜症想稱帝，徐世昌亦都曾經勸過袁世凱唔好咁做，可惜命運勝過情義，袁世凱嘅最好朋友徐世昌，始終冇辦法阻止袁世凱最後臨老跣腳、遺臭萬年……袁世凱死後，徐世昌仲做埋國民政府嘅大總統。而徐世昌之後嘅故事，我哋之後有機會再講。

但係，從袁世凱同徐世昌40年嘅交情裡面，我哋可以睇到，袁世凱佢係點樣對朋友同身邊嘅人。可以講一句，冇袁世凱就冇徐世昌。袁世凱嘅性格亦都可以從呢件事睇得一清二楚。再抹黑袁世凱係仆街嘅人，唔該自己睇睇。做人要重情重義好難，玩政治要有情有義仲難，袁世凱某程度上做得到，我有陣時覺得，或者就係袁世凱比較好人，所以當時人後世人都唔驚抹黑佢。你睇吓毛澤東，當代人後世人都冇人敢搞佢，典解？唔係因為佢係一個好人，而係因為佢係一個魔鬼天生殺人狂。understand？

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百零二回）
袁世凱平反系列

做生意最好做獨市生意，1902年辛丑條約簽訂後，成個清帝國北方軍事，袁世凱一個人玩曬，加上佢當時已經成為清政府炙手可熱嘅軍事強人同埋慈禧太后嘅自己友，真係任佢點玩都得。

同埋八國聯軍入京，全清國人都睇到，清國真係要有番一支現代化武裝力量守衛大門口。袁世凱食住個勢，進一步擴展自己嘅力量。1902年到1904年，袁世凱推行咗「北洋常備軍」建設，由佢手上嗰支「武衛右軍」編制開始，繼續發大嚟搞。

袁世凱正式接任直隸總督兼北洋大臣後，立刻起草軍制改革建議。佢知道要將全國各省各有各搞唔一樣嘅軍制、兵器、組織統一起嚟，必須建立一個全新嘅軍隊組織。「北洋常備軍」嘅構思，就係去參考各國兵制而制定，強調喺軍隊組織之內設立常備軍、續備軍、後備軍；同時成立糧響局、軍械局、軍醫局、軍樂隊等後勤機構。袁世凱又將主力部隊，即常備軍分為左右兩鎮，各鎮步兵33營、陸路炮隊2營、過小炮對隊1營、馬隊4營、工程隊1營、輜重隊1營，合計19120名人員組成。呢個時候，袁世凱擁有嘅兵力，已經由原本響山東離開時候嘅二萬人，暴增多一倍。

1902年6月，袁世凱建議設立一個全新嘅專門機構負責全帝國軍事建設，即係「軍政司」，而「軍政司」督辦，即係大佬，梗係由袁世凱本人兼任，而軍政司裡面所有嘅重要職位，亦都係袁世凱自己人做。呢班人就係袁世凱自天津小站練兵以嚟嘅親信，長期嘅合作關係，已經令呢班人同袁世凱建立咗一個利益共同體，其中段祺瑞（1865-1936）、馮國璋（1859-1919）同王士珍（1861-1930）就係代表人物，被稱為「北洋三傑」。

呢啲人嘅大名，大家都聽過。我之前講過，做人最緊要跟啱老細，袁世凱跟正個好老細榮祿彈起，而上述嘅人，亦跟啱袁世凱呢個好老細，結果之後彈到上宇宙！（千祈唔好唔記得仲有個徐世昌）

北洋系統，呢個時候正式成形！

響1902年到1905年，短短三年間，袁世凱嘅北洋常備軍系統，由一支軍隊，編操擴充至六支，即所謂「北洋六鎮」，軍隊人數亦由原本小站練兵嘅二萬人，增加到接近十萬人。

整個北方，軍事力量由袁世凱同其親信完全操縱響手。北洋六鎮之中，除咗駐守北京外圍嘅「京旗（經期）常備軍」一鎮內裡有八旗子弟、滿清王朝可以有部分話事權外；其餘五鎮，實權都係操縱響袁世凱手上。亦可以大膽講句，北洋六鎮軍隊其實效忠嘅人並唔係清帝國政府，而係袁世凱本人。

其時，袁世凱積極配合慈禧新政推行，大清帝國同軍隊全面現代化。我講過，袁世凱係一個忠誠嘅人，佢雖然擁有咁X強大嘅軍事力量，但係佢從來冇諗過奪權或發動軍事政變，反而一心一意輔助慈禧重建大清。可惜你係咁樣諗，人哋並唔係咁X樣諗。袁世凱嘅勢力日益坐大嘅時候，滿清王朝班仆街，亦開始唔9妥佢……其實你睇返袁世凱成世人，好多時候都係躺著也中槍，好九慘。

政治世界，冇永遠嘅盟友，亦無永遠嘅敵人。所以玩政治，人類會變成毫無人性可言，因為黑白不分，是非不分。我欣賞袁世凱嘅地方，就係佢嘅有情有義，又要玩政治，仲要玩軍事，仲要玩到有情有義，袁世凱有幾高？世貿中心咁撚高囉……但係又或者可能太高，高到成為咗架飛機撞擊嘅目標囉……

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【123回：大清亡國關 #中華民族 蛋牛治】

😄有睇開我條頻道嘅朋友都知道，我好早已經提過，中華民族呢個概念，只係非常近代嘅產物。大概出現喺20世紀初期，發明人係梁啟超同埋章太炎。「中華民族」四個字出現，成為咗辛亥革命成功嘅必要條件。因為響之前，人民生活係清帝國裡面，就係清帝國留條辮嘅子民，忽然有人同佢哋講，佢哋叫中華民族（唔使留辮），而中華民族同清帝國子民係一組互相矛盾嘅概念，兩者勢不兩立，前者必須推翻後者，中華民國必須要取代清帝國。呢個其實係一個意識形態嘅遊戲，革命需要口實，動員要有口號。而響當時，「中華民族」就成為革命嘅口實同口號。

😜「中華民族」20世紀出現嘅時候，其實只係包括中原漢族人。孫文嘅革命口號，仲有「驅除韃虜，恢復中華」。內裏嘅「中華」，其實就係大漢族本位主義。但係中華民國成立之後，中華民族概念嘅內容顯然有所改變，中華民族所包含嘅並唔係祇有漢族。仲包括漢、滿、蒙、回、藏，即後來所謂的「五族共和」。滿洲人，前清帝國統治者，明明由一開始唔係包含喺中華民國概念裡面，係中華民族嘅敵人，但唔知點解，忽然又變成中華民族嘅一員？當然蔣介石一定要咁做，否則滿洲人自己勾結日本人搞滿洲國就係非常合理，就係因為滿洲人係中華民族成員之一，所以嗰個「滿洲國」先可以被稱呼為「偽滿洲國」。講到尾，又係大一統。

🤔意識形態嘅嘢，真係高深莫測。其實中華民族呢個概念，其內容係隨住時代同埋政權嘅需要而不斷轉換同偷換。到咗今日，「中華民族」又變成咗「中國人」，因為用「中華民族」，好容易就會聯想起臺灣嘅中華民國政權。而「中國人」呢個概念，就係包含臺灣在內。講到尾，又係大一統。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百零三回）
袁世凱平反系列

由19世紀開始，清國軍隊打親仗都輸（對外），原因就係無軍紀，一盤散沙亂柒咁嚟。袁世凱一手將軍紀依樣嘢帶畀中國人。吓？打仗要紀律嘅咩？唔係有槍在手識殺人就得嘅咩？

袁世凱由1895年小站練兵開始，一直將現代化軍隊觀念注入清帝國，1902年佢成為大清「軍政司」，進一步大力整頓全國陸軍，簡單啲講就係要統一化，唔可以你有你搞我有我搞，我鍾意點搞就點搞你鍾意點搞就點搞，咁樣最後係唔撚使搞。

提高士兵質素係最重要嘅問題，大家都清楚，去得當兵嘅人都唔會係好人，「好仔唔當差」，要搵條命去搏，梗係有理由。袁世凱好明白呢一點，所以軍紀非常重要。其次係統一軍階，統一薪水。1904年，兵部制定《陸軍隊員任職等級補官體制章程》，規定陸軍官佐為三等九級，而各級軍官嘅薪水亦有明確嘅規定。做個兵仔，一個月就有四兩五錢白銀薪水（折算港紙1300蚊），都算唔錯，當時嚟講係中產階級。

統一軍階同薪水後，就要統一武器裝備，唔能夠你用槍打仗我仲用緊大刀，所以軍隊所用嘅槍械、大炮都有嚴格規定，唔可以亂柒咁嚟。除此以外亦喺全國建立軍事學堂，等人可以正經讀書成為正式軍人。

1905年，袁世凱嘅軍事班底「北洋六鎮」成型，袁世凱身兼八大臣職務，即是參與政務大臣、會辦練兵事務大臣、辦理京旅練兵大臣、督辦山海關內外鐵路大臣、督辦津鎮鐵路大臣、督辦京漢鐵路大臣、會議商約大神。（註）哇！仲未計佢本身已經係直隸總督兼北洋大臣。能者多勞，身兼多職，除咗玩陸軍，仲玩埋鐵路，豬籠入水就一定架啦。當時已經有人上書慈禧彈劾佢，勢力太大，除咗軍隊，袁世凱仲不斷擺自己人落政府每一個部門，短短幾年間，佢嘅勢力仲猛過之前嘅李鴻章，袁世凱有幾叻？就好似陳百祥咁叻！

1905年，袁世凱擁有嘅「北洋六鎮」軍隊人數接近90000人。你老母，要推翻你清朝，建立個軍政府，我諗仲易過上FB呃like。當時，袁世凱心目中，仲有一個編練全國新軍36鎮嘅大計，但係呢個計畫需要時間太長，軍費亦都太過巨大。照計畫嘅預算賽，要全清帝國統一建立36鎮強大軍隊，每年嘅軍費開支大約5400萬兩，當時清帝國每年嘅總收入都只不過係9000萬兩左右（仲要還外債同戰爭賠款），睇數字就知冇得搞。結果全國新軍36鎮嘅大計，未捱到1911年辛亥革命，就宣佈破產。

單就北洋六鎮每年嘅軍費開銷，就高達900萬兩白銀。呢個數，亦都係當時清政府能夠搦出嘅最大數目，但冇辦法，北洋六鎮保衛北京，你吹佢唔漲，唔要兵丫笨……六鎮編成後，1905年9月，清帝國響直隸河間縣舉行咗一次會操，即係軍事演習。依次軍演係中國軍事歷史上一次重要事件，主理人係袁世凱同當時嘅兵部尚書鐵良（1863-1938）。

下次，睇睇呢次中國軍事史上，第一次正式國際化軍事演習，有幾咁巴閉同幾咁勇武。

註：《袁世凱奏議（下）》，天津古籍出版社，1987，頁1418

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【124回：大清亡國關 #東南互補 蛋牛治】

😄發生響1900年嘅東南互保，其實即係國家分裂，中國南北之爭，一直都係中國每個政權基本嘅政治格局。清帝國自從太平天國事件後，南方士大夫軍紳格局形成，實際上已經脫離咗北方北京政府的實際統治好耐，加上自由城邦上海嘅出現，喺經濟貿易上更加遠遠拋離北方。清帝國政權名義上擁有成個中國嘅統治權，但係19世紀中葉以後，其實政權嘅實際影響範圍，只有北京直隸華北平原一帶。

😁所以，今集豆斗向全國人發出殺盡國內洋人嘅聖旨，其實佢自己心知肚明作用唔大，我真心覺得佢發出呢度命令，係想畀機會南方封疆大吏玩東南互保，將南北局勢徹底分開處理。政治唔會咁簡單，尤其是獨裁專制社會嘅政治結構，更加會係深不可測。因為大家都唔會將真正嘅政治動機講出嚟，要用其他語言包裝。今日嘅中國，今日嘅香港，其實都係一樣。

🤔中華大地，以長江劃界，長江以南就係南方，長江以北就係北方。南方人同北方人，血系文化不同源，語言同生活習慣都不同，其實係兩個分別好大嘅族群，無論邊邊當權，一定會抑壓另一邊嘅權力。南北之爭，一直存在，王家衛套【一代宗師】就講得好清楚。現今中國，其實喺來自北方嘅政權，所以現在中共政治核心裡面，仍然以北方人為主。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

Push

【常威近代史】（二百零四回）
袁世凱平反系列

軍事演習，古往今來有兩個作用。第一向外界宣示國威，話畀你聽我有幾咁巴撚閉；第二向國內民眾展示武力，邊個想作反就隊鳩邊個。

1905年10月嘅河間會操，喺中國第一次大型現代化軍事演習，冠蓋雲集，仲有好多外國記者採訪。演習嘅主角係袁世凱控制嘅北洋六鎮軍隊，演習由10月21號開始，到28日結束舉行閱兵儀式，為期7日，總計參與演習嘅官兵46000人，馬匹5800匹，車輛1500架，戰線總長度20公里。歷史記載：

「此次回操非第以整步伐、演技擊、肆威容、壯觀瞻而已；蓋欲以飾戒備、嫻戰術，增長將士之識力，發揮軍人之精神，熟悉於進退攻守之方，神明於操縱變化之用…此一役也，仿列邦之成規，創中國所未有…積健為雄，以暢皇威，而展張國力。」（註）

一年之後，1906年，再搞多次《彰德會操》，仍然由袁世凱同兵部尚書鐵良揸旗，參觀嘅外國人，有英國、美國、日本、俄國、法國、德國、意大利、奧地利同比利時軍官，仲有大量外國記者採訪，兩次清國大型陸軍演習，上曬國際頭條。依兩次演習，亦都係慈禧1902年開始新政後嘅具體表現，亦話俾全世界知，清帝國已經喺辛丑條約後，從廢墟中企返起身，正式以一個現代化國家嘅身份融入國際大舞臺。依一段時間，係大清帝國迴光返照期，講多次唔怕厭，畀多慈禧幾年命，個世界絕對會唔同咗。

同時間，慈禧亦開始部署清帝國君主立憲時間表。（有性趣嘅朋友可以睇返之前嘅帖，我已經講過）。袁世凱建立北洋六鎮，經過兩次大型軍事演習，權勢之重，可以同操縱整個南方政局嘅張之洞相提並論。講開又講，陰陽兩面嘅張之洞，後世人又話佢係忠臣，袁世凱係奸臣，其實睇返兩個人做嘅嘢，又係調X轉咗。張之洞最叻嘅就係不斷製造自己嘅儒吏清流形象，寫吓文章撚吓詩，製造一塊咩咩羊皮披上自己豺狼身上，講cap水，講擦鞋，袁世凱邊係佢果皮？慳D啦。

不過話時話，李鴻章、曾國藩、張之洞、劉坤一依亭西人，所謂晚清四大名臣「撚人」，其實全部都好識搞形象工程，清帝國嘅仆街，依班儒家哲學發燒友西人難辭其咎，成日話係佢哋頂住大清帝國，我就話就係呢班撚樣不斷出賣大清帝國嘅利益，先搞到大清最後亡党亡国。今時今日佢哋嗰套做官模式，俾後世西人不斷模仿，表面乾淨，內裡汙糟邋遢。形象貪污第一，實力政績包尾。某前朝大官次次出鏡著同一對破舊嘅New Balance，就係玩形象囉，佢同佢家族成員加埋嘅身家，買起晒New Balance、Nike同Adidas都得喇。

袁世凱同首席軍機大臣慶親王奕劻（1838-1917）一黨，當年軍隊袁世凱玩曬，警察佢都玩埋。當時全清帝國開始設立警察制度，袁世凱就推薦佢老死徐世昌、趙秉鈞任尚書侍郎。控制咗軍隊，控制埋警察，咁仲唔係玩曬？不過，個世界邊有咁簡單？班滿清權貴睇見袁世凱不斷坐大，知道一定要抑壓佢嘅權勢（馬基維利主義者豆斗一定會咁諗囉）。1906年11月6日，《彰德會操》完畢後，由軍機大臣瞿鴻機（1850-1918）提出，將北洋六鎮新軍嘅統率權收歸中央。杯酒釋兵權，自古如是，今日都如是。因為邊個有兵喺手，就係一個政權最危險嘅敵人。

提一提你，瞿鴻機係漢人，亦係湖南人。

註：《練兵大臣袁世凱為陳校閱陸軍會操情形時奏折》，中國第一歷史檔案館藏軍機外檔，見《中國近代史資料叢刊，北洋軍閥（一）》，來新廈主編，上海人民出版社，1988，P564-569

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【125回：大清亡國關 #東交民巷 蛋牛治】

😄1900年進入20世紀，人類邁向一個真正嘅文明時代，但係最唔文明最野蠻嘅事卻喺中國裡面發生。大清帝國下聖旨要求全國人民殺盡洋人，保家衛國。件事本身已經好奇怪，我常公仔亦都用咗好多篇幅分析過點解慈禧太后會咁樣做？總之當時北京城裡面嘅幾千個外國人，就聚集咗喺東交民巷使館區一帶保命。使館區已經成為一座孤島，外邊有清兵嘅正規部隊，亦有幾萬人嘅義和團圍攻，老實講，如果真係要屠殺洋人，使館區一個洋人都唔會有機會留低。

😄唔少外國人後來都寫回憶錄記載這件事，中譯本好似冇出版過，我未睇過，所以具體情況對我嚟講仍然未完全清楚。我淨係知道清兵同埋義和團都冇諗住真係殺曬使館區嘅洋人，由頭到尾都係戲一場。有人要做戲俾滅夷派仇洋派睇，有人亦都知道，如果真係殺曬民巷裡面嘅洋人，之後大清帝國一定會畀外國軍隊夷為平地。多方面條件配合下，先至產生咗「東交民巷保衛戰」依一件咁荒謬嘅事情。

😃呢件事亦都反映出中國人嘅一貫做事方式，即係所謂講一套，做一套。表面上殺洋人，實際上救洋人。表面上玩高科技，實際上係玩上市；表面上係做善事，實際上係想逃稅；表面上係個大明星，實際上係個炒家；表面上係一個領導人；實際上係一條狗。陰陽兩面，左右逢源，表裡不一。由細到大，我自己本人非常唔欣賞中國人依種性格。人生存喺個世界上，只有短短幾十年，鏡花水月嘅人生應該要活出真我。凡是鬼鬼鼠鼠，藏頭露尾，為咗自身利益戴住假面具做成世人，究竟為咗啲乜？唔通中國人真係除咗錢同利益，冇嘢想得到？我唔知道。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百零五回）
袁世凱平反系列

好事多磨，係時候要搞袁世凱，鬼叫你膨脹到咁大呀？1906年，大清帝國開始咗君主立憲嘅步伐，1906月11月6號，清政府宣佈中央官制改革（詳見一百七十六回），將兵部、練兵處同太僕寺為一，設立陸軍部，負責全國練兵事宜。陸軍部遊奕劻揸Fit，鐵良任尚書。依一次係清帝國以中樞機構對舊軍制嘅一次改革，亦都係對袁世凱權勢嘅一次重要打擊。

陸軍部裡面再無袁世凱個名，袁世凱亦都失去北洋六鎮嘅軍事指揮權，同時佢被調入中央，再唔做直隸總督兼北洋大臣，之前講過八大臣嘅重要職務亦都辭去，改任外務部尚書，軍機大臣。你老味啊，昇職加薪呀家陣！但袁世凱明知領嘢，佢要求過豆斗收回成命，但豆斗冇理佢，佢只有同張之洞一樣，焗去北京焗做軍機大臣。附帶一提，繼任袁世凱做直隸總督北洋大臣嘅人楊士驤（1860-1909），仍然係袁世凱嘅人。

屌你返中央，畀個大官你做，呢一招叫做明昇暗降。中國歷史上做得最靚嘅人叫毛澤東，1949年打完國共內戰，各方軍閥就被毛澤東召返中央，封你做十大元帥（註），封你做人大委員長、政協主席副主席有乜所謂？最緊要抽起你嘅兵權，咁你就冇兵作反。

杯酒釋兵權。其實當時都唔係個個肯返中央，好似親蘇嘅高崗（1905-1954）、饒漱石（1903-1975），就曾經想長駐東北，持住有史太林喺背後撐腰，想同北京中央分庭抗儷，但係毛澤東堅持調佢哋返嚟，所謂「五馬進京」，調高崗、饒漱石、鄧子恢、鄧小平、習仲勛等地方軍政第一要員進北京，呢五隻馬真係非同小可，裡面有我哋嘅總設計師鄧小平，亦有我哋當今皇上嘅親生老豆習仲勛。高崗同饒漱石被調返北京，之後亦都難逃清算嘅命運，鬼叫第一次叫你返嚟你唔肯啊？結果高崗同饒漱石被打成反黨反革命，一個服用大量安眠藥自殺，一個被囚禁到1975年死為止。（順帶一提，之後習仲勳都被清算過…但係佢同鄧小平係生死好兄弟，鄧小平彈起，佢就一齊彈起，用今日嘅最新講法，開放改革仲係佢教鄧小平嘅添。）

之後中共處理軍隊嘅方法，亦都以唔X畀山頭主義建立為重心，各個軍區總司令定期調嚟調去，見你喺軍隊坐大就叫你返中央做文職，陸軍調海軍，海軍調空軍，總之調到你頭暈，唔畀你坐喺個位度坐成世同建立自己嘅班底。依一招玩到今時今日。槍聽命於黨，整個中國人民解放軍只係聽命於軍委會主席一人，而沒有例外情況，軍委會主席就係中國共產黨最高領導人，黨政軍合一就係咁解。

1906年慈禧同班滿滿權貴，以為調返袁世凱做軍機大臣，就可以消除佢喺軍隊嘅影響力（忽上腦），但係袁世凱點會係紙紮呢？自從1895年天津小站練兵開始，到1907年被調離北洋軍，前後12年時間，袁世凱早已響北洋軍中建立起一個巨大嘅自己友班底，所有北洋嘅高級軍官差唔多都係袁世凱嘅人，而且佢哋仲要大部份係漢人。袁先生建立嘅新軍，質素同之前嘅清兵淮軍八旗軍完全冇得比，北洋軍講求軍紀同組織性秩序，所謂軍隊嘅秩序，就係下級絕對服從上級，一層壓一層，而金字塔嘅頂端就係袁世凱一人。

佢雖然離開軍隊，但係史書上記載佢同北洋軍嘅軍官仍然關係密切，經常有書信來往，甚至圍威喂出嚟玩同見面。千萬亦唔好忘記，滿清最高統治階層類仲有隻「水晶狐狸」徐世昌，佢唔係袁世凱嘅人，佢係袁世凱一手提攜上位嘅好兄弟（Gay？）。

當時袁世凱嘅人脈已經遍佈整個大清統治階層每一個角落，邊個夠膽挑戰佢，邊個註定仆街！袁世凱乖乖聽話，只因為佢係個守信用、重情義嘅大人物，佢堅決效忠豆斗慈禧太后，慈禧就是魅力沒法擋。慈禧一日未死，婆樹仲未冧……

問吓大家個問題：A.你認為「香港特首」權力大啲？B.抑或「全國政協主席/副主席」權力大啲呢？

如果你答「B」，恭喜你，你完全唔熟悉中國國情，來生可以不做中國人。恭喜！恭喜！

註：中華人民共和國元帥依序為朱德、彭德懷、林彪、劉伯承、賀龍、陳毅、羅榮桓、徐向前、聶榮臻及葉劍英十人，是中華人民共和國建立後於1955年授予給在土地革命、抗日戰爭、第二次國共內戰中貢獻良多嘅十位中國共產黨軍事領導人嘅最高軍階。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【126回：大清亡國關 #鬥而不破 蛋牛治】

😄中國人鍾意鬥，天下皆知。點解要鬥？為咗錢為咗權力為咗啖氣。其實唔單止中國人，人類都鍾意鬥，否則點會有咁多戰爭同埋紛爭出現？冇辦法，人類並唔係啲乜嘢十分高尚嘅生物，我哋都只係由哺乳類動物進化而來，其實我哋係黑猩猩係恆河猴，為咗爭地盤，為咗爭食物，為咗爭交配嘅權力，可以鬥生鬥死，其實一啲都唔需要覺得奇怪。

😄人類同石梨貝水塘裡面嘅馬騮最大嘅分別，或者人類展現智慧嘅一面，就係我哋雖然鍾意鬥，但係我哋識得「鬥而不破」，鬥還鬥，千祈唔可以鬥死對方，否則冇咗對手，就冇人可以同你鬥。鬥而不破，你可以理解為：為鬥而鬥，唔著重結果，只在乎過程。用正能量嘅講法，就係人需要競爭對手，需要有競爭對手鞭策自己不斷向前。所以你嘅敵人亦都係你嘅朋友，你嘅同事亦都係你嘅敵人。

🤔近幾十年，無數內鬥喺中國共產黨內發生。好多人唔明白點解，但係我可以話比大家知，中共本身，就係以「階級鬥爭」為背後理念建立起嚟嘅一個組織，「鬥」呢個字，係重中之重。如果唔鬥，組織就會失去動力，冇辦法再膨脹再向前。所以太平盛世嘅日子，都要無風起浪，鬥生鬥死。但係大前提係鬥而不破，無論黨內人與人之間點鬥，組織嘅生存同埋擴張先至係最重要，因此無論如何，都要鬥而不破。明白依一點，你就會明白我哋國家好多事情。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

好似幾好睇，但太多野無quote source，如果無source同小說無分別。。

【常威近代史】（二百零六回）
袁世凱平反系列

今集我驚會叉得好遠，大家小心。搖頭又尾擺，車頭凹曬…

講政治，成日會講邊個係好人邊個係壞人？毛澤東係好人？蔣介石係好人？習近平係好人？特朗普係壞人？林鄭月娥係好人？梁振英係壞人？其實大家有冇一個基準去分好同壞？

做政治，好少可以做好人。你想做好人可以去做社工或幼稚園教師，唔好撈政治；政治係妥協嘅藝術，管治嘅技巧，做好人好多時候好心做壞事。當然如果你執政嘅時候死好X多人，有大饑荒有文化大革命，咁你一定係個魔王唔會係一個好人；或者好似希特拉咁發動侵略戰爭屠殺500萬猶太人，就冇可能係一個好人。

所以我去評論一個政治人物好與壞，我只會睇佢做咗乜嘢實事或柒事出嚟，至於佢嘅政治立場同佢嘅性格，我覺得無關重要。自由民主投票選舉都可以選個納粹黨希特拉執政；法國大革命之後就有一個雅各賓民主政權殺人無數；共產主義極權社會亦都可能會有好人出現，當然你會話，後者出現好人嘅機率會細好多。

所以去到1907年調任返北京做軍機大臣嘅袁世凱，佢基本上一定係一個好人。因為佢為中國嘅軍隊改革投下咋改革嘅核彈，做咗大實事！從前嘅清國軍隊（除咗北洋艦隊），基本上係賊，去到邊殺到邊搶到邊姦到邊，毫無軍紀可言。對自己人張牙舞爪，對外敵收皮腳軟。所以清帝國打親仗都輸，仲輸到好難睇；袁世凱之後，中國（或清國）終於建立咗現代化嘅軍隊制度。袁世凱除咗建立軍隊制度，仲創建軍事教育系統。士兵再唔係入條村度求卵其其拉伕拉出嚟，要成為一個士兵或軍官，要識字要讀過書，要經過考核，甚至要出國留學，最好識英文。上述嘅描述喺袁世凱出現之前，基本上係天方夜譚。

慈禧1902年嘅新政之下，全國各地設立軍事學堂，大量培訓軍事技術人員。1903年，袁世凱喺保定同埋姚村開辦陸軍小學堂，補充下級軍官。好多後來大名鼎鼎嘅大軍閥，好似孫傳芳，就係響處小學畢業。1906年，袁世凱喺保定設立軍官學堂，更加係中國嘅軍事大學前身，要讀三年。1910年遷往北京，易名為陸軍大學，民國之後改名保定軍校，從1912年到1923年，一共辦咗九年，養咗大量民國時代軍事人才。

袁世凱仲創辦咗「北洋陸軍速成學堂」，讀年半就可以畢業。後嚟由大清陸軍部接手，大量培訓中級軍官，當中最大名鼎鼎嘅就係蔣介石先生，佢就係響北洋陸軍速成學堂讀完預備班後留學日本嘅。從1904年到1907年間，袁世凱轄下嘅各所北洋軍事學堂，一共培養咗3000多個軍官士兵同現代軍事技術人才。

如果讀到嚟呢度，你仲覺得袁世凱無料到或者佢係一個衰人，我諗你要book一book醫生去做個腦掃描，因為你個腦一定有問題。袁世凱的確係一個練兵大師同天才，高瞻遠矚，而且忠誠可靠，從來無諗過造反，呢點先係最重要。

1907年，袁世凱被削去兵權。但係成個北洋六鎮基本上都係袁世凱嘅嫡系部隊，每鎮嘅高級將領都係佢嘅忠僕或朋友，所以以袁世凱為軸心嘅北洋勢力係無法轉移嘅。1907年至1908年間，袁世凱亦冇乜嘢大動作，靜候時機再彈起，反正手牌響自己度，完全未撚驚過。

1908年11月14號15號，豆斗同劉晶前後腳去見努兒哈赤。攝政王載澧上臺，條不知天高地厚嘅卵樣一出場就搞9袁世凱，話佢響戊戌政變期間出賣佢嘅兄弟光緒帝，所以要秋後算賬，仲要斬要殺。但袁世凱嘅上線奕劻力保袁世凱，軍機大臣張之洞亦覺得唔可以殺。1909年1月4號，攝政王發佈罷黜袁世凱上諭：「袁世凱現患足疾，步履維艱，難勝職任，袁世凱著即開缺，回籍養疴。」將袁世凱炒魷，放回原籍。同2003年董建華一樣，宣佈腳痛下臺。撈政治，小心隻腳。

袁世凱佢老母又話點威點近？原來紙紮嘅，畀條kid仔載澧一嘢就轟咗落嚟？世事點會咁簡單？而且一個聰明人，絕對識得退一步海闊天空。仲有一年命嘅張之洞都算有料到，如果真係附和載澧斬殺袁世凱，袁世凱顛起上嚟，即刻發動軍事政變做皇帝都得啦。

慈禧太后入土未為安，佢嘅承繼人就一手要將佢建立起來嘅新政斷送，大清帝國嘅命運，亦正式走向滅亡。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

🔥【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體書正式上架！

【127回：大清亡國關 #八國聯軍 蛋牛治】

😄20世紀第一年，1900年國際社會第一號大事，就係八國聯軍攻入北京拯救同胞。響西方人嘅角度，當時嘅清帝國係一個野蠻落後封建愚昧嘅低級世界。我諗個感覺，就好似我哋今日對印尼、菲律賓、孟加拉一樣。早幾年有朋友親口同我講，佢想請一個新嚟、冇工作經驗嘅印傭用，我問佢點解？佢話新嚟嘅、冇工作經驗就唔識得去玩，所以星期日可以唔使放假，一個星期就可以做足7日。我當時諗，點解可以咁樣對人？世界上竟然有員工可以唔使放假？如果你老細唔俾你放假，你又會點？

😄香港人點樣對待傭工，世界知名。2015年Erwiana 被殘酷虐打案，上曬國際頭條。冇錯，人係有階級之分，有高等人，亦有低等人，世界上有窮人有有錢人，雖然大部份人口裡面唔承認狗眼看人低，但係其實每一個人心裡面都有階級嘅分別，每個人都有對狗眼，用嚟看低人。就算係世界上最自由民主多種族共融嘅美國，入讀哈佛長春藤系大學嘅白人比率仲係高到得人驚。

😃我哋由細到大都被社會國家機器灌輸一個知識，或者叫一個信仰或意識形態。就係努力讀書，勤勤力力，克勤克儉，就會有美好嘅前途，就可以脫離原本嘅階級晉升另一個階級，簡單啲講，即係會發達，會成為有錢人。但係真相係唔咁？社會上嘅有錢人，有幾多真係靠住自己嘅實力同埋學識爭取返嚟？相信過咗35歲嘅你、響社會上碌咗十年以上嘅你，就會一清二楚，「資本」比「個人能力」遠遠來得重要，社會上，或者全世界存在住唔同嘅階級，階級由資本財富決定，並唔係用個人能力或道德文水平決定。依一點大家要清楚，弊傢伙，越拉越遠添……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百零七回）
袁世凱平反系列

袁世凱被載澧條kai子燉冬菇開缺回藉，佢返番去老家河南。隱居彰德北門外洹上村嘅養壽園，仲特登影咗幅相登報紙，披蓑戴笠乘小舟垂釣，名叫《蓑笠垂釣圖》，話畀全世界人知佢歸隱喇，正式脫離權力圈，不問世事，不過講就咁講，marketing嚟姐。

事實上佢仍然喺幕後操縱著整個北洋軍事系統，不但經常有人喺屋企出入，而且佢屋企仲設有電報機樓，同各地嘅下屬緊密聯絡。佢個仔袁克定（1878-1958）、徐世昌、段祺瑞、馮國璋、楊士琦等人，亦經常將京城嘅內部絕密情報講畀佢知，而且仲親自去到佢屋企傾密偈。袁世凱培養出嚟嘅政治勢力已經根深蒂固，佢完全未驚過，都唔撚驚。佢嘅下屬同埋好朋友不斷響社會上鼓吹袁世凱東山再起嘅輿論，袁世凱自己對於朝廷嘅舉動亦都瞭如指掌，佢一啲都唔心急，靜候時機。

慈禧死後，攝政王載灃上臺，但係佢只係個廿零歲、全無政治經驗嘅政治柒頭，喺咁嘅環境裡面，佢仲要罷黜埋國家棟樑袁世凱，真係低能到了一個點：柒點。（著埋套柒牌西裝就Fit曬）

大清帝國君主立憲嘅步伐，亦冇因為載灃上場而停落嚟，反而急速向前走。載澧蠢唔曬，同埋佢本身都算開明，祇不過佢唔想同袁世凱分享權力；1909年頭，清政府命令各省諮議局於同年9月成立，於是各省分別選舉省內代表、即議員。諮議局嘅角色係諮詢機構，協助各省督撫（即各省最高行政長官）管理省務。清帝國人民，終於可以名正言順涉足政治。

不過冇人諗X到，完全冇人諗過，1909年開始嘅民主進程，竟然行到去2019年，前後110年，中國人仍然未能夠一人一票選出最高領袖（除咗臺灣），似乎一切都係鳩做。中國人有幾悲哀？就係咁悲哀囉……

當然諮議局選嘅方式並非一人一票，我講過當時大清帝國99%人民都係文盲，你比張選票佢，佢可能會愛嚟抆屎或者吐痰。所謂嘅選舉方法，無非都係社會上面一班有頭有面嘅大地主、有錢人、生意佬或知識份子，大家圍威喂走埋一齊，推個帶頭人出嚟做議員，呢班社會賢達（或者共產黨叫佢哋做土豪劣紳），之後就成為咗每個省嘅代表性人物，佢哋喺辛亥革命前後，擔當住改朝換代嘅重要角色。

到咗1909年年底，除咗新疆之外，全國21個省諮議局同時開幕。清帝國嘅民主步伐，嚮前邁進一大步。如果按照慈禧生前嘅大計，七年之後，即1916年，清帝國就會正式召開國會，皇帝將正式國家行政權力交畀首相同議會裡嘅執政黨，正式推行君主立憲。

袁世凱垂釣（蟹）期間，除咗發生咨議會召開嘅大事；仲有，就係全國各地嘅鐵路融資計劃紛紛上馬。20世紀初期係一個鐵路嘅時代，鐵路可以去到邊，商品貿易同埋文明、或者管治就可以去到邊。所以當時清帝國急需於全國各地建立鐵路網絡，但大佬起鐵路要錢，仲要好多錢。當時清帝國只係算財政健全，要額外攞錢出嚟搞鐵路就真係冇可能，所以就要向民間集資融資，即係現代嘅股票概念；當時華爾街同倫敦巴黎已經有股票市場，但依啲咁高深嘅學問（到咗今日都係），中國人真係識條鐵咩！結果搞融資，搞股份制，最後搞到一鑊泡，搞到亡党亡国，真係失敗。

我哋下次繼續，轟轟烈烈嘅保路運動！

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【128回：大清亡國關 #一路向西 蛋牛治】

😄1900年，慈禧狗向西奔走，一路向西，由北京去到西安。航空距離係900公里。但係慈禧領導嘅流亡政府，可以講得係近代史上一個最成功嘅流亡政府，雖然權力核心遠離北京，但係權力仍然牢牢操縱響慈禧太后手上，冇人敢反佢，亦都冇人敢代替佢，一年半之後，仲能夠風風光光、大搖大擺返番北京，重掌最高權力，為大清帝國開啟現代新政，進入最後迴光返照大興盛期。

🙄簡單啲講，就係慈禧太后魅力沒法擋。當時統治大清接近半個世紀嘅佢，其實已經成為清帝國嘅代名詞，與其話當時嘅人接受清帝國統治，不如講佢哋接受慈禧嘅統治。身為中國人，我哋非常明白，我哋從來對人不對事，人際關係係我哋DNA裡面最重要構成社會嘅意識紐帶，乜嘢民主自由、乜春法律制度、甚至乜柒憲法主義、通通響人之後。中國儒家哲學係講「天人合一」，係「人本主義」，凡事以仁為本，由人出發，所以將人放喺第一位，一啲都唔需要奇怪。

😄所以我哋嘅世界，從來都係「人治」，我哋口講「法治」，其實心裡面係相信「人治」，做奴隸永遠比做選民來得舒服，中國人要管，如果唔管，中國會爆炸，其實係一番語重心長嘅金石良言。1911年辛亥革命之後，袁世凱稱帝，想復辟帝制，其實佢又冇錯。「法統」「法治」呢啲嘢，根本唔啱我哋胃口。我哋需要嘅一個「皇帝」，一個「明君」，帶領我哋，邁向光輝燦爛嘅未來……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百零八回）
袁世凱平反系列

袁世凱著雨褸釣住蟹先，我哋講保路運動。

19世紀係一個鐵路嘅時代，全世界每個國家紛紛興建鐵路。清帝國響19世紀60年代已經有人提出要響國內興建大型鐵路網絡配合大時代發展，但係因為國民白痴心理同埋排洋，左傾右傾，傾咗30年都未郁手，落後大時代就係咁解囉。

終於到咗1889年，清帝國先知道再唔搞就仆街，於是乎唔少鐵路項目相繼上馬，但係好容易理解，起鐵路嘅嘢清國人真係識條鐵，所以所有嘅鐵路項目都係由外國人同外國資金經手。洋鬼子就係識做生意，借錢畀你起鐵路，提供埋技術，但係就以債權人身份獲取鐵路經營權同利益。起條鐵路賺你一筆，之後經營條鐵路再賺多你幾十年。表面睇起上嚟合情合理，但係諗深一層，所謂經濟侵略就係咁嘅一回事。

經濟唔可以自主，就會成為水魚。

呢個係千古不變嘅定理，各位讀歷史，一定要讀埋經濟，否則就係知頭唔知尾，所謂「政治經濟學」就係咁解。當時日本帝國之所以強大，因為佢哋由頭到尾堅持經濟自主獨立，絕對唔會輕易向外國人借錢舉債做嘢，銀根唔可以落入外國人手上，銀紙都要自己印埋。坊間好多歷史書比較中國同日本，又話日本明治維新民主自由點威點威，清帝國就保守落後，日本人嘅質素秤先中國人幾十層樓咁高？其實都係鳩講；日本同清國最大嘅分別，或者之後產生嘅巨大國力距離，純粹源於經濟策略。邊個將中國嘅銀根出賣俾洋人，記住呢幾個人嘅大名：曾國藩、李鴻章、張之洞、劉坤一，之唔係就係晚清四大名臣囉。

整個清代，築建咗9,618公里鐵路，其中9,254公里係甲午戰爭之後起嘅，由1896年甲午戰爭之後，中國嘅鐵路興建里數每年平均544公里，絕大部分係由外國投資或者借外債建成。嗰陣時經營鐵路嘅利潤每年高達40%-70%毛利！好過炒股票同牛熊證！

但係進入20世紀，清國人卒之覺悟起嚟（遲咗50年啦屌），條鐵路響自己國家運行，運載嘅又係自己人同埋自己嘅貨物，但係點解權益同利潤要歸於外國人呢？於是由1902年慈禧新政開始，國人開始維護鐵路主權同埋分享利潤，掀起回收鐵路主權運動。

1905年8月，鄂（湖北）、湘（四川）、粵（廣東）三省以美國商人違反合同為理由，要求回收粵漢鐵路自辦，終於賠款675萬美元作為代價，廢除咗美商建設粵漢鐵路嘅合同。響呢件事嘅鼓舞下，浙江、江蘇、山東、直隸、吉林、雲南各省，回收路權嘅運動風起雲湧。1903年至1907年間，清國人自己響全國15個省設立咗18間鐵路公司，當中有純粹商辦、亦有官督商辦或官商合辦。

上面講過世間上有千古不變嘅定理，其實仲有一個，就係國企（官辦項目），只要一聽到有國家參與嘅商業活動，就即係代表有貪污有腐化有撈油水有走後門有枱底數有益自己友……而家香港都唔例外，前日睇報紙，睇見有的NGO（泛指非商業化政府慈善組織），啲高層幾百萬年薪，仲有花紅，屌你老母，你家陣同人做慈善抑或同自己做慈善呀？仆你個雞！

有政府參與，就即係表示可以開公數，開公數就一定有貪污一定有上下其手，當時大清帝國嘅官民合辦嘅鐵路公司，亦都唔例外。當時嘅鐵路同香港一樣，比洋鬼子搞就好地地，一落入中國人手上面，就變成咗另一回事……有啲嘢唔好成日賴人，唔該檢討下自己先。

下次繼續。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【129回：大清亡國關 #張之洞 蛋牛治】

😄今集講張之洞，半個西人，陰陽兩面。佢大概就係今日年青人稱呼為「道德撚」嗰種人，攞曬光環，名垂千古，家財億萬。背後壞事做盡，我乜嘢都唔講，我淨係講1900年嘅唐才常，唐才常係張之洞門生，佢哋自立軍起義運動，其實張之洞一定背後有所支持或默許，但係佢係死於張之洞之手。對出賣自己友嘅人，我完全冇好感。

😄歷史學家劉仲敬對佢嘅評價係：既要名譽，又唔敢冒風險。即係我哋俗語講又要威，又要戴頭盔。其實東南互保期間，慈禧太后著草千里外嘅西安，李鴻章死埋，張之洞如果有其氣魄，同西方列強傾得掂數，建立一個全新嘅國家又有何難？可惜張之洞冇咁樣做，佢仍然選擇效忠大清，效忠慈禧太后。講真，就係唔敢冒險，唔想負上出賣主人嘅惡名，我叫佢係「奴性重」，現代人嘅講法可以係「理智嘅選擇」。

😄但係凡事太理智，並唔係一件好事。人生需要熱情，需要一團火去做嘢。如果我常公仔太理智，我亦唔會選擇寫近代史，件事就係咁解。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百零九回）
袁世凱平反系列

官商合辨（勾結）嘅鐵路公司中，規模最大嘅就係粵漢鐵路公司同埋川漢鐵路公司。川漢鐵路公司成立於1904年1月，到1907年轉為純粹商辦，大家都知道起鐵路要錢，川漢鐵路公司主要嘅資金來源係「租股」，按田租3%收取，即係話成個四川所有地主同鄉紳，都「被」成為鐵路公司嘅股東，至1910年為止，實際股本高達11,983,000兩，補充一點，當時大清帝國全年總收入都祇不過大概係一億兩。

一間鐵路公司，差唔多集中咗成個省嘅財富，你都咪話唔誇張。啱啱講過，公司股本嚟至全川地主田租收入，咁即係話，係間接向廣大農民徵稅得來；理論上應該係國企，但係佢又變成私營？你都咪話唔抵死？唔明我講乜？即係話今時今日響香港，李嘉誠想發射火箭去太空尋找新星球起樓賣，而所需要嘅費用就由香港市民稅項承擔，咁，係咪好得意呢？

唔好笑，其實上述所講嘅情況，利用廣大市民嘅錢補貼資本家做生意謀利，喺香港一直發生，只不過你唔覺啫。用資本主義嘅講法，叫做維持社會進步，共同向前發展（不過係你揸法拉利我坐巴士共同向前）；用馬克思主義嘅講法，叫做赤裸裸嘅剝削。凡事真係要睇你自己點睇。

中國農民（貧中下農）真係好悲慘，任何發展任何基建，基本上都係嚮佢哋身上邊壓榨出嚟。十幾年前，我睇過一本書叫《中國農民調查》，裡面就講得好清楚，現代中國農民要繳交大量唔同嘅稅項，濕濕碎碎，積少成多，條村起個狗公廁都關佢哋事，都會向佢哋收稅集資，而且你冇得唔俾，因為係公家法律規定嘅，唔畀就係犯法，就係逃稅。

革命時代，上最前線打仗堀地雷嘅亦都係農民子弟兵，係革命同志好兄弟，可以分田分地。到咗和平時期，一句人民公社，就將分咗比你嘅田地收歸返國有。中國第一期發展工業，所有嘅錢都係嚟自農民；為咗向蘇聯還錢，搞場大饑荒，死幾千萬嘅都係農民。一直以來，就係以鄉村補貼城市。到咗今時今日，城市居民富裕起來，唔玩共產主義改玩資本主義，耕田者，農民繼續係窮人，係社會上嘅最低下階層。咁樣嘅玩法，你都咪話唔抵死。早兩年，為咗整頓北京市容，仲將成班窮中下農民工強行逐出北京，情何以堪？

叉遠咗，講返鐵路。

川漢鐵路公司本身就係新舊社會遞嬗中產生嘅怪物。佢表面上係一間私人公司（風筒），但實際上佢係由政府官員控制（鬚刨）。全個四川人民係股東，但係又冇人開股東大會，出錢嘅人無話事權，亦冇詳盡嘅財政報告向民眾交待。於是乎，比著你都識玩，成間公司就變成咗一部貪污機器。1909年11月，公司成立咗差不多五年，四川半吋鐵路都未起過，但係錢就狂洗，顧問費呀、堪探費呀、飲茶食飯灌水、出差考察購物、包養情婦小三小四，大量自己友伸手出糧開公數，相關人士中飽私囊，上下其手，瘋狂偷錢。

前面講過，公司股本嚟自全省田租嘅3%，當時有份報告指出，從1905年到1910年，公司應該收到股本1200萬兩，但係實際入數嘅就得900萬兩，足足唔見咗300萬兩！

中國人貪污，真係貪到出神入化。大家仲記唔記得，十年前汶川大地震，之後香港人慷慨畀嘅40億捐款，亦係捐俾四川……

下次再繼續……

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【130回：大清亡國關 #港督卜力 蛋牛治】

😄八國聯軍侵華嘅問題，講咗百幾年。實際上係冇一件咁嘅事，冇人侵略你清帝國，完全係幻想，完全係謠言。1900年當時清國天地大亂，義和團仇殺洋人，外國人組織軍隊救援同胞，理所當然。當然，當年希特拉入侵其他相鄰國家，都係用拯救區內德國人同胞為藉口。但係八國聯軍真係冇咁做，佢哋拯救完同胞，佔領咗北京差唔多兩年，小小殺燒搶掠，1902年頭，就將北京交返俾大清帝國慈禧太后，和平撤出，當然清國需要簽下天文數字賠款嘅《辛丑條約》。

🤔成件事，係清國人唔啱，義和團暴民嘅出現，同西方世界無關。義和團秩序嘅失控，亦都係清政府自己嘅問題。當然你可以話，大規模民變係貧窮嘅問題，做成清帝國普遍貧窮背後嘅元兇係西方列強控制咗清角嘅銀根，所以仇洋有道理咁話。但係如果你咁樣諗，就犯咗思考邏輯上嘅問題，我哋唔可以將問題無限伸延，否則最後嘅元兇應該係上帝，因為係由佢創造萬物。

😄最近有人同我討論「究竟讀書有冇用」呢個命題。同樣道理，我哋唔可以將個問題無限伸延……而且一開始，首先要搞清楚「有有用」到底係乜嘢意思？如果你認為「有用」等於發達，而發達嘅定義係有一億港幣身家以上，咁我可以同你講，讀書應該係冇用嘅，就算俾你響牛津讀到PHD，你想搵一億都好難。但另一方面，讀書其實係有用，因為讀書可以令人頭腦清晰，變得更加聰明，遇上惡劣環境有更大的適應能力同求生能力。而且仲有一點，「究竟讀書有冇用」呢個命題究竟有冇普遍性呢？每個人嘅經歷唔同、背景唔同、本質唔同、命運唔同，好難一概而論。因為你無論得出任何結論，都有其他個別例子顯示出相反嘅答案。

😃好似最近的熱門話題引導條例，有人話係為咗「正義」而立法，又有人講，立法會後有嚴重嘅政治動機。一個頭腦清晰嘅人，當然知道真相係乜嘢，尤其係讀過歷史近代史，知道大洪水要到，其實係避無可避。就算畀你守得住一時，亦守唔到2047。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百一拾回）
袁世凱平反系列

繼續講中國鐵路，上次講香港人捐嗰90億，當跌落鹹水海，當認清某人真面目，冇下次。補充少少，當年汶川地震有部份香港富豪冇捐錢，或者應承咗捐之後捐少好多，呢啲富豪從此以後就成為咗當權者嘅打壓對象，相信唔使我多講係邊個，大家心知肚明。

上次講川漢鐵路公司賬目混亂，有人偷錢。1909年中國鐵路之父詹天佑接手宜昌段先開工，到辛亥革命之前，只係起咗30公里，而錢，一早就分曬啦屌。

叉開少少講詹天佑（1861-1919），佢係我常公仔口裡面成日講嘅高等華人，係一個中國偉人，「近代工程之父」，「中國鐵路之父」，唔係國父。又係廣東佬，南海人，中國第一位鐵路工程師，平生最偉大嘅業績就係興建咗「京張鐵路」。佢除咗係中國鐵路之父，仲有一樣嘢令人津津樂道，就係佢嘅檢點私生活。佢行一夫一妻制，冇立妾，冇玩蘿莉控，敬業樂業，冇貪污醜聞纏身，對子女嘅教育做得好好，個個人都尊敬佢，詹天佑堪稱擁有一個完美人格，每個中國人好似佢咁，整個銀河系（早）已經是我們的了。

點解佢咁完美？原因好簡單，因為佢係清帝國第一批留洋嘅學童，12歲已經離開中國（離開大染缸），前赴美國讀書，以優異成績考入耶魯大學取得工程學位，佢係喺美國教育制度成長下嘅中國人。中國儒家成日強調道德，但係我就唔見儒家教到啲乜嘢道德佬出嚟，反而禽獸人渣貪污食錢獸就一大堆……當時世界，好多出洋留學真正受過英美高等教育嘅高等華人，好似唐紹儀、伍廷芳、顧維均，或者之後民國時代國民黨嘅陳果夫、陳立夫、宋子文、孔祥熙，其實好多都係好人（俾人抹黑唔計喇），又問一句點解？有陣時嘅嘢，高級就係高級，低等就係低等，千萬唔好比較。

之前已經講過，20世紀初期中國人開始起鐵路行蒸汽火車嘅時候，猶太人愛因斯坦已經發現咗相對論，倫敦嘅地下鐵已經通咗車40年，仲啱啱全面電氣化……

仲有一樣嘢要提，推薦擔保詹天佑起京張鐵路嘅人，就係慧眼識英雄嘅袁世凱，又係佢？冇錯！又係佢。

講返四川，鐵路公司賬目混亂早就引起民憤。正常嘅處理方法，係債務重組，由第三方清算賬目，保存資產，將賬目詳細向股東交代。但係白痴清帝國，所採用嘅方法就係將川漢鐵路公司全面國有化，俾人偷咗嘅錢又唔去追究（可能自己人有份掛？）。你老母咁就揦屎上身喇，明明民衆怨恨嘅係鐵路公司，但公司收歸國有之後，民家嘅怨恨對象就成為咗清帝國本身。咁白痴嘅政策邊個揸fit，之唔係當時嘅商務大臣，亞洲電視盛品儒嘅祖先盛孫懷先生（1844-1916）。

當時爆發鐵路貪污問題嘅唔單止喺四川，廣東、湖南、湖北同樣出事，清政府嘅處理辦法都係將各地嘅鐵路公司收歸國有，然後商討賠償嘅問題。四川民眾，或大地主鄉紳嘅要求好簡單，就係收回成本，「被」投資咗幾多，想收返幾多，其實亦都相當合理化。

民衆要求嘅只係維護自己嘅財產，要求通過法治同憲政嚟保護自己嘅財產同利益，但係政府就覺得佢哋係搞事，係反革命活動，由經濟問題上昇到政治問題……咦？同今日咁似嘅？今日中國，有唔少人維權。維權本身唔係政治問題，但係往往最後就用政治手法解決。有啲嘢，唔係會同時代一齊發展，100年前如是，100年後都如是。

去到1910年，雙方關係一直緊張，其時清政府已經走上君主立憲嘅步伐，四川民間諮詢機構咨議局都成立咗，北京嗰個白痴皇族內閣亦都出現咗（遲啲講）。四川咨議局代表四川人民同清政府繼續談判，如果清政府當時能夠理性回應，公佈有關賬目資訊，同民衆代表坦誠對話，化解矛盾並唔艱難，可惜佢哋冇咁樣做，反而以硬碰硬！

今時今日都係一樣，你有乜撚嘢資格同我坦誠對話呢？我係莊，你係閒；我有槍響手，你老母你得把口；對乜鳩話呀屌！當然你係強勢政府，民衆冇嘢講，強權面前祇有逆來順受；但係當時嘅大清政府已經係肺can三期、仲有心臟病同糖尿病，咁嘅身世，仲要擺款？你唔死就有鬼！

下回，川人保路運動轟轟烈烈上演！

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【131回：大清亡國關 #佔領北京 蛋牛治】

😄今年一個話題好heat，就係西方果套民主自由議會政治，其實唔適合中國國情，中國要發展自己一套嘅政治模式，大概就係「有中國特色嘅社會主義」。類似嘅講法，二三十年前全無市場，因為當時中國好窮，係第三世界發展中國家水平，但係隨住最近30年，中國經濟強勁崛起，到而家同美國平起平坐，大家打貿易戰。今時今日，中國要有自己一套符合自己國情政治模式嘅講法，大把擁躉，起碼喺香港就有唔少。

😄平心而論，中國近二三十年經濟嘅強大發展，的確係同鐵腕統治有關，冇咗中共森嚴制度下，強大嘅控制資源分配手段，中國經濟亦都冇可能響咁短嘅時間內高速向前。你唔認同都冇辦法，事實擺響眼前，冇得抵賴。好多人盲目相信自由市場經濟，覺得政府或者上層建築儘量減低干預、減少操控，任由市場發展，就會無往而不利。但事實上，資本主義嘅弊病亦都喺呢度，當整個社會由少數人嘅財富所操控，就會造成極度嘅貧富不均同不公平現象，你要例子，你就睇吓香港嘅樓價囉，最後，亦都要政府插手干預調控。

😜好！寫到呢度，咁我係咪認同現代中國嘅政治制度有其優越性？當然唔係。我只係想同大家講，分析事物，往往好難一概而論，針冇兩頭利，凡事有利亦有弊，有up side亦有down side，世界唔係只有黑色同白色，其實只有一種顏色，就係灰色。今時今日，中國經濟非常強橫，但係普羅民眾能夠分配到嘅實際利益又有幾多？普羅民眾係咪活喺一個快樂嘅社會裡面？我唔知道。讀歷史有一個結論，就係一個美好嘅世界，其實從來冇出現過。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百一拾一回）

袁世凱平反系列

人點解會革命？走投無路就會革命！就快餓死就會革命！啲錢唔見咗或自身利益受到嚴重傷害嘅時候，先會革命！2003年7月50萬人上街老董腳痛下臺點解？因為人民追求民主自由？No lar！只不過係當時經濟環境實在太差。（咁當時中央政府亦回應咗香港市民要求，開動自由行政策boost番起香港經濟，之後發生乜嘢事，大家心知肚明啦）

1911年5月，清政府唔理四川人民嘅反對聲音，將鐵路公司收歸國有，終於犯衆憎，激發起革命之火。8月24號，保路運動開始！全省開始四罷，即罷市，罷課，罷工，罷耕。一呼百應，全省人民響應抗爭行動，希望以和平示威手法，逼令清政府收回國有化川漢鐵路公司嘅決定。

好可惜，白痴嘅清帝國政府，同現在嘅香港特區政府一樣，完全係冇理到民眾嘅訴求。你有你死，我有我返屋企，甚至上綱上線，將事件上昇到政治層面，於是情況更加火上加油！

令到整個四川全省總動員嘅，係民間團體嘅力量。踏入20世紀，中國開始文明化，各類型民間團體同社團相繼出現，好似同鄉會、宗親會、工會、商會、宗教組織、同各種慈善組織紛紛響中國社會建立。就係呢啲唔同嘅社會小單位，統合埋一齊，集腋成裘，產生巨大嘅動員能力做嘢！

所以今日嘅中國，最防範嘅就係民間組織嘅成立，你睇吓90年代嘅法輪功你就一清二楚。成立組織同民間團體都得，但一定要受黨嘅控制，團體做到有番咁上下規模，黨就會插個書記入嚟管住你睇實你，將你同你條數完全控制，唔俾你作反，更加唔畀你自主，其實某程度上，亦都係「國有化」嘅一種手段；但係大家都明白，團體一旦國有化，就會變成咗另一樣事物，唔需要奇怪！郭美美小姐「住大別墅，開瑪莎拉蒂」大家仲記唔記得？

四川人民見四罷，政府都冇反應，於是將行動升級。9月頭，宣佈不納稅……嘩 ！咁仲得了？唔撚交稅？反鳥！反鳥！與此同時，全國各地亦都有聲援四川人民嘅示威發生。所以我同你講，1911年發生嘅辛亥革命並唔係偶然，大清亡國嘅主因，係四川保路運動！今日嘅中學史觀，好少提及保路運動，灌輸俾年青人嘅意識係，辛亥革命本身就係推翻封建帝制，係人民渴求民主自由嘅一場理念式武裝革命，其實又係假，所以話近代史呃細路就係咁解。

對四川人民嘅抗爭，清政府採取乾隆爺中世紀嘅對策，一面新聞封鎖，一面繼續唔同你埋檯傾（其實咪同今日一樣）。而且當時，四川民間亦流出獨立嘅風聲。反鳥！反鳥！四川總督趙爾豐（1845-1911）決定鎮壓，1911年9月7號，趙爾豐以開會為名，誘騙「保路同志會」同埋「四川諮議局」嘅領導人到總督府，落閘放狗，拉人封艇！民眾收到風之後上街聲援，衝去總督府，四川政府就開槍鎮壓，死咗32個人！

趙爾豐條仆街仲講大話，上報皇族內閣，話有土匪進攻總督府所以開槍殺人！仆你個雞！仲成世界？（其實咪同今日一樣）佢老母佢事後咁樣講：

「該署督前奏川人抗糧抗捐等情，已屬目無法紀，玆復倡言自保，意在獨立，尤屬罪無可逭。著趙爾豐迅速查拏。如得有狂悖不法確據，實係形同叛逆，無論是否職官，即將首要大犯，即行正法，並妥速解散脅徒，毋任蔓延為患。」

文言文好難明？即係話，扣你頂「川獨」帽子，就唔需要經過法律程序將你就地正法。但趙爾豐嘅行為，終於觸怒咗7000萬四川人，你要「川獨」吖嘛，而家就「川獨」比你睇囉babe！川人紛紛揸起刀槍造反，加埋地下社團組織民間力量配合，組成「同志軍」（唔係基），到處擺開戰場，衝擊政府軍隊，四川大亂，一個月後配合武昌起義，同年11月22號，重慶宣佈獨立，成立蜀軍軍政府，11月27號，四川大漢軍政府成立，宣佈全省獨立，脫離大清帝國統治。

就係一場保路運動，斷送咗大清嘅江山。事後睇返，大清帝國真係自己攞嚟，其實件事用錢同和平對話就可以擺平，偏偏佢哋就唔做，係都要以硬碰硬，結果最後自己仆街，條路自己揀，唔好喊。

下次時光倒流，返番去1908年先……

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百一拾二回）
袁世凱平反系列

1908年慈禧死X咗，攝政王，即第二代醇親王載澧當權，載灃亦係末代皇帝溥儀嘅親生老竇。佢第一件做嘅事就係罷絀袁世凱，理由係袁世凱曾經出賣佢二哥載湉，即劉晶先生光緒皇帝。上一代醇親王奕譞生咗七個仔，載湉排第二，載灃排第五，佢哋全部都係1902年之後慈禧新政下嘅當權人物。

罷絀袁世凱，報仇係假嘅，最重要嘅係政治考慮。因為明眼人都睇得出，槍桿子出政權，其實大清江山已經落入袁世凱控制範圍之下。袁世凱唔反，係因為顧及一點情義，佢畀面慈禧太后屍骨未寒啫，你老母載灃係乜水？皇族紈絝子弟，廿零歲人仔，未見過世面，佢喺袁世凱眼中，載灃影響力仲細過粒戇豆！

1909年1月2號，袁世凱正式離開政府，成為平民返屋企釣蟹。大清經濟繼續現代化，貿易欣欣向榮。但巨大嘅債務問題，同外國資本蠶食銀根，令清帝國冇辦法嚮前行多一步。我常公子估計，如果袁世凱無走，大概都係五六年貨仔，清朝就會改朝換代，改由袁世凱做皇帝（國號周？），行君主立憲國會選舉。事實上，之後嘅發展亦都好相似，只不過中間多咗一場「辛亥革命」，同埋多咗一大班革命黨人搞寸個party。

宣統元年1909年，清政府命各省咨議局於同年9月成立，10月左右，全國21個省，除咗新疆之外，全部成立民間諮詢機構諮議局，局內嘅議員嘅選舉方法之前已經講過，佢哋全部係社會賢達或者著名知識份子，或者係省裡地主同資本家嘅代言人。佢哋不約而同有一個希望，就係儘快成立國會，真正邁向君主立憲體制，各省諮議局議員之後大規模三次上訪北京，要求加快君主立憲步伐。全國各地亦爆發多場大型和平示威，要求民主。而戴澧基於民意巨大壓力，下詔亦將原本1916年召開國會期限，縮短到1913年。（其實佢順應民情，所做嘅嘢已經比現今香港特區政府優勝）

載灃更加火速成立內閣，企圖提昇國家文明形象，抑壓洶湧民情，不過呢個內閣就笑死人，1911年4月10號，清廷頒佈內閣官制19條，任命慶親王奕劻為內閣總理大臣，那桐、徐世昌為內閣協理大臣，響13個內閣成員之中，滿人佔咗8個，蒙古人1個，漢人祇有4個，8個內閣成員之中，皇族又占咗5個，其中包括載灃兩個細佬載濤同載洵。所以民間機笑呢個「內閣」叫「皇族內閣」。好明顯，皇族內閣係一場召喚關雲長嘅關公大災難。

喺屋企釣緊蟹嘅袁世凱應該偷笑，載灃條kai子果然係kai，而整個社會民情，亦比皇族內閣呢單嘢一下子燃燒起來，大家都感覺到清帝國呢班新人kai子根本冇誠意搞民主，只係想敷衍民眾，拖延時間，儘可能獨攬權力，繼續以滿洲人身份統治大清江山，所以喺呢個時候，加埋喺全國各地爆發嘅保路運動，大部分群眾已經開始明白清帝國已經無藥可救，民衆醒覺過嚟，轉移視線，同情革命黨，亦希望儘快改朝換代！

其實講返載灃依個人，基本上係一個好人，飽讀詩書，性格仁厚，你見汪精衛行刺佢，最後佢都冇殺大漢奸你就知道，但係載灃做事就比較優柔寡斷，冇自己嘅主見。響和平盛世，佢會係一個會受人稱頌嘅貴族階級，東華三院總理，但生於亂世，佢只有做炮灰。

而且到咗20世紀初，好人已經冇運行，其實好人從來都冇運行！整個世界，唔單止中國，亦都好快進入咗天翻覆地嘅年代。十九世紀和平盛世嘅好日子已經過去，大亂世將會降臨，喺亂世裡面，好人係冇份喺舞臺上玩，只有陰謀家野心家冒險家先係主角！

下集，革命黨再登場，書生奪命劍！

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

❤《YouTuber重新手到網紅》實體書正式全城上架！

🔥請大家支持我常公子同其他三位年青作者合著的新書！Go！Go！Go！

【132回：大清亡國關 #罪己詔 蛋牛治】

😄今集講罪己詔，清朝好多個皇帝都頒發過罪己詔，就係公開向人民道歉，表達自己唔啱，企圖挽回民意。1900年八國聯軍入京，搞到國破家亡咁滯，慈禧就用光緒嘅名義頒佈罪己詔，責備自己。似乎係中國古代，皇帝某程度上都需要民意支持。但係好奇怪，歷史行咗100年，今時今日嘅中國政府，從來唔會向人民道歉，你話奇怪唔奇怪？

🤓最近逃犯條例出場，霸王硬上弓，點都要通過。睇住件事發生，眼都直埋，民意從來唔係政府考慮嘅因素之一，現代政治嘅實踐，近二十年香港係一個非常之好嘅反面教材，自由民主、言論自由一日一日倒退，白色恐怖用唔同嘅方法同渠道殺埋身。97年前我哋擔心嘅問題，逐漸成為現實，更由現實變成習慣。目前香港有好多人已經唔再理會政治，唔再關心身邊發生嘅一切，一心只希望搵多啲錢，可以移民最好，如果唔係送仔女入國際學校，遠離制度對下一代嘅污染。依一點，我都好明白，甚至理解（甚至自己都想做，可惜冇錢）。

😳97年前，香港總督彭定康曾經講過，佢最擔心嘅事情，並非中共會扼殺香港人嘅自由，而係香港人自己本身心甘情願斷送自己嘅自由。一語成讖，彭定康的確好犀利，亦好有遠見，佢真係知道石梨貝水塘嘅馬騮係鍾意食香蕉、唔鍾意食橙。未來會係點？我真係唔知道，又借用我最喜愛歷史學家霍布斯邦嘅觀點：「人類總係選擇向最壞嘅方向走」。香港目前，正朝最壞嘅方向走緊。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百一拾三回）
袁世凱平反系列

革命黨在出場之前，仲有單綴核嘢要同大家分享。話說1905年，北京開咗間叫「貴胄學堂」，由政府主辦專係俾滿洲權貴子弟入讀嘅「貴族大學」，佢嘅設備同規格都高於北京任何一間學堂，其建築設施可以同日本帝國大學媲美，我哋嘅攝政王載澧就係貴胄學堂第一屆62個王公子弟嘅其中一個學生，1909年載灃PHD畢業，就由佢個仔三歲嘅末代皇帝溥儀手中，接過畢業文憑。

可惜呢間貴族大學虛有其表，教師質素好低，學生質素更低，後世研究，佢嘅課本水平大概係小學三年班到六年班（！）。滿清皇朝嗰班貴族契弟，佢老母真係生出嚟獻世就係咁解。

1908年底，慈禧歸西，大清帝國失去中流砥柱，加上攝政王載灃1909年1月炒埋袁世凱，革命黨人見kai子當政，仲唔比力發爛咩？

其實由1907年開始，同盟會見慈禧就快瓜得，佢哋喺中國境內已經發動咗多場小規模農民起義。指揮軍事行動嘅係真國父黃興，我哋嘅第二號國父孫文仍然遊歷於歐洲美洲，努力發行債券，向全世界華橋籌募革命經費。其實佢唔係奪命書生，應該叫奪命籌款書生。

或者首先同大家講吓孫文口中嘅「十次革命」係乜？（其實好多都講過，舊事重提）

第一、第二次革命係同盟會成立之前，分別係1895年嘅廣州起義，同1900年嘅惠州起義。其餘嘅八次，分別係指1907年到1911年間發生嘅起義活動。

第三次革命係指1907年5月22號嘅潮州黃岡革命。

第四次革命係1907年6月6號，響惠州附近嘅七女湖革命。

第五次革命係指1907年9月17號發生喺廣西安南接壤嘅欽州地區。

第六次革命係1907年12月1號，地點亦都係廣西欽州，依一次革命係孫文唯一一次正式參與嘅革命，亦都係佢至1895年離開清國之後，第一次踏足清國國境，佢響廣西欽州境內逗留咗一晚，就返番河內（越南）；下一次佢返嚟嘅時候，已經係1911年辛亥革命發生之後。

第七次革命發生係1908年3月27號，黃興組織咗一支200人嘅武裝力量，由河內進入廣東省西南部，轉撲廣西省東南地區，黃興嘅武裝力量曾經由200人變成600人，但之後唔能夠維持，革命軍士氣低落後解散……

第八次革命發生喺1908年4月29號雲南省河口市，由於河口市同安南河內接壤，當時只有300個清兵（民兵）駐守，革命黨人唔使一日就佔領河口市，而且河口督辦被殺，附近各營清兵相繼投誠，呢次突如其來嘅勝利，令到革命黨增加咗3000多個士兵，亦出現咗前所未有嘅光明前途，當時負責指揮嘅胡漢民（1879-1936）戰略係，利用河口市作起點，攻佔整個雲南作為革命基地。好可惜當真國父王興嚟到現場嘅時候，發現所有人都唔撚係路，完全冇革命精神，只係一批烏合之眾，加上之後法國人干預（當時嘅安南，即今日嘅越南係法國殖民地），於是革命行動又無聲結束。

上述所講嘅八次革命，其實規模都好細，亦祇不過係喺幅員廣大清帝國邊陲地區所發動嘅短時間小型武裝起義，佢哋嘅重要性係比後來革命黨吹大咗幾千萬倍。你可以想像，如果清帝國係一個人，上述嘅八次革命事件，就好似一隻蟻咬嗰個人嘅腳趾尾八嘢一樣，實際上係冇關痛癢。孫民口中嘅八次革命，宣傳效力遠遠大於實際成果。

如果mean啲講句，上述嘅革命只不過係有人同金主收咗錢，要話比金主知我真係做咗啲嘢，間公司好快就可以響主板上市，唔該繼續泵水俾我。事實上，當時同盟會嘅財源已經枯竭，孫民同汪精衛喺世界各地嘅籌款活動亦都唔成功，我哋嘅真國父黃興，更加孭到一身債，要借貴利過活。

世事真係好奇怪，如果慈禧太后死遲幾年，或者攝政王載灃唔炒袁世凱，或者冇保路運動。所謂革命黨同盟會，其實響1909年中左右，已經宣佈全部玩完，孫文黃興胡漢文汪精衛等名字，亦都永遠唔會有人記得起。

下次繼續……

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體書全城上架，請大家捧場！

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

❤《YouTuber重新手到網紅》實體書正式全城上架！

🔥請大家支持我常公子同其他三位年青作者合著的新書！Go！Go！Go！

🙏電子書下載

【133回：大清亡國關 #辛丑條約 蛋牛治】

😄辛丑條約，往往畀中國人自己形容為百年恥辱，但係如果大家有睇我條頻道，認清歷史，都知道其實係清國自己唔啱在先，縱容義和團暴徒屠殺外國人，外國軍隊入北京拯救同胞，其實合情合理。離開嘅時候，要你賠償軍費同損失，亦冇話唔啱。你調轉頭話人哋侵略你，其實完全說唔通，當時真正有侵略清帝國意圖嘅，其實得俄國人，大家睇落去，就會一清二楚。

😏今時今日，貿易戰打得火熱，美國接連出手，目的都係為咗報復中國，美國嘅講法係，報復佢2001年簽咗WTO之後，不但冇全面開放市場，促進公平貿易，而且處處玩蠱惑，自肥坐大，傷害其他國家貿易利益，仲利用其他手段，竊取他國科技，而且加上人權同自由問題，中國終於成為美國同西方世界陣型嘅對立面。

😄中國固然好有問題，平心而論，美國亦唔好得去邊，一連串over動作，只不過係阻止中國嘅經濟崛起，維持自己世界霸主嘅地位。而且敵人往往係要「被」製造出嚟。1991年蘇聯解體之後，全世界進入單邊主義時代，美國一國獨大多年，難得有對手出現，我諗其實美國係深感興奮嘅。有競爭，先有進步，尤其是對一個好勝嘅人嚟講。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百一拾四回）
袁世凱平反系列

1909年之後，同盟會內嘅革命成員似乎對武裝起義缺乏興趣。加上財政困難，嚟自日本嘅金主，亦都唔再泵水入嚟，喺日本出版嘅機關黨報《民報》亦被查封，日本秘密支持同盟會嘅熱情似乎一時間冷卻落嚟。響呢個時候，大清帝國喺攝政王載灃當政下，政策更加開明，其中頒布全國禁煙係大件事，得到全國人民響應，順帶一提，當大清帝國完全禁止鴉片貿易嘅時候，只有香港仍然繼續販毒，冇辦法，香港就係一個凡事向錢看嘅地方，到咗今日都冇變。

1909年10月5號，南方重要人物張之洞過身，所謂晚清四大名臣（白手套）至此全部瓜曬，一個新時代醞釀誕生。有理由相信，如果唔係保路運動發生，如果載澧唔係罷絀袁世凱，清帝國將會有一個全新嘅面貌出現，邁向君主立憲。大清亡國，忙於保路運動，而要為保路運動負上最大嘅責任嘅人，應該係當時嘅商務大臣盛宣懷。冇錯，都係我常公仔嘅觀點，大清亡國係關盛宣懷蛋牛治！

1909年，革命黨成員紛紛改變戰略，改玩暗殺活動。當中最出名就係1910年4月汪精衞潛入北京，企圖與其他革命黨成員行刺攝政王載灃，可惜事敗被拘捕，本來係要斬首，但係得到肅親王善耆求情，汪精衛改判終身監禁。「引刀成一快，不負少年頭」就係汪精衛被捕之後所寫嘅詩句。

其實一個咁嘅人，又靚仔又有文化又有熱情又有能力，點會成為大漢奸？汪精衛一生人，其實冇做錯啲乜嘢。中日戰爭期間投靠日本人，組織南京傀儡政府。你只可以話佢選擇錯誤，站錯隊跟錯車。以佢自己嘅講法，戰爭期間選擇同日本妥協，只係唔想戰線繼續蔓延增加同胞死傷，而且以當時嘅形勢嚟講，日本嘅軍事力量非常強大，中國人其實冇得打。汪精衛嘅選擇，其實亦都可能係你同我嘅選擇。至於因為咁樣遺臭萬年，同秦檜成為中國歷史上兩個最大嘅漢奸，與其話佢投靠日本人，不如話佢選擇與蔣介石為敵，汪精衛嘅事，遲啲有排講。

但係汪精衛行刺攝政王嘅義舉，加上清帝國內保路運動蔓延，再一次激發起海外華僑對中國革命前途嘅信心，1910年底至1911年，同盟會收到嘅捐款數目大幅上昇，有錢在手，加上革命熱情嘅蔓延，令到好多人同情革命，當中唔少仲係軍人，據說1909年底，就有千幾個士兵，分別響廣州同香港加入同盟會。

捐款源源不絕，黃興同孫文開始策劃廣州起義活動，原本嘅起義時間係1910年2月底，但係2月9號下晝，少數新軍士兵響廣州市內為一啲鎖事同警察發生武裝衝突，起義被逼提早發生，1910年2月12號，革命黨人新軍排長倪映典（1885-1910）率領千多個士兵起義，因為準備唔夠，好快就俾官方鎮壓落嚟，倪映典被殺，依次係廣州黃花崗起義嘅前奏曲，亦即係孫文口裡面嘅「第九次革命」。

但係第九次革命意義重大，因為依一次革命係清朝軍官倒戈清政府，世界上大部份革命嘅成功，都係軍隊嘩變倒戈，唔能夠控制軍隊，即係唔能夠控制政權，當時廣州新軍被革命黨大力滲透，其原因都係同張之洞去世同袁世凱落台有關。

孫文同黃興汲取咗第九次革命嘅教訓，繼續喺廣州軍隊內大力推行革命宣傳工作，經過一年時間嘅周密準備，終於爆發咗1911年3月29號嘅廣州之役，亦即係黃花崗起義，亦即係孫民口裡面嘅第十次革命。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【134回：大清亡國關 #賽金花 蛋牛治】

😄八國聯軍統帥瓦德西迷戀京城名妓賽金花，當德國人愛上中國人，之後瓦德西減少殺燒搶掠，北京市民方能在聯軍佔領北京市安然渡過，最後重歸大清懷抱，言下之意，名妓用其肉體救國，非常符合中國人章回小說嗰種俠義精神，呢個故事，比起Ironman Tony Stark壯烈犧牲更加動人心弦，原因Tony係大有錢佬，而賽金花只是區區一個妓女。

😃個故仔當然係老作居多，八國聯軍入京，我諗當時北京嘅妓院生意一定好到飛天。有人話，八國聯軍入京之時，北京市市民係開城門歡迎，唔知道統治咗北京接近一年半時間嘅八國聯軍，最後離開嘅時候，有冇人對北京城依依不捨呢？我個人相信，北京市民一定唔捨得佢哋走，但天下無不散之筵席，聯軍最後留低嘅就係一個現代化嘅潘朵拉盒子，等待慈禧太后返京打開，大清帝國最後一步現代化步伐。

😃現實同想像有時候永遠係兩回事，尤其是喺政治層面。常公子雖然係80後，但係都經歷過九七回歸，1997年前我做過搬屋工人，每日嘅order，就係去同人搬成屋傢俬雜物入貨櫃，97年前幾年，好多人舉家移民英美加拿大，上至山頂豪宅，下至公屋富戶，真正雞飛狗走，點解要走得咁急？驚八國聯軍入城囉，驚共產黨囉，驚生命財產唔受到保障囉。當時嘅嘢香港人話移民加拿大，係買個保險，坐完移民監做完太空人就會返嚟繼續撈嘢，不過有本外國護照喺手，個心就會定好多，有啲乜嘢事都走得切，又唔驚共產黨秋後算賬。現在20幾年後諗返起呢啲事，真係恍如隔世，原來大家一直擔心嘅問題，都係真的。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體書正式上架！

請大家支持我常公子的近代史寫作計畫，大家一齊推廣香港人保存粵語文化運動！有你有我！高山流水，沒齒難忘！

【常威近代史】（二百一拾五回）
袁世凱平反系列

孫民口裡面嘅第十次起義，即係1911年3月廣州「黃花崗起義」，呢次起義，冇推翻滿清，真正令到滿清政權倒臺嘅，係半年後發生嘅武昌起義。但係武昌起義基本上唔關孫文黃興同同盟會事，孫文某程度上係冷手執個熱煎堆，不過可以肯定，冇黃花崗起義，亦都唔會有武昌起義。

經過第九次革命失敗，孫文同黃興用超過一年時間籌備第十次武裝革命，依一年間，革命黨加強廣州新軍內粵籍士兵嘅思想滲透工作，冇錯，又係廣東佬，講廣東話嘅士兵。所以廣東人一直最鍾意作反。現在中國領導階層，佢哋意識上覺得香港係顛覆基地，覺得廣東人信唔過，中央委員會甚少廣東人參予，就係咁解。

發生響1911年3月27號嘅廣州革命，主要資金嚟自香港商人。同16年前1895年嘅廣州起義（第一次革命）都好相似。戰略上，係油黃興挑選800名「選鋒」、即係革命敢死隊。由香港出發，向廣州發動突擊，同時配合廣州新軍裡應外合發難，攻佔廣州市政府，即兩廣總督衙門。佔領廣州後，利用廣州作革命基地，繼續北上，前赴湖南同長江下游各省份，配合當地嘅革命單位起事，首先以長江劃界，爭取整個南方獨立。

要補充一點，其實當時長江流域各省的革命領導人，好多已經唔再服從孫文嘅權威，各有各做。當中最重要嘅人物係宋教仁，佢雖然仲係同盟會嘅人，但係佢已經唔再服從孫文，佢畀面嘅人係真國父黃興。

至於孫文點解會失去同盟會盟友嘅支持？理由有兩個，第一個係有人覺得孫文嘅戰略唔得，好似泛民咁，十幾年革命行動一路行嚟，唔得就係唔得；第二個係錢銀嘅問題，講真搞革命地下活動條數唔清唔楚亦係常態，好難話邊個啱邊個唔啱？至於成日講有人侵吞革命公款問題，其實更加難搞。人係要生活，生活需要開支，搞革命都要食飯，都要行街搭車應酬請客飲茶灌水按摩沖涼，簡單啲講，就係都要出糧，至於出幾多？大家冇簽約冇白紙黑字講明，其實口同鼻拗。

講返黃花崗起義，黃興今次挑選嘅800個革命敢死隊，已經再唔係以黑社會成員為主。佢哋主要係由海外華人、商販、苦力同知識份子組成，部分藉貫係廣東人，部份係南方省份人士。呢班人，全部以中國革命意識形態為本位，願意為革命、為中華民族而死。黃興嘅partner係光復會嘅趙聲（1881-1911），佢哋聯合指揮前線工作。

我成日抬舉黃興，叫佢做真國父，理由就係每一次革命行動佢都係親身落場指揮，係搦起支槍衝嗰個，從來未試過喺背後搖旗呐喊，真漢子呀！

革命前夕，購自日本、西貢、暹羅嘅軍火首先送到香港，然後秘密運到廣州，四十個互不統屬嘅秘密機關分別設於省城內，方便軍火的轉送，革命黨人仲特別喺廣州開咗兩間米鋪做秘密會址。黃花崗起義有一個更加重要嘅人物要講，就係海豐人陳炯明（1878-1933），即係後來嘅廣東王，當時陳炯明係諮議局嘅議員，佢亦係黃興嘅手下，同盟會成員，革命黨人。係黃花崗起義最重要嘅內應。

4月23號，作為革命總指揮嘅黃興覺得情況好唔對路。吓？本來一場絕對守秘密嘅革命行動，竟然由革命黨人自己四圍唱開曬，當時大部分廣州市民同埋廣州當局已經知道革命會發生？真係咁都得？家陣搞革命唔係開party喎？所以政府急急調嚟軍隊戒備。多得一班豬隊友，於是總指揮黃興被逼喺4月27號提早採取行動……

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【135回：大清亡國關 #十月圍城 蛋牛治】

😄十月圍城嘅故事，大家都清楚。孫文口裡面嘅第二次革命，事實上係同日本政府全面合作，最後嘅目的地係想喺福建夏門建立軍事據點，利用海路，從日本殖民地臺灣輸入日本帝國支援同埋武器，從南方出發，由南至北，一步一步推翻清帝國。當然大計如果成功嘅話，新政府應該要同日本、好似1898年咁搞「合邦」，新中國勢必成為日本亞洲大藍圖大東亞共榮圈裡面嘅其中一個成員。

😃唔知係幸運定係不幸，歷史冇畀呢件事發生，1900年嘅革命，日本帝國最後縮沙，原因冇人知點解。後世亦都冇中國歷史學家去研究呢件事點解會發生？日本點解會縮沙？究竟有乜原因令佢哋縮沙？冇人知道，亦都冇人有興趣知道。歷史非常奇怪，1911年辛亥革命嘅成功，又唔關中國革命嘅最大幕後金主日本事，純粹係保路運動、加埋武昌士兵嘩變再加袁世凱因素達成。結果中華民國創立，日本冇機會叉隻腳埋嚟揾食，直至去到二十條事件，隻鑊又比袁世凱狽，有理由相信，應承俾日本帝國好處嘅人，好大可能係革命成功前嘅奪命書生孫文。

😃1900年，慈禧太后著草西安，天下大亂，政權極度不穩定，但孫文嘅第二次革命同湖南唐才常嘅自立軍起義都失敗；反而去到1911年，大清現代化成功，迴光返照國泰民安之時，辛亥革命又得咗，歷史真係相當吊詭。當然其中有一個重要因素，就係1900年慈禧太后仍在生，1911年太后已經歸西，所以話慈禧就是魅力沒法擋，understood？

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百一拾六回）
袁世凱平反系列

1911年4月27日，由於豬隊友爆響口，加上4月13日，馬來華橋溫生才先生，冇通報上頭，無情白事光天化日單拖槍殺廣州副都統孚琦，革命行動曝光。黃花崗被逼起義提早進行！但當時援軍並未完全就位，起碼嚟自香港嘅800個革命敢死隊仲未到廣州。

非常明顯，要響4月27號起事，就要以寡敵眾。但係黃興當時嘅考慮係，如果取消行動，就會失信於捐咗錢嘅香港商人同海外華僑金主，所以佢一定要do。而且當時廣州市內，好多軍人都已經係革命同志。過去一年，革命黨已經係軍隊內部招收咗好多會員，入會嘅人，都有一塊銀洋獎金，並要繳交相片一張，並被通知佢哋嘅相片會交送香港統籌部，令佢哋革命者身份更加確鑿有據。當然事後睇番，唔少人入會，係純粹因為嗰一塊銀洋。

27號當日，農曆三月廿九。原本嘅計畫喺由800個先鋒隊員配合市內人馬，分10路進攻廣州市內各政府單位；由於先鋒隊未到，所以10路變為4路，但最後真係行動嘅時候，除咗黃興自己一路130人革命軍外，其他三路睇到唔對路，都冇配合起動！

因此，其實「三二九」黃花崗起義，就只有黃興帶領嘅130兩友，進攻當時嘅廣州都督府，即兩港總督衙門。由於政府官員一早已經收到風，所以當時廣州總督張鳴岐同其他重要官員已經閃咗。革命黨人一度短暫佔領兩港總督衙門，放火之後離開。行到東轅門，遇上清兵，雙方駁火，黃興右手中彈，失去食指同中指！

之後戰火迅速蔓延全城，好快就畀政府軍撲滅。到咗28號早晨，當趙聲、胡漢民同其他革命援軍到達廣州嘅時候，起義已經喺前一日失敗咗。起義結束，死咗72個革命黨人，佢哋就係黃花崗72烈士。

革命本身就係浪漫嘅，斷咗兩隻手指負傷嘅黃興，響27號晚退到珠江南岸郊區一個秘密地點療傷，響嗰度，一位自1908年就係同盟會積極工作嘅女同志徐宗漢（1876-1944）替佢包紮傷口。3日後，4月30號，佢同徐宗漢脫險抵達香港，去到上環荷李活道雅麗氏紀念醫院（Alice Memorial Hospital），香港首間為貧苦華人提供西醫治療嘅醫院，亦即係那打素醫院前身接受治療，入院嘅時候徐宗漢以黃興妻子身份簽名，之後，黃興更加同徐宗漢真正結為夫妻，真係浪漫到了極點……順帶一提，黃興當時已經有老婆仔女，佢老婆叫廖淡如，住響湖南長沙。

黃花崗起義，係1911年同盟會傾盡人力物力發動嘅一場真正革命，亦係革命黨人真真正正喺大城市發動嘅一場武裝起義。實際效果當然係唔得，但係宣傳效果就勁到爆炸，黃花崗起義之後，全清國革命人士紛紛效法同響應，革命思想遍地開花，終於半年後，發生武昌革命，成功改朝換代，推翻滿清政權。

同盟會內理論家胡漢民佢對廣州起義嘅評價如下：

「然為義而動，有進無退，諸烈士甘死如飴，至不復有成敗利鈍之見，以表示革命黨犧牲偉大精神於天下……至於武昌振臂一呼，而天下皆應，則正以三月二十九之役爲之先聲。故從革命總體為之衡量，此役雖失敗，而其功乃較戰勝得地者百倍過之，今日已可定輪矣。」（註）

孫文更咁樣講：

「是役也，碧血橫飛，浩氣四塞，草木為之含悲，風雲因而變色，全國久蟄之人心，乃大興奮。怨憤所積，如怨濤排壑，不可遏抑，不半載而武昌之大革命以成。則斯役之價值，藉可驚天地，泣鬼神，與武昌革命之役並夀。」《黃花崗烈士事略序》

「是役也，集各省革命黨之精英，與彼虜為最後之一搏。事雖不成，而黃花崗七十二烈士轟轟烈烈之慨，已震動全球，而國內革命之時勢，實以之造成矣。」《建國方略．心理建設》

孫文嘅文筆，真係唔錯。

註：《胡漢民自傳》，國民黨黨史委員會主編《革命文獻》第三卷，臺灣，1953，P39-40

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【136回：大清亡國關 #女人執政 蛋牛治】

😄慈禧太后執政近半個世紀，大清江山靠佢頂住。熟讀歷史，你就會知道慈禧有幾咁重要，同埋有幾咁強大。現代世界，女性執政大潮流緣起於80年代英國首相鐵娘子戴卓爾夫人，就係佢同中國洽談中英聯合聲明，製造1997香港回歸，你話係咪要多謝佢呢？

😃戴卓爾夫人另一個偉大成就，就係同當時美國總統朗奴列根，合作製造蘇聯91自爆，從此以後，改變咗整個世界嘅政治格局，結束咗長達40幾年嘅冷戰格局。當然你亦可以認為，蘇聯解體係因為1989年中國六四事件嘅伸延結果，即所謂「蘇東波」。眨吓眼，所有嘅一切都已經發生咗好耐……

😃今時今日，最偉大嘅女性政治家毫無疑問係德國嘅默克爾，佢嘅政治手腕，實際上係高明到得人驚，以超卓智慧周旋於複雜嘅國際政治環境中長期執政，依一位出身成長於共產東德嘅偉大政治家，亦都係因為蘇東波事件，德國統一後，先至出位。不過並唔係所有女性執政都係好，臺灣嘅蔡英文總統上任嘅時候，民意非常高企，好多臺灣人都對佢寄予厚望，但係我上次去臺灣，個的士司機竟然用咗一個鐘頭時間車程小爆蔡英文，總括一句，臺灣人民覺得佢做得唔好，而且作風非常獨裁，現在佢嘅民意支持度反應曬。

😭千萬唔好唔記得，香港都係女性執政。但係我真係唔想討論，亦唔想寫任何嘢評論佢，佢做咗乜嘢出嚟，大家有眼見。我只係想講一句，其實要搵工，有好多工可以揀，份工唔啱你做，其實最好唔好做，尤其是你嗰份工會影響到好多人……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百一拾七回）
袁世凱平反系列

廣州黃花崗起義係咪真係咁重要？我唔知道。但係當時蔓延全國，激起清帝國人民民憤嘅，其實係保路運動。各省各地爆發嘅遊行示威，人民都係為咗捍衛佢哋嘅鐵路權益。普羅人民對清帝國嘅不滿，在於經濟利益，並非意識形態。今時今日，龍門明顯被搬了。「保路運動」變成「革命運動」，近代史嘅荒謬，可見一斑。當然由於你係勝利者，你有杜撰歷史嘅權力，你鍾意點寫就可以點寫。真相往往唔重要，權力先係最重要。睇歷史，要咁樣去睇。

發生喺1911年10月10日武昌起義，就係一場真真正正粉碎滿清王權統治嘅大革命。今日嘅中學史觀，隨便講一句，「國父孫中山發動武昌革命推翻滿清」，其實又係錯到仆街。武昌革命基本上同孫文無關，孫文自己亦都冇將武昌起義納入佢口中嘅「十次革命」之中。真正發動武昌起義嘅義士，佢哋嘅名字，亦都俾孫文嘅大光環完全掩蓋（當然我覺得呢個唔係孫文嘅意願）。

去到1911年3月，黃花崗起義爆發後，清帝國嘅政權已經搖搖欲墜。保路運動全國蔓延，立憲派不斷向清廷施壓，要求加快君主立憲步伐。清帝國嗰個低B皇族內閣，同今日嘅林鄭月娥一樣，完全缺乏回應民間訴求能力同誠意，響屋企釣緊蟹嘅袁世凱（好耐冇出場）響側邊食花生，我常公子有理由相信，可能嗰陣時佢已經諗將來自己會做皇帝。

越窮越見鬼，係真理，連個天都唔幫大清。

1911年4月，長江流域又發生特大水災，水災依味嘢，真係中國嘅特色。如果大家有留意，真正解決要去到2009年三峽工程完工之後，近十幾年，中國開始再無大型水災發生（共產黨功績）。1911年嘅水災，造成饑荒，班杏加橙土豪劣紳乘機囤積居奇，抬高米價，於是一場搶米風潮席捲湖、江蘇、江西各省。成萬人搶米舖打劫糧倉，政府軍開槍殺人，亦無可避免。長江流域一帶，由1911年下半年，開始亂上加亂。

1911年，湖北省有兩個重要嘅革命組織，一個係共進會，一個係文學社（唔係搞文學啊），佢哋嘅首領都同同盟會有關係，佢哋嘅成員，大部分係軍人同學生，當然最後嘅主導權係落喺軍人手上。之前已經講過，同盟會內部已經分裂，分裂嘅理由係會員普遍對孫文領導不滿，認為孫文廣東佬地方主義意識太強，革命資源集中曬響廣州一帶（簡單啲講即係錢嘅問題），分裂出嚟嘅會員決定另起爐灶，主力成員係譚人鳳（1860-1920）同宋教仁（1882-1913）。

黃花崗起義失敗之後，趙聲不久因病去世，胡漢民、黃興情緒低落，孫文繼續長居海外。譚人鳳同宋教仁開始集中注意力響長江流域，特別係包括武昌、漢口同漢陽在內嘅武漢地區。中部同盟會於1911年7月13號喺上海成立，主力籌備發動長江流域革命活動。呢個中部同盟會，其實同孫文已經割斷關係，佢哋肯挂住同盟會個朵，其實係畀面真國父黃興。除咗譚人鳳，宋教仁，中部同盟會嘅骨幹成員仲有上海青幫成員陳其美（1878-1916），居正（1876-1951）、孫武（1879-1939）同焦達峯（1887-1911）。不得不提嘅係陳其美，當時佢有一個同鄉死黨，以軍人身份跟咗佢，嗰個人個名叫蔣介石。（1911年24歲嘅蔣介石正以清國軍兵身份響日本新潟縣高田野炮兵第十三聯隊實習中）

中部同盟會成員，響串聯同籌辦長江流域革命活動中，經常向身在香港嘅同盟會龍頭黃興報告最新情況發展（冇向孫文報告，可能IDD長途電話費、漫遊數據太貴），黃興亦俾咗好多意見佢哋，所以點解成日講，黃興先係真國父就係咁卵解。

順帶一提，有一點大家要注意，就係當時有好多唔同嘅革命團體存在，好多人其實同時有幾個身份，因為佢哋都參加咗唔同嘅革命團體，一方面佢哋係同盟會成員，但係另一方面佢哋又可能係共進會文學社成員，本身又可能係清幫洪門黑社會，平日嘅身份就係打政府工嘅軍人或者留學生，其實大家一啲都唔需要覺得奇怪。同埋做革命黨係要保密嘅，唔可以大大聲同人講我係乜乜會物物社成員，因為咁樣做，係會俾人拉去槍斃。

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

幫手推推佢

好文一推再推

【137回：大清亡國關 #升上神枱 蛋牛治】

😄慈禧太后叫做老佛爺，一直係一個民間笑話。但係有一次我翻查史料，無意中發現原來晚清北方人民，唔係叫釋迦牟尼做佛祖，或者佛陀，而係叫佢做「佛爺」，即係話，叫慈禧做老佛爺，其實係一個神格嘅稱呼（嚴格嚟講，俾釋迦牟尼仲要高一級），亦將慈禧太后擺上神嘅地位。於是就可以解釋到，點解慈禧以一個女人嘅身份可以長期執政達半個世紀？

😄得出嘅結論係，慈禧太后喺晚清其實民意支持度相當高企，一定高過今日嘅林鄭月娥，呢個亦都可以解釋到，點解之後八國聯軍入京，慈禧流亡西安，仲可以牢牢掌握政治實權。政治世界，運氣所占嘅比重比較少，實力先係最重要。慈禧嘅個人魅力同重要性，其實遠遠超過後世歷史學家所描述。

😄所以有人叫慈禧係東方維多利亞女王，其實又無錯。佢嘅民意支度同重要性，其實同當時另一面大英帝國維多利亞女王一世（1819-1901）不遑多讓。成個19世紀，世界上大部份人口（大英帝國加大清帝國）都係由兩個女王管治，呢段時間，亦都係人類文明發展史上面嘅重要時刻。到咗20世紀，兩個偉大女王先後駕崩，從此天地大亂，1914年第一次世界大戰爆發，亦都預示咗，人類嘅文明步進最黑暗一頁……

😍我唔知道20世紀上半葉一連串殘酷戰爭，同兩個女王唔再掌權有冇關係？一切純粹靠估，純粹吹水。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

好睇

【常威近代史】（二百一拾八回）
袁世凱平反系列

1911年9月，長江流域兩大革命團體「文學社」同「共進會」取得合作共識，籌備於武昌發動一次大型起義。起義臨時總司令由文學社社長蔣翊武（1885-1913）擔任，共進會軍務部長孫武（1879-1939）擔任參謀長。9月16號，兩會派出居正（1876-1951）前赴上海，邀請同盟會黃興、宋教仁同譚人鳳嚟武昌主持大計。

當時，文學社嘅成員幾乎都係湖北新軍嘅士兵，知識水平較低。而共進會嘅負責人差唔多都係日本留學生，其中大部分係同盟會嘅會員，共進會雖然叫共進會，但係其實佢哋係同盟會嘅分部。

9月24號，兩個革命團體初步擬定武昌起義嘅日期係10月6號。9月25號居正到達上海，立即同中部同盟會領導人譚人鳳同宋教仁取得聯繫，同時，中部同盟會亦派遣特使去香港，邀請真國父黃興北上主持大局。順帶一提，成個過程身在海外嘅孫文完全唔知情，佢當時甚至策劃緊雲南另一場起義活動……所以後來武昌起義爆發，佢完全打咗個突！

9月底，由於革命同志又將革命行動爆響口，清政府當局已經知道革命會隨時爆發，當時武漢三鎮謠言滿天飛，冇人知道革命會幾時爆發？事後有證人指出，其實當時所有革命人仕都等緊黃興北上主持大局，所以由始至終冇一個確實嘅起義限期。

10月9號清晨，蔣翊武返到武昌，佢召集革命同志開會，同時知道黃興肯定已經響前赴上海途中，佢等待形勢進一步發展，再作打算。但係上午，喺漢口俄租界嘅一個革命機關，偶然發生炸彈爆炸，孫武喺件意外事件中受咗傷，警察到場逮捕咗幾個革命黨人，係噉嘅情況下，孫翊武被迫改變原先嘅決定，10月9號下晝5點，佢似臨時總司令名義發佈命令，於10月10號午夜採取軍事行動，發動武昌起義。

當時大約有25個營嘅清兵註紥於武昌附近，人數大約有15000到18000人之間，由於四川保路風潮擴大，清廷調走咗大部分新軍入川鎮壓，武昌防守空虛，而起義時傾向革命嘅全部兵力大約有五個營，2000人左右。

10月10號午夜，孫翊武嘅起義訊息冇被傳開，當晚湖北當局搜查了幾個革命機關，32人被捕，大量槍枝子彈同製造炸彈嘅炸藥被查抄，總司令孫翊武收到風，漏夜離開武昌。而新軍裡面嘅革命同志，人人自危，10月10號朝早，三個革命黨人被殺，謠言四起，甚至有人話政府當局已經攞到革命組織嘅士兵名單，於是軍隊內嘅革命士兵決定不能坐以待斃，決定當晚採取行動，10月10號嘅武昌起義就係咁樣爆發咗。

10月11號中午之前，經過一輪戰鬥，革命黨人成功取下武昌，取得勝利，成立臨時湖北軍政府。但係呢個時候，佢哋冇一個正式嘅領導人，於是士兵們無可奈何，捉住一個叫黎元洪（1864-1928）嘅統領，強迫佢擔任臨性軍政府都督，其實黎元洪只係革命黨人一個政治俘虜，起初佢甚至唔肯用湖北軍政府都督嘅名義簽署任何官方文件同公告，所以革命黨人不得不冒他簽署。不過最諷刺嘅係，後嚟黎元洪得到名不符實嘅聲望同榮譽，居然成為民國政治舞臺上一個舉足輕重嘅人物。

事後，葡萄嘅孫文就話，革命嘅成功純粹出於偶然。但係咁樣講其實又係錯，孫文低估咗武漢三鎮積存落嚟嘅革命力量，亦都低估咗普羅群眾反對清廷嘅激情。其實從第一槍打響之後，革命士兵都執行住之前嘅戰略同部署，如果冇咗之前嘅大量事前革命準備，雙十革命根本亦唔會成功。

叉開一筆，武昌革命嘅成功其實係一場士兵嘩變，係士兵改變政治立場，由支持清政府變成反對清政府。世界上任何一場武裝革命，最後必須由警察或軍隊轉軚支持先可以成功，槍桿子出政權，千古不變。

由以上嘅理解可以知道，軍人、警察絕對唔可以同帶有異見嘅市民企埋響同一陣線，否則市民同軍隊警察聯合起來，上下一心，就會產生嘩變。呢個亦係1989年六四事件，中共調走北京市內軍隊，下令其他軍區軍隊進入北京進行鎮壓任務嘅理由；呢個亦係過去十年，香港特區政府千方百計離間市民同警察之間關係嘅理由。政治高深莫測，統戰嘅技巧更加係你完全估唔到，現行政權所做嘅一切，無非都係響過去嘅連串錯誤中學習。

武昌革命成功，天地醞釀大亂，北京攝政王嚇到瀨尿，袁世凱係時候復出！

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【碌葛男人嫁得過】線上購閱

【常威近代史】（二百一拾九回）
袁世凱平反系列

1911年嘅清國其實已經相當文明，全國已經禁煙，提一提大家，當時全國有一笪地方唔肯禁烟，公然繼續販毒，嗰笪地方叫英殖香港。全國運動會亦都召開咗，民營嘅航空公司出現，甚至知識版權法律開始建立，清國軍艦仲訪問緊古巴，國內資本主義遍地開花，社會欣欣向榮。如果唔係一場保路運動，如果唔係勾結外國勢力白手套盛宣懷條仆街出賣鐵路權益予帝國主義者，如果武昌革命冇成功，如果嗰班皇族内閣醒目少少，成個歷史會唔同曬，亦唔會有之後40年嘅天翻地覆。

歷史無如果，武昌起義成功，推出黎元洪做大都督，10月12號，革命軍軍佔領漢口，武漢三鎮落入新建立嘅湖北臨時軍政府手中。當時實際上總指揮係軍人吳兆麟（1882-1942），文人湯化龍（1874-1918）擔任政事部部長處理內政。

10月12號，清政府立刻反應，調動水陸兩路精銳，南下武漢，力圖挽救危局，軍事任務由當時陸軍大臣蔭昌（1859-1928）負責，北洋系統馮國璋作支援。但係由於蔭昌冇辦法對袁世凱一手培植嘅北洋軍作出有效指揮，所以進軍緩慢，足足到咗18號，先至響漢口向革命軍作出首輪反擊。

期間湖北臨時軍政府亦都做咗好多嘢，首先佢哋括免咗湖北境內一切惡稅，出版咗革命機關刊物《大漢報》，都督黎元洪宣佈《致全國父老書》，要求其他省份脫離清廷獨立；17號，軍政府頒佈《中華民國政府條例》，共6章24條，憲法雛形定局。睇返歷史，如果清軍能夠行軍迅速攻打武漢三鎮，湖北臨時軍政府冇可能企穩陣腳。

期間攝政王載灃見北洋軍隊唔聽佢支笛，於是立刻要求袁世凱復出補鑊，你老母呼之則來揮之則去，倒瀉屎搵我？我梗係唔應承啦，當時袁世凱話自己隻腳仲有事，唔可以復出。後世人就搵呢個位入袁世凱，話佢老狐狸玩嘢。老實講我覺得袁世凱無錯，當日罷免我嘅人係你載Kid，今日要搵我救命，我梗係同你玩嘢啦，天經地義架。其實要求袁世凱復出嘅，唔單止祇有清政府，仲有借咗錢俾清政府嘅美國、英國、德國、法國四國銀行，你老母你一陣真係倒咗台，啲錢搵邊個還呀？

你不仁，我就不義。做人唔好下下以為「以德報怨」就係有道德，況且中國儒家哲學從來無講要「以德報怨」，講嘅係「以直報怨」。人哋對你點，你就要對人點，人哋對你好，要銘記於心；人哋對你唔好，就要君子報仇十年未晚百倍奉還，唔撚使同佢同佢老母客氣。呢個先係真正嘅做人態度，如果有人嘢嘢出賣你響背後唱你隊你搵你著數，你千奇唔好原諒呢亭仆街，因為原諒佢哋，採取以德報怨，叫做姑息養奸，將會有更多受害者出現。好多時候，做好人，就會好心做壞事，呢啲情況歷史上見得太多。睇歷史學做人，起碼要睇通呢一點。由今日開始要「以直報怨」，千祈唔可以「以德報怨」。understood？

10月18號，清軍向軍艦炮火支援下，進攻漢口革命軍基地，清軍同革命軍反復爭奪漢口城外劉家廟陣地，戰況慘烈，雙方死傷無數，經過10日戰鬥，10月28號革命軍被迫退守漢口市區，同日，真國父、次次會響前線出現攞條命搏嘅同盟會黃興抵達武昌，組織司令部，負責漢口防守嘅重任。

戰爭爆發，進攻漢口期間，10月20號，清廷派出袁世凱好朋友徐世昌前赴彰德養壽園袁世凱屋企，要求佢出山。之前玩嘢唔出，都係想抌雞啫。袁世凱答應復出，但係開出六個條件：

第一、明年召開國會。

第二、組織責任內閣。

第三、寬大處理參加武昌起義嘅所有人。

第四、解除黨禁，實施多黨選舉。

第五、要求得到指揮水陸兩軍及所有軍隊編制嘅全權。

第六、朝廷必須保證糧餉嘅充分供給。

上邊「袁六條」，就係袁世凱答應出山嘅條件，聰明人就係聰明人，你睇睇，前四條為國為民，後兩條為自己日後權勢鋪路。清政府仲邊度有得揀呀？袁世凱屈咗三年，一鋪歸本！

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【138回：大清亡國關 #高鐵 蛋牛治】

😄「六四」對我哋呢一代人嚟講，係一個疤痕。今日懷緬一下過去，六四事件發生之前，1984中英聯合聲明簽訂，香港回歸。當時嘅香港人，對中國嘅開放改革都抱有極大的希望，尤其是係胡耀邦同趙紫陽當政期間，中國似乎慢慢擺脱咗極權嘅面具，一片樂觀情緒。如果你去返80年代中期嘅香港，其實好多人都希望回歸祖國，大家一齊同步向前，民主自由嘅中國，喺當時人嘅眼光嚟講，並非遙遠嘅事物。

😄可惜天安門嘅槍聲，粉碎咗香港人對中共嘅希望。原來極權係會殺人？而且毫不手軟。你以為佢改變咗，其實佢一啲都冇變過。六四事件發生之後，香港人掀起移民潮，有錢有本事嘅人，走得就走，去英國去加拿大，不惜成為二等公民，都係為咗逃避共產黨赤禍降臨。1997依四個字，由充滿希望變成充滿恐懼……當中嘅轉折，今日睇返，恍如隔世。

😄每年舉行嘅六四晚會，上個世紀我都去咗好多年，近十幾年冇去喇，你問我原因？其實我同好多香港人一樣，並唔係選擇遺忘。而係發現，無論做啲乜嘢，放喺我哋面前嘅困局都係唔會改變。我常公子頻道裡面三番四次強調，由百幾年前開始，香港已經係某啲人眼中嘅顛覆總基地，呢個概念到今日都冇改變，香港人響血統上永遠係敵人，共產黨係一個以「階級鬥爭」為本質嘅政黨，敵我分明，非黑即白。香港人並唔係自己人，永遠都唔係，充其量只係被收編嘅對象。世界上有樣嘢叫宿命，呢個大約就係香港人嘅宿命。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百二十回）
袁世凱平反系列

其實就1911年10月10號武昌革命開始，中國就進入全面內戰狀態，不過冇人諗到，一打就打足30幾年，最後要去到1949年先回復全面和平狀態。足足有一代人要喺戰爭中渡過。其實每一次改朝換代，政權交替，都難以避免進入大分裂大混亂狀態，死幾千萬人，係基本代價。天翻地覆一開始，就註定冇得返轉頭，撳掣之前，唔該諗清楚。

滿清王朝毫無疑問係一個垃圾政權，唔死都冇用。但係當時形勢嚟講，如果食枝事後煙分析，畀個機會佢哋行君主立憲國會選舉，循序漸進，用一個溫和嘅方法消除帝制、過渡民主政制，可能對全中國人嚟講係一件好事。革命係震盪式療法，死人、死好多人好正常。

10月28號，真國父黃興到達前線，組織司令部，率領革命軍守住漢口清兵嘅攻勢。10月30號，攝政王載灃唔見棺材唔流眼淚，除咗邀請袁世凱復出，仲向全國頒佈「罪己詔」，話自己「施治寡術，用人無方」，並誓神劈願立誓即刻搞改革，立刻推行君主立憲，同時宣佈解除黨禁，赦免政治犯（汪精衛出獄），對今次武昌起義嘅人員既往不咎。上一次朝廷頒佈「罪己詔」係1901年八國聯軍入京，當時慈禧太后仲響處未死得，仲有得搞，今時今日你載Kai係邊撚個？死得啦！

11月1號，清帝國答應袁世凱所有條件，袁生復出，出任內閣總理大臣，段祺瑞為署理湖廣總督，袁世凱並且從彰德出發去北京，組織責任內閣，企圖挽回大局。袁世凱歸位，漢口前線由北洋系馮國璋出任總指揮，即刻醒神，同日攻陷漢口，革命軍被逼退守漢陽同武漢。

武昌革命發生之後，外國勢力英國，俄國、法國、德國同日本宣佈中立，兩邊都唔幫。總之借出去嘅錢有人認頭還就得，有生意做就可以，你老母邊個揸旗，一於好少理。

10月28號，仲有一件重要嘅事發生，就係清政府為咗平息民憤，炒咗郵傳部大臣盛宣懷，呢位搞壇保路運動出嚟斷送大清江山嘅罪魁禍首，永不錄用。盛宣懷響外國士兵護衛之下，匆忙離開天津。當時有人極力主張將佢繩之於法收監，但係外國勢力保住佢，佢離開中國著草日本。1912年，民國成立後佢仲返番中國繼續搞生意，有錢真係大X曬，佢啲錢仲多X到夠幾代花，真係巴X閉。

10月10號武昌打起第一槍，如果清廷當時可以及時派軍隊鎮壓革命，或者袁世凱在位處理事件，件事必定唔會一發不可收拾。可惜攝政王載kai優柔寡斷，拖得幾拖，革命浪潮終於遍地開花。10月10號嘅武昌革命，經過20日發酵，終於蔓延整個南方。10月29號，太原新軍起義，建立山西軍政府；10月30號，蔡鍔新軍起義，攻佔昆明，建立雲南軍政府；11月3號同盟會黑社會會員陳其美光復上海；11月4號，貴州蘇州杭州光復；11月6號廣西易手；8號安徽易手；同日福建軍政府成立；11月9號，兩廣總督張鳴岐同意廣東獨立，胡漢民出任軍政府都督；22號，四川軍政府成立，都督趙爾豐逼於形勢，宣佈四川自治，脫離清政府。

一個月多少少，整個南方省份差唔多全部脫離清帝國統治。順帶一提，11月11號，大清海軍巡洋艦隊、長江艦隊、南洋艦隊起義、投向武昌革命軍。11月20號，各省聯合會議決議，承認湖北臨時軍政府為「中華民國中央軍政府」。

喺武漢三鎮嘅最前線，革命軍其實唔夠北洋軍隊打，11月27號，漢陽失守，黃興辭去臨時總司令職位。但係袁世凱並冇立即下令全力攻剋武漢湖北軍政府，因為成個局面已經徹底改變，清帝國已經南北分裂。而且喺北方，11月26號奉天新軍亦都起義支持革命，清帝國船頭船尾同時著火。袁世凱知道要救火，繼續打落去，對大家都冇好處。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書
C3hjDwAAQBAJ

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【139回：大清亡國關 #關稅 蛋牛治】

😄中美貿易戰打得火熱，我講過，中美貿易逆差嘅問題一直都係問題，美國冇拎出嚟講，一方面同特朗普有關，另一方面亦都同美國印得太多銀紙有關，2008年嘅金融海嘯，引發次按危機，美國人嘅解決方法係「量化寬鬆」，亦即係狂印銀紙補窿，但每印一張銀紙，代表多一張美國債券，如果印銀紙可以解決問題，咁個世界就無問題。電視廣告都有講：「借咗錢一定要還，唔好畀錢中介」。印銀紙就係借錢，中介就係背後猶太吸血鬼主宰嘅金融機構。

😄為保持經濟繼續向上，中國亦都學美國狂印銀紙，因此過去十年，全世界走向一條不歸路（你睇吓啲嘢貴咗幾多你就知道啦）。中美貿易大戰，亦都係大家狂印銀紙之後嘅結果。今日大家攤牌，事實上亦都無可厚非，因為問題一定要解決，唔可以無限去拖。美國要減低國債（我諗佢哋從來冇諗過還，只係想減低利息開銷），目標亦都唔係只係單單一個中國。其實而家美國係同全世界發動緊貿易戰，要全世界向美國跪低，從而令到美國經濟再向上昇，補返前十年狂印美金製造出嚟嘅巨大金融黑洞。

😄依一招借錢過好生活，借錢去揮霍，係美國人發明，我嘅好朋友股票大師周顯講得啱，差唔多所有嘅金融伎倆，全部都係美國人發明，取消金本位嘅係美國人，向世界瘋狂發債自肥嘅亦都係美國人，甚至將虛擬貨幣擺上枱玩嘅，亦都係美國人。對於錢銀，對於如何喺虛擬中創造價值，美國人一向非常聰明同敏感，睇往績，其實全世界冇人夠佢哋玩。

😄中國夠唔夠美國玩？如果單睇往績睇經驗睇數據，中國一定輸梗，發動貿易戰，就目前嚟睇，美國人最後嘅目的係想中國開放國內金融市場，想人民幣自由浮動，從而收割過去30多年美國所印銀紙補貼中國經濟巨大崛起嘅肥美果實。之後會發生乜嘢事？我其實完全唔知，亦都無任何概念，因為我只係一個香港人（定義上係一個中國人），對於金融伎倆，其實所知有限，我實在唔知道美國人嘅金融智慧可以有幾高？

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

推推佢唔該

【常威近代史】（二百二十一回）
袁世凱平反系列

去到1911年11月中，清帝國南方14個省份宣佈獨立，可以講大勢一去不返，帝國南北分裂，無可避免。袁世凱係聰明人，知道打落去對自己絕對無好處，當時袁世凱手握重兵，佢嘅北洋系統係整個清帝國中最強嘅軍事力量，紫禁城內嘅滿清皇族已經成為紙板人。正確嘅理解係南方獨立，中華民國雛形出現；而整個北方，就完全控制喺袁世凱手上面。

有兵在手真係好緊要，冇兵響手想搞政治？其實等於打飛機。打飛機只可以對抗空軍，對實質政治操作完全冇關係。攝政王做得最錯嘅係罷黜袁世凱，如果1908年佢冇咁做，我個人相信大清帝國絕對可以玩多幾年，甚至玩多幾十年都得，不過大權當然係掌握喺袁世凱手上邊。個人意志絕對可以改變歷史，載Kai就係好例子。

去到11月中，袁世凱其實完全唔想打落去，11月11號，佢響武漢前線邊打邊傾，派出代表入武昌同湖北臨時軍政府議和。虎禪師楊度（1875-1931）同汪精衛（己放監）響北京組織國事共濟會，亦主張議和。呢個時候，獨立浪潮亦都開始蔓延到北方，奉天新軍作反，山東亦宣佈獨立，西藏亦發生兵變。清政府拋出重大讓步嘅《憲法重大信條十九條》，包括立刻成立責任內閣，立刻召開國會選舉，立刻行君主立憲，皇族立刻退場等等，企圖挽回人心，可惜一啲效果都冇。講出嚟都冇人信，一個政權去到咁嘅地步，真係衰到貼地，軍隊大規模變節，其實大清已經亡咗國，之後發生嘅事，只係點樣好好睇睇行入棺材，扶大清依個肺can四期入棺材嘅人，當然就係我哋嘅袁世凱。

11月底，中華民國雛形成立，暫時由武昌政權為中央政府。登！登！登！又係革命最強KOL出場時間，我哋嘅國父孫文，由於佢聲明夠響朵，佢嗰份革命CV，由1895年搞起，真係睇見你都驚。於是11月中，已經分裂出大清帝國嘅各省都督（軍政府代表），主張推舉孫文為全權大使、前赴各國交涉新中國局面。孫文亦唔係蠢仔，佢響巴黎致電國內分裂勢力，要求推舉黎元洪或袁世凱做中華民國新總統，佢自己本人亦都開始籌備回國收割革命果實。蛇無頭不行，各方勢力，由邊個統合？由邊個揸住支旗仔叫人衝？其實仲有排傾。

只不過天地大亂，四處有殺人事件發生。好似一代好官，當時督辦粵漢、川漢鐵路大臣端方（1861-1911），佢係一個開明派清官好官，出曬名熱愛西方文化嘅改革先鋒。武昌革命發生之後，佢亦都同情革命，手上軍隊冇殺過一個革命黨人，仲幫手四川獨立。但係由於佢係大清帝國官員，11月27號，佢畀革命黨人斬首誅殺，其實死得好冤枉。佢嘅死，當時祇有外國傳媒替佢呼冤，好似《紐約時報》，就慨歎一代改革者竟然死於貪財革命士兵之首。

另外要提嘅就係吳祿貞（1880-1911），佢係同盟會嘅人，青年軍事才俊，係滲透入大清軍隊裡面嘅革命內應，但係兵荒馬亂期間，佢就被人行刺而死。當時太原起義爆發，清政府委派吳祿貞署理山西巡撫，負責平定革命軍，佢不但冇進軍山西，反而同山西都督閰錫山聯絡，打算組成燕晉聯軍，策劃直搗北京，加快革命進程。每本史書都係咁講，買兇殺佢嘅人係袁世凱，袁世凱殺害革命忠良，一定唔係好人，又係死罪一條。但事後睇返，大家立場唔同，政見唔同，革命一定要流血，唔係你殺我，就係我殺你，邊有話啱定錯？吳祿貞做得二五仔，就一定要有死嘅覺悟，同埋當時兵荒馬亂，點解一口咬定係袁世凱買兇殺人？依一點我相當唔明。

其實武昌革命發生之後，度度都有人死，湖北臨時軍政府內，或其他分裂出大清帝國嘅軍事力量，其內部都有大量權力鬥爭。冇辦法，大家決定咗撳革命個掣，亦即係決定咗血流成河。

補充一則屎料同大家分享，武昌革命嘅成功，除咗士兵嘩變，仲有一個就係錢嘅問題。10月中，北京之所以冇立刻發兵南下，搶在各省響應革命之前一舉掃蕩叛亂源頭，除咗袁世凱嘅問題，另一個關鍵就在於湖北藩庫裡面嘅大量白銀，武昌軍政府能夠迅速將軍隊擴大五倍，成功團結軍心，守得住武昌，亦都係靠呢一筆龐大金錢作為軍費。依筆收藏響武漢三鎮藩庫嘅錢，係清末新政嘅重大成就，儒家哲學講「財聚則民散」，其實又係冇錯，真係鬼叫你唔一早將啲錢調返上中央咩？

再補充多一執屎料，1911年11月5號，有一個叫江亢虎嘅人，響上海成立咗一個「中國社會黨」，呢個黨亦都係中國近代史上第一個宣佈信奉社會主義嘅政黨。足足比1921年7月1日成立嘅中國共產黨早咗十年，當其時1917年嘅十月革命仲未發生……

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【140回：大清亡國關 #重新起步 蛋牛治】

😄我稱呼1902年到1911年嘅大清帝國，係迴光返照期。所謂迴光返照，就係一個人臨死嘅時候，燃燒最後一分生命力所作出嘅努力。事實上呢段時間嘅清帝國，真正邁向現代化，國家經濟欣欣向榮，以一個專制獨裁封建王朝嚟講，所能夠做出嘅成就，係前無古人。情況同1865年嘅明治維新非常相似，不過日本成功咗，清帝國係失敗咗。

😏清帝國嘅洋務運動，其實同日本差唔多同時起步，點解人哋會成功，而清帝國會失敗？後世有好多論述去分析呢件事，所得出嘅結論，不外乎都係中國人及唔上日本人嘅團結，兩個民族質素有距離，或者簡單一句，將責任推到慈禧太后一個人身上。其實事後睇返，雙方嘅轉捩點係一場戰爭，即係甲午戰爭，亦係一場海戰，即係黃海大戰，短短一個下晝，三四個鐘頭嘅殘酷海戰，決定咗兩個國家之後嘅命運。

😃日本人打贏咗，風生水起。清國打輸咗，三十幾年洋務運動嘅積累毀於一旦。戰爭作為解決問題最後方案，其實迫不得已千祈唔好用，因為後果可以非常嚴重，日本之後軍國主義興起，濫用戰爭去解決問題，最後亦自食其彈（原子彈）。

😃1911年，辛亥革命所推翻嘅清帝國，其實係一個欣欣向榮、初步步向工業化、官僚行政效率相當不錯嘅新興政治體系。終結一句，你唔啱聽都好，的確係唔推翻好過推翻，讓當時嘅清帝國繼續行落去，搞君主立憲、議會政治，一步一步、循序漸進，利用二至三十年時間建立一個自由民主嘅新世界，其實可能係最好嘅選擇。只可惜歷史冇畀一條咁嘅路中國人行，而係畀咗另外一啲更加崎嶇同血腥嘅路中國人行，最後歷史先會演變到今時今日嘅局面。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

推完會唔會快d有文

【常威近代史】（二百二十二回）
袁世凱平反系列

中國革命形勢大好，清帝國江河日下，歷史潮流無可避免。1911年11月30號，革命軍11省代表齊集漢口英租界順昌洋行舉行會議，期間漢陽已經失守，武漢亦喺馮國璋北洋軍炮火威脅之下。革命軍聯席會議推舉同盟會會員湖南代表譚人鳳為議長。呢個時候，由英國領事從中調解，革命軍同清國軍隊停戰三日。

11月尾吳祿貞被殺後，整個北方軍事力量完全俾袁世凱操縱，大後方再無後顧之憂，袁世凱可以全力面對南方局勢。

袁世凱嘅選擇亦都非常重要，12月頭如果袁世凱下令進攻，武漢呢個中華民國臨時中央政府根據地一定會被攻陷，但係袁世凱冇選擇咁樣做，佢選擇南北議和，選擇和平談判解決國家問題。其實單係呢一點，佢已經拯救咗無數生命；當然你可以話佢係為勢所逼，但係事後分析，以當時袁世凱擁有嘅北洋系統軍力，由佢直接指揮或統率嘅軍隊數目可以達到30萬，如果全力以赴，逐個掃盪仍然崩分離析嘅革命力量，亦都唔係話無可能。不過如果佢咁樣做，成個中國將會陷入大混亂嘅內戰狀態，生靈塗炭，呢個就一定。

袁世凱當時支持和談，其實係普渡眾生嘅菩薩行為，後世人同慈禧一樣抹黑佢，其實係一萬個唔啱。

以下內容，我常公子有一個假設：大家睇返成件事，1911年發生嘅連串革命，如果將保路運動撇除在外，其實係清帝國士兵嘩變同變節事件（絕對唔係DSE中學史觀孫中山革命黨人打敗大清帝國），清帝國嘅新軍，被革命思想大量滲透，令到佢哋產生脫離滿清王朝統治嘅意欲，結果唔少人加入革命黨或成為革命黨內應，革命先可能1911年成為現實。而清國軍隊被敵人意識形態滲透，始於1908至1909年左右，亦係嗰個時候袁世凱被攝政王載kai罷黜落馬。但之前已經講過，袁世凱雖然失勢，腳痛返鄉下彰德，但係佢仍然背後操縱住成個清帝國嘅軍事系統，軍隊大規模被革命思想滲透，以佢嘅聰明才智，佢點會唔知？

我更加大膽假設，袁世凱係新派西化人物，1889年前後佢就打過開口牌支持康有為梁啟超等人，佢選擇忠於大清，但後來清政府對佢不仁不義，於是由佢背後暗中支持或默許革命思想滲透軍隊工作，其實一啲都唔出奇。同埋大家都係成年人，知道做嘢一定要有背後金主支持，冇錢就乜嘢都做唔到，呢個神秘金主會唔會係袁世凱？冇人知道，但可能性相當大。又或者，由1909年袁世凱落馬開始，佢已經部署緊一連串嘅行動改朝換代，最後將權力集中於自己身上，成為一代霸主。以佢嘅才能同埋野心，其實又一啲都唔需要覺得奇怪。

當然仲有一點要提，1908年慈禧之死先係重點，太后一死，國家棟樑失去，軍民離心離德，之後大清亡黨亡國。邊個話慈禧太后唔重要？唔該睇返歷史事實，用個屎忽窿諗吓真相係乜？

1911年12月頭，停火三日變成無限期停戰。袁世凱下令hold住所有軍隊，靜觀其變。12月4號，各省都督代表響上海召開聯合大會，推舉真國父黃興為臨時革命軍大元帥、黎元洪為副元帥。12月6號，攝政王載灃引咎辭職，清帝國大權由隆裕皇后暫時掌管。大家仲記唔記得邊個係隆裕皇后？佢就係光緒帝嘅正室老婆，樣衰到仆街，夜晚見到會以為係女鬼嗰個。

12月18號係非常重要嘅一日，清帝國代表唐昭儀（1862-1938）同革命軍代表伍廷芳（1842-1922）響上海舉行第一次正式和談。嗱嗱嗱！代表革命軍嘅伍廷芳，就係一個百份百正宗hongkonger，係中國第一個大律師，邊個話香港人唔重要？成個辛亥革命，其實香港喺裡面擔當著非常重要嘅角色。和談嘅內容，我哋下次再講。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

推快d

超短篇小説【代價】

起初，加入政府工作，無非都是想為了服務市民。

由細到大，她都是一個好孩子，所做的每一樣東西，都會受到別人的讚賞。

至少，她感覺自己是一個好人。

攀上她一生權力的最高峰之際，或者，她真想去服務這個地區的市民，想大家過好一點。

上任後，她發現自己所能夠做的東西很少，聽命上頭，似乎是她唯一可以做的工作。

她是聰明人，香港大學畢業，她當然明白每做一件事情都要付出代價。

世界是公平的，至少對她這種出類拔萃的人來說……

現在很多壓力出現在她面前，大聲高呼要她下臺的人，由維多利亞公園，站到了政府總部外。

她想打電話請示上頭怎麼辦，但她的直線只能到達西環……

直接打上北京，原來卻沒有這個權限。

有時候，她會想起老公曾經對她說的事情：

「這份工不是一份好工，你有沒有考慮轉工？」

完

而家政府強推惡法嘅代價係？

可能冇代價

【常威近代史】（二百二十三回）
袁世凱平反系列

當1911年12月18號，南北議和談判開始，孫文仍然未抵達中國。孫文響1911年嘅革命過程裡面，其實作用全無。推翻滿清，其實唔關孫文事。但係佢始終係整場中國革命嘅代表人物，起碼響西方傳媒世界，就冇人識真國父下下衝鋒陷陣嘅肥佬黃興，只有人識風度翩翩、一口流利英語同爛國語嘅孫文。現代世界我哋叫KOL或品牌代言人。用一個人嘅名字，囊括背後大堆人嘅行為同事蹟，亦係歷史上常見嘅解讀方法。

希特拉屠殺500萬猶太人，其實唔係淨係關希特拉事，更加唔係納粹黨班人一意孤行就可以成功，仲要成個國家（或其它國家）嘅人民配合同支持先可以成事，反猶主義唔係希特拉發明，但到咗最後，條罪就由希特拉同納粹黨小部份人受曬，好多有份殺人嘅殺人犯同幫兇都逍遙法外，個世界冇公平。同樣道理，二十世紀中葉中國領導人毛澤東引發嘅連串大災難，死幾千萬人，亦唔係由佢一個人嘅意志可以主宰。最高領導人發號施令，下面嘅人幫手執行，或者推波助瀾，唔通冇責任咩？

以前有套電影叫《暴劫梨花》，影后茱迪科士打做，內裡講嘅，就係要千方百計起訴喺側邊睇住件強姦案發生、純粹起閧叫囂嘅花生友。今時今日，香港有唔少政客或公務員（即叫官嘅物體或者叫特首），以打好呢份工、全力執行上頭指示為榮，全無個人意志，上頭話乜就做乜，完全冇理會香港人嘅感受，呢種西人同機械人冇分別，人工智能AI發展落去，依種角色遲早一定會被取代。

我成日講一個問題，如果冇心做教育或自己品行唔好（好似我常公仔咁戒唔到煙又鍾意賭馬），就唔好撈教師，因為會誤人子弟。同樣道理，如果你唔係真心為香港人好，如果你唔係真心捍衛香港人嘅權利，唔該你唔好做狗官或狗政客，個世界好X多嘢做，以你班官同政客嘅能力同埋學歷，其實求其去一間上市公司撈個高薪厚職，分分鐘仲搵得多個做官做議員。何必拋個身出來獻世？唔通你真係好鍾意日日俾市民X你老母？你哋其實有冇理會過家中老母嘅感受？

講返1911年，南北和談會議第一輪響自由城邦上海傾咗兩日（成個和談其實傾咗五輪，由1911年12月18日傾到1912年2月5日，傾咗成50日），12月20號，大家有咗初步共識同綱領，包括召開國民會議（即國會），確立共和政體，優待清室退位等等。由10月10號武昌打起第一槍開始，都12月中，前後兩個半月，改朝換代成為事實。其實響時間方面係非常之快。冇大規模內戰發生，真係要多謝袁世凱。局勢暫時緩和，12月25號聖誕節，紀念耶穌基督降生，同日救世主孫文亦都抵達上海。

保路運動嘅元兇，下令血腥鎮壓平民嘅四川總督趙爾豐，12月22號被斬首示眾大快人心。清國內部混亂，中國人嘅好朋友俄國佬亦有動作，12月頭，外蒙古部份王公僧侶喺沙俄支持下宣佈獨立，清帝國冇厘頭冇咗10%國土，俄國人亦順手將1400平方公里嘅清國領土佔去據為己有。你老母，你睇吓俄國人對我哋幾好？當然亡國之君尼古拉二世，佢當時並唔知道自己亦只有5、6年命仔……（抵X死）

當時放喺袁世凱面前嘅，係所謂「虛君共和」。但係形勢嘅發展已經大大刺激咗袁世凱嘅政治野心，挽救清帝國已經成為不可能。於是佢開始聯系革命內部嘅反革命派，希望得到敵人嘅支持，確保自己未來能夠奪取最高領導地位。另一方面，佢亦利用革命嘅聲勢，強迫北京清政府和平退位，讓出政權。有人話，袁世凱玩弄陰權術謀狼子野心，其實睇返轉頭，佢做嘅事都係合情合理，佢係當時中國國內擁有最大武力同權力嘅大人物，由佢當上新共和體制嘅最高領導人，亦都冇唔合理嘅地方。

當然袁世凱自己都有問題，佢基本上係一個古人，古人有古人嘅諗法，我諗喺佢心裡面，「皇帝」同「大總統」兩個角色其實冇乜分別，只不過係個名唔同咗啫。但係事後證明，所謂新共和政體裡面嘅大總統，其實約束多多，邊有得好似做皇帝咁過癮？1911年，共和、民主、自由、議會等西方政治概念降臨中國，其實冇人知道係啲乜嘢嚟，大家都係摸著石頭過河，之後搞到一鑊粥，其實都係正常嘅事。不過如果過咗100年，中國人仲未知道民主自由係啲乜嘢，咁就真係DNA有問題……

孫文返咗中國6日，1912年1月1號，佢就喺南京就任臨時大總統，並且宣告中華民國正式成立！邊個話中國人做嘢慢？

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

推，香港人加油

【141回：大清亡國關 #莎拉 蛋牛治】

🍎原本想寫一啲關於返引渡遊行嘅事，不過刪去咗。人生不如意事十常八九，亦係常態。千萬唔可以灰心，有好多事情都係要長時間去做，一句，念念不忘，必有迴響。

🍎1902年嘅夏天，見過棺材流過眼淚嘅慈禧太后擺出全新姿態，帶領大清帝國融入國際社會，邁向全面現代化步伐，率先同慈禧太后做朋友嘅人，係當時駐北京美國公使夫人莎拉。我想公子講過，全面洋化帝國，其實係慈禧太后一直以嚟嘅夢想。之前冇辦法做到，因為太多人拖佢嘅後腿，如今拳亂一過，八國聯軍入京，保守派仇夷派勢力被連根拔起，太后終於可以做佢一直想做嘅事。

🍎現代化終於在幾年內響大清帝國開花結果，但係換來嘅代價係，1911年大清帝國亦都宣佈同時玩完。大清倒臺，最重要嘅原因係慈禧太后去世，國家失去樑脊，威權失去本質；另一方面，係全面現代化後，人民視野開闊咗，佢哋睇到萬國鳥、亦同時睇到世界上存在著更美好嘅生活模式。西方人嘅民主議會制度、西方文明嘅生活模式，當時相信係每一個清國人嘅夢想，好多人以為推翻大清，嗰啲嘢就可以垂手可得，佢哋嘅想法未免太天真太儍。

🍎所謂歷史，其實係一棵百年老樹，需要長時間栽種，而最初將種子埋喺泥土裏面嘅前人，角色亦都好重要。因為種子係乜嘢，就會長出啲乜嘢來。到棵樹長大咗，到頭來唔可以遮風擋雨，你要鋸咗佢，種過另一棵，可能又再需要百年時間了。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

支持🥳

【142回：大清亡國關 #Twin 蛋牛治】

🌶香港特首林鄭月娥昨日發表講話，將混亂所有責任推到廣大市民身上，因為一部份香港市民用咗非理性嘅暴力手法表達意見。首先佢搞錯咗一件事，「本來無一物，何處惹塵埃？」，唔單止係引渡逃犯條例，之前嘅國教都係一樣，明明問題係唔存在，一切好好哋，有人無風起浪，挑起問題，市民睇唔過眼上街抗爭，然後你就將責任推到市民身上，呢個係有雞先定有蛋先嘅問題，唔該大家諗清楚，究竟係邊個唔啱在先？

🍆廣東俗語有句說話，叫「先撩者賤，打死無怨」，挑起火頭嘅人先係罪魁禍首，將因果調轉嚟講，我覺得特首你係欠缺基本邏輯思維，當然從你眼神知道，你已經好疲倦，幾晚冇訓，而且一切並非由你自主，你只係一個聽命行事嘅扯線公仔。其實，以你嘅人品同埋才華，搵過一份工，收入高過現在幾倍相當easy，無謂磨爛蓆，咁對大家都冇好處。

🍠引渡修例出爐以嚟，社會各界反應極大，覺得有問題嘅唔單單係你口中嗰班「暴徒們」，連法官律師商界都已經表達不滿同憂慮。解決嘅方法其實非常簡單，好似23條立法咁，撤回條例或者無限期押後，就會平息紛爭。依種「和稀泥」處事手法，係上頭常用嘅手法，佢哋唔會覺得有問題。你不斷以硬碰硬，其實真正目的係乜嘢呢？

🍋我常公子讀書少，基本上係一個蠢人，我諗嘅嘢都係錯嘅。我時常有一個感覺，就係上面有人故意不斷搞「灣」香港，要將香港人不斷分化，刻意製造分裂，從而減低香港人嘅團結性，削弱香港嘅競爭力，咁目的係乜嘢？就係要將香港依個亞洲金融融資中心呢個咁特別嘅經濟位置，作最後轉移，移到上海（或前海），要將原有既得利益者嘅利益，轉移到新主人嘅手上。背後嘅大戰略，好多人都唔知道，但係諗清楚，過去20年，一切都喺度發生中……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百二十四回）
袁世凱平反系列

中華民國由第一日成立開始，其實從來唔係一個統一、高度中央集權化嘅政權。如果你用今日嘅中華人民共和國概念去比較，所謂中華民國，或者講蔣介石退守臺灣前嘅「中華民國」，由1911年到1949年間，其實從來唔係一個單一領導嘅政治實體（蔣介石想咁樣做，但係未去臺灣之前，佢係從來冇辦法做到）。1912年1月1號草創嘅中華民國，更加只係一個鬆散圍威喂式嘅政治同盟組織。

獨立出滿清政權嘅每一個省，都祇不過需要用一個新嘅名號嚟維護自己武裝奪權嘅合法性。1911年12月29號，由已獨立嘅蘇、浙、鄂、川、湘、滇、晉、陝、皖、贛、閩、粵、桂、奉、直、豫、魯17省代表（其實17省代表，有好多個省嘅軍政府仲未取得全省實質控制權，不過就代表咗先算），一省一票，選出25號由國外返抵上海嘅革命KOL孫文為中華民國臨時大總統，中華民國正式立國，無論係點，都係一個新紀元嘅開始。

之後嘅日子，其實每個省各有各做，自己管自己（包括法律司法制度同稅收）。你可能會問，咁咪就即係美國嘅聯邦制囉？52個州各自為政，財政獨立、司法獨立，華盛頓特區中央聯邦政府做中心，專負美利堅合眾國國防同外交，咪幾好？但中華民國唔同嘅地方係，美國52個州，係要上繳中央，即係要畀錢華盛頓聯邦政府運作。而當時嘅中華民國，每個省都冇畀錢中央政府嘅義務，我表面承認你愛你，但係我唔畀錢你養你，咁係冇用嘅。

赤裸裸嘅表述係，於是乎發生嘅情況係，你唔X肯畀錢中央，就打X到你畀錢中央為止。當然仲有個問題，究竟邊個先係中央？

呢個亦都係中華民國1912年建立之後，長期財政困難同冇力有效管理全國嘅原因。直接啲講，其實推翻滿清之後，成個中國係進入一個大分裂狀態。之後要經過無數次戰爭，又合又分，又合又分，差唔多經過30幾年嘅戰爭狀態，最後先由中國共產黨1949年統一全中國，建立一個我哋現代人定義下嘅「中國」存在。

閱讀近代史，通常犯上一個嚴重嘅毛病，就係將1949年前「中華民國」當成一個實際存在嘅政治整體去論述。就算去到1927年，蔣介石北伐成功（兼出賣共產黨成功），由佢統治嘅中華民國中央政府，都唔係中國國內唯一一個合法政權。難聽啲講，蔣介石只係一個打敗咗其他軍閥嘅軍閥，佢本身就一個軍閥，同樣道理，共產黨亦都係其中一個軍閥，軍閥呢個字好負面，但其實每一股勢力都係一股軍閥勢力，最後打贏哂其他軍閥嘅軍閥，先唔係軍閥，先係代表正義嘅國家政權！

歷史永遠由勝利者所寫，同勝利者政治立場對立嘅，都係邪惡代表。其實凡事都係相對性，冇所謂正義，亦冇所謂邪惡（個人認為希特拉納粹黨屠殺500萬猶太人同集中營政策例外）。閱讀歷史，要知道本來冇黑白、本來冇正邪、一切都係「槍桿子出政權」，一切要講錢，要從經濟角度去考慮歷史問題，最起碼要有咁嘅覺悟。如果你連呢幾點都讀唔到，咁唔X好讀歷史，睇返八卦雜誌算撚數，因為你係冇讀歷史嘅慧根。

「天雨雖寬，不潤無根之草；佛門廣大， 難度無緣之人。」就係咁解。

講返1912年1月1號，上午孫文由上海出發前赴南京，去到夜晚11點，先舉行就職典禮（其實點解搞到咁夜呢？），佢宣讀誓詞：

『顛覆滿清政府，鞏固中華民國，圖謀民生幸福，此國民之公意，文實遵之。以忠心於國，為衆服務。至專制政府既倒，國內無變亂，民國卓立於世界，為列邦公認，斯時文當解臨時大總統之職，謹以此誓於國民。』

1月2號，中華民國採用陽曆，3號，選出副總統黎元洪，5號，臨時政府各個部長任命，分別如下：陸軍部長黃興，海軍部長黃鐘瑛、外交部長王寵惠、內務部長程德全、財政部長陳錦濤、司法部長伍廷芳、教育部長蔡元培、實業部長張謇、交通部長湯壽潛。同日孫文發佈《告友邦書》，表示承認清政府一切「恥辱遺產」，即係承認債項賠款同所有清政府與其他國家曾經簽訂嘅不平等條約，包括香港。

新紀元開始，齊齊剪辮！

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【143回：大清亡國關 #最後忠臣 蛋牛治】

🍇執筆之際，林鄭仍未正式撤回逃犯條例，希望佢回頭是岸，平息紛爭。同埋謹記，切勿再無風起浪。佢係大英帝國公務員系統出身，香港大學「公務員系」畢業（即英國文學系），應該深深明白，香港殖民地統治術，即所謂「小政府」策略，儘量「積極不干預」，儘量不插手社會事務，專心行政工作，做好自己本分，其實已經係香港人嘅福氣。

🍋有時候，好心會做壞事，做得多反而錯得多，講多句就衰多兩錢重。如果一如坊間傳聞，「逃犯條例」唔係阿爺嘅聖旨，而係你林鄭月娥自己提出，想向上頭邀功嘅話，咁呢單嘢真係一個大笑話。不過我常公仔唔信，以你同曾蔭權嘅港英公務員性格，應該係深深明白「講多錯多，做少一件事少一個麻煩」嘅道理。上頭冇叫做嘢，你應該係唔會做嘅。打份工啫，其實每個人都想少啲嘢做。

🍍尋日有件事，中國外交部急召註京美國領事館官員，向佢哋提出抗議，認為美國勢力插手香港事務。早幾日，美國亦都切換咗美國駐香港及澳門總領事，由史墨客接替唐偉康，於二零一九年七月起履新。兩件事一齊睇，你就會知道背後有另一個故事，一個我哋未必知道嘅故事……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

❤星期日好文分享，朋友V君講貿易戰❤

【中美冷戰的重中之重】
V君

🙄每當筆者聽見「新聞話貿易戰點點點」，巳經感覺有點煩厭。現在還說貿易戰，out唔out左少少？現在是中美冷戰時代, 涵蓋 #政治、#貿易、#科技、#經濟，乃至 #意識形態。而筆者更傾向相信近期一個說法，以美國為首的民主政體正在decouple China，而這個過程可能長達數年，換言之，美中的衝突，牽涉世界「話事權」的競爭，不會於短時間內停火，直至分出勝負為止。

😎很多人有一種錯覺，認為只是美國單方面向各國挑起貿易爭端，聊事鬥非。但若指細重組每一個談判細節，除了對中國進行全面封鎖外，對其他國家如日本，印度、墨西哥，雖談判態度強硬，但談判手段還僅在於關稅方面，而美國卻對中國「上五吋，下五吋」打下去，招招都係「攞命」。好明顯，美國對其他國家，都只是要求「多一點保護費」。但美國與中國的衝突，牽涉的範圍甚廣，甚至包含 #台灣 及 #香港，兩大強國的鬥爭之激烈及白熱化，在近60年歷史實屬少見。

😎篇幅有限，因此這裹就不詳述美國的招數。民族之光及5G牽頭羊華為先後被美國限制出口零部件及技術和被禁用 #Android。無Android的 #華為，app都裝唔到，前途當然是生死未卜。至於關稅方面，美國宣佈6月15日後對中國2000億美元清單商品加徵25%關稅。上述的制裁，是較為人所共知。

😅「而家講番冇咁多人知的事情」。一路以來，美國一向認同中國的「一中政策」。簡單地說，美國認同台灣是中國的一部分。很多人說，自特朗普上台後，美國政治、經濟、社會出現前所未有的分裂，但實情又是否如此？5月初，美國眾議院以414票對0票通過重新確認美國對台灣及落實《#台灣關係法》及“2019年台灣保證法”議案，美國重新確認美台的互動及軍事合作關係，定期向台售武，提升台灣的防衛能力，加強美台經濟合作。由此可見，儘管國內政策南轅北轍，但對抗中國的立場，槍口完全一致對外。

😎貿易戰開打後，中國究竟有沒有受影響？中國最新的5月份出口同比增長1.1%，表現好過預期。但有分析員指出，出口增加原因，好大可能是加關稅前提前出貨，「谷大咗條數」。但另一經濟指標，進口數據，5月份進口同比大降8.5%，創下自2016年年中以來的最大降幅，表現遠不及4月份增長4.0%的情況。進出口數據可能太經濟化，我們來看看中國互聯網三巨頭BAT的業績，它們的業務無遠忽界，更能反映中國的經濟起伏。筆者注意到，百度的廣告收入下跌的現象，由2018年第三季度（貿易戰開始）出現，至2019年為止，均沒有反彈的跡象。股民最愛的「企鵝仔」，廣告收入增長下滑，說明在經濟增速放緩的情況下，地產、汽車、金融、互聯網公司等重要廣告投放公司都在縮減開支。而最近外電《#彭博》在其報道指出，由內地搜尋器百度所編制的一項指數顯示，搜索「找工作」一詞的頻率在4月份飈升至歷來最高點，側面反映了中國就業市場的壓力正在加大，跟國家統計局公佈的4月份全國城鎮調查失業率僅下降了0.2個百分點，完全不同。

🤔但「睇來睇去」，筆者覺得市場忽略了一個很重要的戰線，那就是農業。美國跟多國如中國、歐洲、日本等，都牽涉農業deal。好多分析認為，特朗普為了鞏固其基本票源，所以要幫農民fight到好deal。此乃其一，筆者認為，更大的原因，是全球農業市場的爭霸戰。先講少少歷史，在2001年，中國曾擁有世界上90%的野生 #大豆 品種，但後來因一家農產品科技公司，#孟山都（現巳成為德國製藥及化工跨國集團拜耳旗下農業生物技術部門）成功從中國拿到東北黃金大豆種子，將中國種子的優良基因，配進美國大豆種子裏，合成為一粒完美種子，導致中國大豆業絕跡。孟山都在中國市場的策略，先是免費送基因大豆送給中國農民。他們使用後，大量增加農收，非常興奮。但當農民嘗到甜頭後，想再拿種子，孟山都就告訴農民其種子基因巳申請了六十四種國際專利，若要種植大豆，便需付出高高昂專利費。若農夫想重新種植中國大豆，也巳變得不可能，因為當你用了孟山都農藥，其土地除了能種植孟山都種子，連草都不能種一條。結果，中國最終選擇放棄生產大豆，改購美國大豆。所以，中國要增加大豆產量，筆者斷言，幾近不可能，因為大豆種子控制權一早鞏鞏控制在孟山都手上。最近國內 #豬肉 價格失控，除了因為非洲豬瘟外，更根本的原因，大豆是豬的重要飼料。中美貿易戰中，大豆成為籌碼之一，中國拒絕進口美國大豆，導致國內供求失衡，豬肉鏈供應減少，導致價格飛升。

🤔同一時間，美國農業部率先爆出，農作物頭號殺手「秋粘蟲」席捲中國大陸18省，而這種害蟲，暫時沒有殺蟲劑可有效控制它們蔓延。雖然暫時沒有中國農作物實際損失，但根據聯合國糧農組織統計，非洲有部分地區高達70％的農作物已經被秋粘蟲摧毀殆盡，造成高達60億美元的損失。中國自經濟高速發展後，人口增長，消费需求提升，而中國糧食自足率卻出現連年下降，2015年糧食缺口在2000萬噸，據專家預測，2020中國糧食缺口將達2億噸的缺口。在減少進口美國糧食及農作物大幅損失情況下，中國糧食狀況不容樂觀。

🤔近年，因為基因種子連番改良，農收大增，令美國出現糧食過剩，美國農民面臨收入減少，債務增加的處景，玉米、小麥、黃豆等農產品期貨長期處於低迷局面，他們急需新市場去消化過剩的糧食。同時，美國的人造肉技術正式踏入量產時代，不約而同地，豬瘟在中國發生，正好彌補中國肉類的缺口。美國最新的人造肉公司 Beyond Meat（BYND), 上市只有1個多月，但股價巳升了5倍, 而其中CEO更指出中國是最需要人造肉的地方。

🤓正當全世界還在聚焦5G發展，美國的糧食牌，似乎為人忽略，但這正正是中美冷戰的重中之重。

#貿易戰 #TradeWar #糧食

【常威近代史】（二百二十五回）
袁世凱平反系列

要建立一個國家唔係響apple shop買個app，其實過程非常複雜同艱辛，我重申一次，1912年1月1號建立嘅「中華民國」，其實只係一個非常鬆散嘅政治聯盟，並唔可以稱呼為一個國家。我諗所謂一個「國家」（或國家機器）嘅定義，係在於佢能唔能夠喺佢管轄嘅範圍之內作出「有效統治」，所謂有效統治，最重要包括兩個方面，就係法律嘅施行同埋收稅嘅能力。如果曡埋心水行聯邦制，中央政府最好有一支代表國家（或整個聯邦）嘅軍隊，最好係唯一一支嘅軍隊，其他聯邦最好冇軍隊；另外其他聯邦亦需要有將稅款上繳中央嘅義務。1912年成立嘅中華民國，上述所講嘅嘢完全冇發生。

臨時政府成立，頒佈第一波政府命令：包括要求人民剪辮，要求婦女唔再紮腳，禁止私刑殺戮，禁鴉片，禁賭博，廢除跪拜儀式，重視農業生產，保護華僑及外國人，而且承認所有滿清政府嘅債項同不平等條約。

1月20號，選出汪精衛為總理。1月28號，中華民國臨時參議院喺南京成立，參議員一共有38個，大部份係同盟會嘅成員，林森（1868-1943）當選為議長，王正廷（1882-1961）為副儀長。事實上，當時孫文同埋同盟會會員收割革命果實之後，一心係諗住行美國聯邦制，可惜事與願違，一路行嚟，始終唔得，唔得就係唔得。

中華民國臨時政府講唔可以行私刑，但係革命同志一於好少理，革命理念高一切，北方革命黨人高調響北京暗殺清廷高官，1月16號，袁世凱被行刺，炸彈炸死咗袁世凱嘅八名衛士，袁世凱冇事，佢立刻拘捕策劃人，即捕即殺，仇恨又加深一重！26號同盟會京津分會喺北京，以自殺式炸彈襲擊刺殺滿清立憲派重臣良弼（1877-1912），良弼冇袁世凱咁好命，兩日後死咗，但革命黨依一招亦都收到預期效果，堅持不愿清帝退位嘅皇宮貴族，分分鳥獸散保命離開北京。

你可能會話，刺殺滿清高官都係情有可原，因為大家係敵對關係。但係殺自己友，就真係唔啱啦！中華民國啱啱成立，內鬥就即刻發生，為咗爭權奪利，中國人就係唔鬥唔撚安樂！光復會主要領導人陶成章（1878-1912），多年來響浙江一帶領導革命工作，中華民國臨時政府成立後，陶成章被擁護為浙江都督嘅呼聲最高，但係佢威脅住滬軍（上海）都督陳其美嘅權位，陳其美係咩背景？大家心知肚明，於是陳其美派遣佢手下第一號猛將蔣介石，收買前光復會會員王竹卿於上海法租界廣慈醫院暗殺陶成章！

我講過，碎肉機一經開動，任何人難以獨善其身。要打第一槍之前，最好諗清楚。

1912年1月，成個中國，不斷有人行私刑玩喑殺，對外有對外殺，對內有對內殺。有識之士希望推翻滿清之後，中國能夠進入一個依法治國嘅法統民主議會年代，可惜由第一日開始，我哋已經無辦法做到。依法治國？乜撚嘢嚟架？Day one做唔到，120年後嘅今日亦都無辦法做到，咁你老母話唔係DNA問題又係乜撚嘢問題呢？（實在無辦法唔講粗口）

1912年1月，南北分裂，滿清王朝大勢已去。袁世凱不斷向紫禁城施壓，要求大清和平退位交出政權。袁世凱拋出清帝退位優待條款，但係一班皇親國戚依然唔肯就範。呢班仆街，就係唔見棺材唔流眼淚，1月26號，段祺瑞連同46名清軍將領（即係全部北洋系統）聯名要求清廷退位，其實又係另一場嘩變。1月30號，慶親王奕劻代表清廷接受條件……

下一集，我哋講吓呢個滿清和平退位優惠plan究竟有幾優惠？有冇有線電視咁優惠？

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

請課金支持

【144回：大清亡國關 #血統出身 蛋牛治】

🍇血統出身，並唔係有錢同冇錢嘅問題。血統，係另一個層次嘅事物。響本集內容，我講如果袁世凱係滿人，成個歷史可能會徹底改變，因為如果袁世凱係滿人，攝政王載灃唔會排擠佢。袁世凱無落台，辛亥革命亦唔會響1911年咁快發生。

🍜作為有錢人亦都分兩個層次，一種係當世暴發戶，而另一種就係貴族階層，所謂貴族階級，即係有錢咗好多代N代，佢哋嘅影響力無比巨大，權勢並非單純來自財富，仲有整個家族喺社會上層建築裡面盤根錯節嘅人脈關係。好多香港人，只係有錢咗兩三代，錢就大把，樓就大把，但牙力非常薄弱。

🍰響中國現今嘅政治環境，當權者全部都有出生同血統嘅關係。作為一個香港人，想成為中國嘅領導人其實完全冇可能，董建華同梁振英都唔得（內文已經講過，最叻就只可做政協副主席），其他人更加望塵莫及。坊間唔明白中國政治嘅人，以為政協好巴閉，其實政協完全冇政治影響力，純粹花瓶機構，能夠被安插入去，只係共產黨當你係朋友，當你係合作夥伴，但唔係自己人。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

🔥【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體書正式上架！

Google電子書下載

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】（二百二十六回）
袁世凱平反系列

講到明叫清室和平退位優惠條款，咁究竟有幾咁優惠呢？作為一個香港人，每日都會收到優惠嘅電話，真係聽到「優惠」兩個字都驚。

滿清王朝已經失去軍隊支持，其實經已收皮，俾個優惠條款你入土為安，叫做好好睇睇，袁世凱算係咁，否則帶兵殺入紫禁城，拉曬你班仆街去後巷打靶（好似俄國托洛斯基紅軍殺晒尼古拉二世一家咁），又有何難度？

1912年2月頭，大清帝國宣佈贊成共和國體，中華民國給予大清皇帝辭退之後優待條件如下：

第一，大清皇帝辭位之後，尊號保存不廢，中華民國要以對待外國君主之禮相待。

第二，中華民國撥出每年400萬兩白銀（折算港紙12億），畀大清皇室所開銷。

第三，退位之後，皇室人員暫時居住響紫禁城，之後移居頤和園，所有僕人侍衛照常留用。

第四，清帝國宗廟陵寢永遠奉祀，不得被破壞，由中華民國派衛兵保護。

第五，未起好嘅光緒皇帝陵墓，繼續興建，禮制如舊，費用一律由中華民國支付。

第六，官內所有人員照常留用出糧返工，唯獨唔可以再收太監做事。

第七，大清皇帝退位之後，原有財產由中華民國特別保護。（呢一點有啲鬼，咁啲錢究竟屬於清帝國？定係中華民國呢？）

第八，原有禁軍歸中華民國陸軍部編制，薪水依舊發放。

上述就係清室和平退位條款，講真都算合情合理，一係打靶，一係食肥雞餐，我諗佢哋都冇得揀。袁世凱逼宮26日後，1912年2月12號，由當時只有六歲嘅宣統皇帝漙儀穆麟德（1906-1967）宣佈退位詔書，詔書原文如下：

「今全國人民心理，多傾向共和，南中各省既倡議於前，北方諸將亦主張於後。人心所向，天命可知。予亦何忍因一姓之尊榮，拂兆民之好惡。是用外觀大勢，內審輿情，特率皇帝，將統治權公諸全國，定為共和立憲國體。

近慰海內厭亂望治之心，遠協古聖天下為公之義。袁世凱前經資政院選舉為總理大臣，當茲新舊代謝之際，宜有南北統一之方。即由袁世凱以全權組織臨時共和政府與民軍協商統一辦法。總期人民安堵，海宇乂安，仍合滿漢蒙回藏五族完全領土，為一大中華民國。」（註）

就係咁，統治咗中國268年嘅大清王朝宣佈同日結束，而中國行咗二千幾年嘅專制獨裁帝王制度，亦都喺同日宣佈玩完。補充一句，皇帝雖然冇咗，但係專制獨裁繼續存在，而且用其他方式變本加厲，玩到今時今日，虐待中國人虐待到今時今日，你老母你唔係DNA出問題係乜撚嘢！

退位詔書嘅內容都寫得一清二楚，係民心改變，南北分裂，冇得返轉頭。詔書第二段，寫到明清政府將最高權力交畀袁世凱。仲有一點，結尾部分，提出五族共和口號，滿漢一家，就係唔俾你班以「驅除韃虜，恢復中華」作口號嘅革命黨繼續報復清算滿洲人（因為大家係自己友），但係亦因為依句說話，令到滿洲人從此成為中華民國嘅一部份，之後滿洲人佢哋響祖家東北立嘅「滿洲國」，被稱為「偽滿洲國」就係咁解。

對於清室和平退位依單嘢，後世人又用嚟抹黑袁世凱，話佢狼子野心，話佢有政治動機，話佢古撚惑惑，謀奪最高權力，又話去過孫文一棟……（下刪十萬字）。肅靜迴避！我常公子現在替袁世凱嚴正平反，清室可以和平退位，係袁世凱人生一大功績，如果冇咗袁世凱威逼利誘清室和平退位，和平交出政權，咁建立共和政體，係名不正言不順，而且內戰會打落去，會死多幾百萬人都唔出奇。凡事唔該睇結果，結束中國二千幾年封建帝王統治嘅人，唔係你孫文，而係袁世凱。近代史呃人，亦都係咁解。

註：清內閣法制院檔案，《中華民國史檔案資料滙編》第一輯，江蘇古籍出版社，1911，頁217

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【145回：大清亡國關 #俄國侵略 蛋牛治】

🍳中國同俄國嘅問題，就係美國同墨西哥嘅問題，原因係兩個國家邊界接壤，需要響同一個土地上爭奪霸權，難免會產生摩擦。呢個係「地緣政治」嘅問題，你生活喺乜嘢地方，註定咗會有乜嘢事發生響你身上。今日嘅香港，同美國嘅西雅圖係完全冇關係，因為大家距離得太遠。

🌰最近社會上焦點，係逃犯條例，亦係地緣政治問題。香港同中國接壤，香港亦係中國嘅一部份，但係2047年前行一國兩制，基本上係兩個唔同嘅政治實體。但由於地緣接壤，意識形態不同，產生磨擦亦係理所當然。近年好多人講中港融合，就係想消除呢種地緣政治上嘅磨擦。但一融合成一國，就會冇咗一國兩制，要講兩制，就必然有衝突發生。

🍋逃犯條例引起嘅恐慌，並非來自引渡條例本身，而係香港人唔相信中國法律制度嘅公平公正，至於中國法律制度是否公平公正？大家有眼睇，我唔再多講。但我想講一樣嘢，中國如果要「處理」佢哋想處理嘅人，亦唔需要透過逃犯條例或引導措施，早響之前，已經有偉大嘅「洗頭艇」制度存在，要夾你返去就夾你返去，喺香港可以夾你，喺泰國亦都可以夾你，喺全世界都可以夾你。你亦不必係中國公民，就算你揸住外國護照，係瑞典公民，一樣照夾可也。「洗頭艇」制度就係無所不能，天下無敵。

🍍既然有咗咁偉大嘅「洗頭艇」制度，咁點解仲要搞條逃犯條例出來呢？呢個係我百思不得其解嘅問題？如今搞咗出嚟，搞到上綱上線一鑊粥，究竟邊個要負責任？難道是你嗎？林鄭月娥……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

支持常公子

【常威近代史】（二百二十七回）
袁世凱平反系列

清帝國宣佈收皮，我哋堂堂正正，開始論述中華民國史！

無疑係一個新嘅開始，對我常公子嚟講，亦都係一個新嘅挑戰。因為中華民國歷史比較複雜，響1949年中華人民共和國立國之前，無疑係一段大分裂史，整個中國（具體意義下嘅中國）基本上係四分五裂，軍閥割據，冇一個人或一個政權可以獨立話事，前期嘅袁世凱做唔到，後期嘅蔣介石亦都做唔到。

首先，簡單講講中華民國成立初期，中國究竟係一個乜嘢嘅境況？去到1911年，中國仍然係一個以農業生產為主嘅農業社會，晚清最後十年（1902-1911）嘅迴光返照期，雖然大刀闊斧進行現代化改革，但並冇足夠時間將中國帶入半工業化社會。有資料講，1913年成個中國有698間工廠，聘用27萬工人。（註）當時1911年中國人口數目估算係4.3至4.5億（但係呢個數字絕對唔準確，實際上應該更多），就算去到1933年，蔣介石主政中華民國嘅「黃金十年」期間，有比較精確嘅科學數據，中國嘅人口大概5億，當中2.6億就業人口中，有80%以上從事農業，只有20%從事非農業工作職位，事實上呢個82比，一直冇改變過，直至去到20世紀80年代中國開放改革四個現代化先至有明顯改變。

由此可見，雖然政治不斷變化，但係中國社會嘅生產結構模式，其實係處於一個非常穩定嘅狀態。中國社會進入半工業化，係1949年以後嘅事，進入全面工業化社會，其實係1980年之後嘅事，依一點大家要清楚。叉開一小筆，馬克思主義立説，主要係運用於工業化社會工人階級，並非農業社會同農民階級。

民國建立初期，中國嘅工業處於起步階段，而且大部份工業操縱喺外國人手上，外國資本主導嘅工業生產超過80%，要多謝李鴻章張之洞劉坤一盛宣懷等白手套……得出嘅結論係，其實1911年到1949年依四十年左右，民國期間，中國嘅經濟並冇任何顯著增長同改善，農村人口嘅收入同生活水平，更加因為戰亂頻繁而有下降跡象，呢個亦都係中國共產黨後期得到中國農民普遍支持嘅最重要理由。

中華民國由一開始已經好窮，之前講過，由於不同勢力各佔山頭，冇人有義務將稅收上繳中央政府，中華民國中央政府，基本上都係以借貸渡日。1911年尾中華民國臨時政府成立初期，我哋嘅真國父黃興就同日本三井銀行借咗30萬日元應急，孫文返國期間，亦有人認為響歐美浦咗咁多年嘅孫文會帶住大批金錢回國，但係佢冇，佢亦都冇同外國借到任何外債支持中華民國臨時政府，佢只係一人一喼隻身返嚟做KOL，收割革命果實。

之前講過，有好多人利用革命嚟籌款，甚至發行債券；之前亦都講過武漢三鎮清政府藩倉有大量白銀儲備，但係之後啲錢去咗邊？相信唔使我講明，中國人就係有辦法，政府窮係政府窮嘅問題，自己落袋係自己落袋嘅問題。中國人就係太聰明，到咗今日都一樣，不過生存在世，為咗自己牟取財富同最大利益，其實又冇錯。學香港人話齋：「大佬，搵食啫，搵食大曬架！」

講一套做一套，公器私用，上下其手，中國人世界第一！

1912月2月12日宣遜位，和平交出政權，正式改朝換代。身在南京嘅中華民國第一任臨時大總統孫文，遵守承諾，推薦袁世凱擔任臨時大總統，2月13號，孫文向臨時參議院提交請辭咨文，但係孫文有三個附帶條件：

第一，中華民國臨時政府設於南京，不得更改。

第二，新總統要親身到南京受任，孫文先至正式離任。

第三，新總統必須遵守臨時參議院所定立嘅臨時約法。

15號，發電報邀請袁世凱前來南京就職。大家簡單啲，畀你係袁世凱，會唔會離開自己嘅根據地北京，隻身飛去南京做中華民國嘅臨時大總統呢？孫文呢一招，叫「調虎離山」，如果袁世海真係去南京做大總統，就叫「深入虎穴」。你老母仲記唔記得，一個月前，革命黨同盟會仲響北京掟炸彈炸死袁世凱八個侍衛。如果袁世凱真係去南京，我諗渣都冇得剩。袁世凱如果真係去南京，帶住20萬左右北洋系統軍隊去就差唔多。

袁世凱係聰明人，佢當然唔會中計。但係佢唔肯出發去南京就任，道德光環就畀孫文同革命黨攞曬，後世歷史論述，堯舜境界嘅孫中山退位讓賢，係袁世凱自己唔肯做，自己搞南北分裂搞兩個中央。問心講句，邊個啱邊個唔啱，聰明嘅你一定會有答案。

今日嚟到呢度，最後補充一則小花邊，1912年2月29號，著名教育家當時嘅教育部長蔡元培，同總理汪精衛，響北京成立咗一個民間團體，叫做「留法儉學會」，即係勤工儉學，組織補貼少少，畀有志嘅年青人留學法國，點解要專登講呢個會呢？因為本世紀一個歷史巨人因為呢個會留學法國，佢叫鄧小平。當然佢去法國冇學法文，主要修讀共產主義同階級鬥爭，仲響法國加入埋共產黨……

我哋下次繼續……

註：陳真等編，《中國近代工業史資料》，第55-56頁

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

常威！

香港人加油

【146回：大清亡國關 #日俄戰爭 蛋牛治】

🍳YouTube Channel終於來到日俄戰爭篇章，係新一頁，舊嘅已去，新嘅又嚟，歷史一日一日走落去，真係冇人知道未來會發生緊乜嘢樹？

🍠日俄戰爭本質上，係俄國同日本爭奪清國嘅東北霸權。但其實背後亦係一場代理人戰爭，日本嘅軍費開銷，來自英美猶太人財閥。俄國有法國喺背後暗中支持。成場日俄戰爭，背後牽涉到整個西方列強幾個巨頭之間嘅明爭暗鬥。所以有人講，發生響1905年嘅日俄戰爭，其實係第一次世界大戰嘅預演。帝國主義之間，響20世紀初期，已經出現咗難以彌補嘅恩怨仇恨。整個世界格局，亦需要一個全新嘅秩序，建立新秩序，必先透過戰爭同鮮血。

🍇亦由20世紀開始，代理人戰爭變成戰爭嘅常態。二次世界大戰結束之後，基本上世界上面發生嘅地區性衝突，通通都係代理人戰爭，50年代嘅韓戰、60年代的越戰、90年代嘅兩伊戰爭、甚至嚟到今時今日，阿拉伯之春、烏克蘭內戰、反恐戰爭……通通都係代理人戰爭。

🍆如果我哋將中美貿易戰都當成一種無煙戰爭，咁最近香港發生嘅事，就係代理人戰爭模式嘅和平版演譯。香港同香港人無疑成為咗中美貿易戰之間嘅籌碼同棋子，我哋究竟如何自處？如何響兩大陣營的角力中得到最大好處？或者避開最大災禍？呢啲都係香港人要思考嘅問題。聽日，會有V君嘅一篇文章，講吓呢個實際嘅問題，大家留意。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【香港逃犯條例 – 香港人必須認清的政治現實】
V君

🤔香港《#逃犯條例》，看似一宗本地（或者中國內部）事務，但實際上，香港巳經成為中美貿易戰角力的一隻重要棋子（或磨心）。回顧整個事件，由6月9日林鄭莫視100萬人遊行，6月12日爆發衝突，自此產生微妙的轉變，首先由張建宗等高官率先與林鄭割蓆，到行會集體跳船，整條戰線短時間内迅速潰散。當中有2個重要的轉捩點，一是中國駐英大使劉曉明的發言，而另外一點則是美國的介入。

🤔一直以來，美國修改香港關係法的傳言，一直存在，但都是只聞樓梯響。筆者當時相信，空穴來風，未必無因。果然，美國忍手多時，終於在6月12日的4萬人示威後出手打修改香港關係法「呢張牌」。

😜今次的反送中運動，跟2014年主張本地訴求的雨傘革命不一樣，這次《逃犯條例》，曾受美國、加拿大、德國等國公開批評，明顯地，《逃犯條例》「辣到」各大國的stake interest，但奈何香港立法《逃犯條例》，是屬於香港事務/中國內政，外國想插手，亦無從入手。而6月12日港府暴力鎮壓示威者，除了打開西方列強介入香港事務缺口外，亦一手摧毀中國在台灣的佈局，更影響即將在G20舉行的中美談判。影響之深遠，是當初所謂「精英」管治的港府，萬萬想不到。

🤔鐵血宰相俾斯麥曾言：「這個時代的重大的問題不是演說和決議所能解決的……這些問題只有鐵和血才能解決」。

🤔明眼人都知，真正起作用，是6月12 日的4 萬人抗爭行為，而不是100萬人的和理非遊行。原理很簡單，從經濟學角度來說，遊行的重點從來不在於遊行本身，而在於增加政府管治的機會成本，愈是能夠癱瘓社會及經濟的運行，民眾跟政府談判的籌碼就愈多。因為若政府不談判或改變，她所承受的損失將會更巨大。只可惜香港人被英政府教育成遊行人數的多寡，與政府「跪低」有必然的關係。但從6月12 日政府的暴力清場及警察圍攻中信（

🤓那是因為美國的立場改變。特朗普先在6月13日先於推特發表對香港示威的關注，接著他的最大「死對頭」佩洛西提交《香港人權與民主法》，主要內容有數點：

• 該法案要求美國國務卿每年對香港自治情況進行檢討，以確保一九九二年通過的《香港政策法》得到合理保障，並要求美國總統特朗普確認，中國是否仍然對香港履行「一國兩制」，並提交文件，證明美國視香港為獨立關稅區的地位仍然有效。

• 要求美國總統調查及制裁打壓香港自由的官員，及重新評估香港能否繼續獲得美國經濟貿易優惠，而根據美國草擬的制裁官員名單，所有港府主要官員及建制派議員無一倖免。

• 要求美國總統查明那些對綁架香港書商和記者負有責任以及其他捲入壓制香港基本自由的人，包括把行使國際公認的權利的人強行遣送中國的人，凍結他們的資產並禁止他們入境美國。

😎此法一出，立即「嚇窒」中國及港府，中國及香港推行《逃犯條例》的成本變得異常巨大。中國駐英大使劉曉明代表中央率先與港府切割，指出中央從指未香港就逃犯條例作出修例。接著行會成員逐一同林鄭切割，出現建制派「集體炒車」。

😎港府對國際以及中美冷戰有著根本性的錯誤理解，誤以為強調修訂《逃犯條例》是香港內部事務，而港府當中做得最錯的是將暴力升級，用上橡膠子彈、胡椒彈、布袋彈驅趕一群和平的示威者。威猛的警察將一群手無寸鐵的示威者，打到頭破血流。這些一幕幕，血淋淋的影片，為美國陣型送上在G20對付中國「莫視人權」的子彈，結果香港被綑綁成中美貿易戰的其中一個term，為習總添煩添亂。

😛更甚者，現任台灣總統蔡英文亦因提出「一國兩制」不會是台灣人的選項，本來「跌落民望跌落谷底」的她民望急升，相反中國力捧的韓國瑜卻變成「過街老鼠」。客觀效果是，台灣要回歸中國，幾近不可能。

😛中國曾暗示，香港有300個經濟重犯，是中國一直以來都想捉的。但現在的政治形勢，立法《逃犯條例》，是不可能的任務，根據中國的經濟重犯言論，說穿了，《逃犯條例》是用來嚴防走資的一個手段。但現在客觀形勢是，香港變成經濟罪犯的走資天堂，將有源源不絕的錢湧入。筆者對經濟從來沒有所謂的潔癖，香港之所以繁榮，沒有別的，每次都是發國難財。1953的韓戰禁運，造就了霍英東一代的掘起，現在歷史將會重演。然而，香港這塊肥豬肉，將會變成群雄割據的地方，而根據歷史的推算，香港的龐大利益，會由以往中國直接管治模或變成西方列強共管。而當西方列強需要確保其共管權，便是透過加強香港自治權，而這原因，正正是美國為甚麼要在《香港人權與民主法》對香港自治情況每人手手進行檢討的真正目的。

😎現在的巧妙之處，在於香港人能夠利用在中美的角力戰，在雙方夾縫之中，為自己爭取真正的自治，而機會只有一千零一次，在G20峰會前，若香港示威未能遏止，以美國為首的陣營屆時就會提出香港自治的這張牌。相反，若事件在G20峰會前平息，換來的，只會是香港人被清算，無論是建制及民主，都將無一幸免。既然時代巳把我們這群「世界仔」推到轉折位上，我們也只能被迫選擇歸邊，難怪動悉先機的沈旭輝巳提出對香港自治性的探討，相信他以前提出的「次主權論」，將會舊事重提。

😄香港人，孰生孰死，在於中美的彈指之間，若不懂走位，將會斷送大時代的財路。

#V君 #政治經濟學

❤請加入常公子的近代史世界！

【常威近代史】（二百二十八回）
袁世凱平反系列

辛亥革命成功、中華民國建立之後，就係權力遊戲（Game of Thrones）嘅開始。無數權力鬥爭陸續上演，邊個話事，真係好重要。今日中國，權力高度集中，由上而下，階級分明，香港特首一定要聽中央話事，權力集中好定唔好？請閣下自己判斷。

1912年2月5號，中國銀行成立，由前大清銀行副監督陳錦濤（1871-1939），即南京臨時政府財務總長揸旗，順帶提一提，陳錦濤都係廣東人。匆忙早產嘅中國銀行，其實就係原來大清銀行上海分行，暫時負擔中華民國中央銀行職能，其實當時中國所有金融操作，全部都係喺上海（同香港）發生，上海呢個自由城邦，會喺之後中華民國嘅故事裡面擔當最重要嘅位置。

2月頭，堯帝孫文退位讓賢，將大總統職位禪讓袁世凱，但條件係袁世凱必須去南京就職，袁生啋你生臭狐，堅決守響自己根據地北京，製造兩個中央。孫文見你唔嚟南京，於是派出專使教育部長蔡元培，連同宋教仁、汪精衛等八人前赴北京「專迎大駕」。2月25號，迎袁專使到達北京，袁世凱為佢哋舉行咗盛大嘅歡迎儀式，嚟張大合照。

同日，袁世凱同南京專使團茶聚，表示自己隨時可以動身前往南京就任大總統，大家表面功夫做到足，以禮相待。但係當晚，北京市內傳出大量槍聲？原來呢個時候，北京竟然發生兵變？之後兩日，保定、通州、天津相繼傳來兵變消息。哇哇哇！咩料先？原來統統祇係一場戲，係袁世凱下令得力助手曹錕（1862-1938）玩嘢，製造兵變大龍鳳。

於是袁世凱就同專使講，嗱！你睇，而家北方局勢咁混亂，我唔可以離開北京架，袁世凱製造拒絕南下條件，孫文收到風，亦都冇聲出。響呢件事上，袁世凱當然被抹黑為老奸巨猾，但係大家點解唔諗吓孫文一定要袁世凱前赴南京就任哩？呢個係南北之爭，情理上，清帝國剛剛宣佈交出政權，改朝換代，中華民國既然願意承繼清朝所有政治遺產，咁首都設立於北京亦都合情合理。革命黨人定都南京，為咗有效控制錢罌上海，當然係根據地嘅問題，各有各嘅道理，未必一定係袁世凱錯曬。

遷都問題，大家僵持不下，南北分裂已成定局，袁世凱決定於北京另組中華民國中央。

2月28號，仲有一件事發生。因為不滿南京臨時政府將大總統職位讓畀袁世凱，不滿黎元洪、孫武等人嘅妥協態度，武昌爆發「群英會暴動」，史稱武昌第二次革命，即係籠裏雞作反。參與暴動嘅數千人，大部分係革命黨人，佢哋佩帶「群英會」白布徽，包圍都督府軍務處，迅速控制武昌全城。大家要睇吓時間性，同時間北方曹錕策劃嘅假兵變事件發生，南北呼應，你亂我更亂，大家鬥亂，其實預示咗天地大亂嘅日子拉開序章。

黎元洪為求自保，將責任推曬喺手執兵權嘅軍務部長孫武（1879-1939）身上，孫武被迫著草，事件先至開始平息。其後孫武北上投靠袁世凱，孫武係1911年武昌起義嘅革命英雄同埋重要人物，手握長江流域一帶革命武裝力量。但係佢好唔妥孫文，似乎得罪方丈，都係冇好下場。

開天闢地，除咗權力鬥爭，仲有萬象更新。2月底，上海成立「女子同盟會」，要求中華民國發展女權，開放渠道比女性參與政治，中國女權運動展開歷史性嘅第一步。不過，要去到Captain Marvel嘅境界，到今日仍然未得。今日嘅中華人民共和國中央政府共產黨中央委員會，女性嘅數目仍然係一個好低嘅百分比。提提大家，1949年建國以來，歷來中共中央政治局中央常委成員中（最高權力機構），亦只有一個毛澤東老婆江青（1914-1991）彈出過。

追加花邊，中華民國成立之後，立法要求全國人民剪辮同放腳，但好多男人仍然繼續留辮，女人繼續紮腳，覺得咁先有型先至靚。民國政府甚至派出警察強行同人民剪辮，我諗當時，仍然有好多人記住老佛爺慈禧太后嘅統治，仍然有好多人懷念清帝國晚期迴光返照時候嘅國泰民安。呢個同蘇聯1991年解體嘅情況之後一樣，今時今日，我哋個個覺得戈巴卓夫（或叫戈爾巴喬夫，Mikhail Sergeyevich Gorbachev，1931-）係一個偉大人物，但係喺俄羅斯國內，或蘇聯解體後出現嘅其他小國家內，好多人好X憎佢，覺得佢一手解散咗一個超級大個，從此各自為政，搞到家無寧日。

凡事都有兩面睇，世界冇絕對嘅正義，同埋絕對嘅邪惡，就係咁解，研讀民國歷史，解構袁世凱，要抱住一個咁嘅心態。

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【147回：大清亡國關 #偷襲 蛋牛治】

🍳YouTube Channel進入日俄戰爭部份。而我身處嘅香港，亦都進入咗一個全新嘅時代。雨傘運動之後，香港人追求民主自由嘅民氣好似一蹶不振，起碼我自己感受到。但係原來我睇錯咗，香港人嘅憤怒同怨氣其實人人同我一樣，都係一直隱藏喺心裡面。

🌭歷史本身，亦都係個人嘅經驗累積而成。以我常公子自己嚟講，雨傘運動之後，我覺得最離譜嘅，就係林鄭月娥DQ民選議員，找尋諸多藉口，撤銷由普選產生民選議員嘅議員資格，其實係荒天下之大謬，林鄭本身，已經完全摧毁咗香港嘅脆弱議會制度，今日發生嘅事，祇不過係還番昨日嘅債。

🍗我常公仔係一個寫作人，以出版搵食。但係我所寫嘅書同作品永遠唔可以賣上內地，反而內地嘅書刊，就可以響香港自由販賣。撇除意識形態監控問題，根本就係不公平貿易，我對此，其實相當有怨氣。馬克思講得冇錯，政治問題其實就係經濟問題。如果今時今日香港嘅年青人睇到未來、感覺到係有前途，我諗佢哋唔會咁激進出嚟衝？互聯網嘅世界，令所有年青人比上一代更加聰明，更加瞭解時勢，佢哋睇唔到光明，並唔係蠢。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

無錯，不平等貿易

大陸賣乜嘢落嚟都得，港澳賣嘢上去就唔得

【常威近代史】（二百二十九回）
袁世凱平反系列

袁世凱坐鎮北京，死都唔肯走，革命成功，中華民國存在已成為既定事實。但中華民國中央未必一定要喺南京，於是袁世凱另立中央，發揮一國兩制，北人治北，雙重認證功能，北洋軍隊在手，天下我有，槍桿子出政權，你真係吹得我漲麼？

1912年3月10日下晝三點，袁世凱響北京石大人胡同前嘅清外務部公署就任中華民國臨時大總統。當時佢身穿一身東洋軍服，佩戴長劍，從此「大軍閥」形象定型，註定係邪惡無恥嘅象徵。袁世凱喺中外賓客面前宣讀誓詞：

「世凱深願竭其能力，發揚共和精神，滌蕩專制之瑕穢。謹守約法，依國民之願望，祈達國家於安全強固之域，俾五大民族同臻樂利。」

蔡元培以參議院代表身份出席袁世凱就職儀式，並代表孫文致祝賀詞。既然大家開始玩嘢，南方嘅孫文亦都不甘示弱，就響袁世凱就職第二日，孫文喺南京公佈咗由南京參議院經過32日討論之後通過嘅《臨時約法》，依一部《臨時約法》，亦都係中華民國、中國人行民主自由嘅第一步憲法嘅雛形。

《臨時約法》規定「中華民國由中國人民組織之」、「中華民國之主權屬於國民全體」、「規定中國人民有人身、居住、財產、言論、出版、集會、信仰等自由；有選舉、被選舉、訴訟、請愿等權利」……睇到呢度，陰鳩公……大家係咪想喊呀？110年過去喇，上面所講嘅嘢，有幾多成為現實呢？真係你老母你唔係基因出問題係乜撚嘢？

《臨時約法》仲有針對袁世凱，規定改總統制為責任內閣制，擴大參議院權力，以防範同限制袁世凱大總統嘅獨裁專政。頒布《臨時約法》之後20日，孫文於4月1號正式解除臨時大總統職務，4月5號參議院通過遷到北京，南京臨時政府結束，兩個中央暫時變返一個中央。袁世凱於天下大亂第一round，勝出漂亮一仗。

又係時候叉開一筆，《臨時約法》要行內閣制，其實並唔係中華民國創立初期孫文嘅本意。中華民國草創時候，孫文係想模仿美國行總統制，「總統制」中，總統（President）擁有高度權力，你睇今日Donald Trump就明白；而「內閣制」，好似英國、法國同日本咁，係議會內閣話事，首相（Prime Minister）（或當時叫總理）先係最高權力擁有者，而總統某程度上只係虛銜同虛君。簡單啲講，「總統制」就係一人獨大；「內閣制」即係集體負責。當時嚟講，你自己做就行「總統制」，袁世凱做就行「內閣制」，究竟又係乜嘢道理呢？

革命同盟會內部，亦因為「總統制」同「內閣制」產生過分歧，孫文一心要行「總統制」，而同盟會另一大將「宋教仁」則支持「內閣制」，兩個人因此產生分裂，宋先生得罪方丈，自然之後亦都冇好下場。

其實當時，革命陣型內部亦有巨大權力鬥爭，唔係同盟會嘅自己人，就算喺辛亥革命中有幾大功績，好似陶成章，孫武等人，大家之前都睇到有乜嘢下場。同盟會內，亦都烽煙四起，當時社會上就流傳過下列一段說話：

「輪功應屬黃興，論材應屬宋教仁，倫德應屬汪精衛，論革命歷史海外聲望，建國學理，則屬孫文。」

歷史充滿諷刺，道德標準最高嘅汪精衛，後嚟成為中國歷史上最大嘅漢奸。才幹才華同能力普遍認為喺孫文之上嘅宋教仁，亦都冇幾耐命。我哋嘅真國父黃興，之後選擇急流勇退，唔同自己一班好兄弟、特別係孫文爭權，老實講，真係一個偉大人物，當然佢亦偉大到畀自己兄弟抹走佢響革命歷史上嘅貢獻同成就，搞到好多人唔知佢係乜水？中國人小氣，最鍾意玩權力鬥爭，最鍾意玩山頭主義，最鍾意玩派系，其實係DNA問題。

補充一則花邊，中華民國建立初期選咗一堆部長，其中資歷極度深厚、國際地位崇高嘅真正Hongkonger、中英文勒勒聲中國第一個國際認可嘅大律師伍延芳（1842-1922，當時69歲），理論上應該擔任外交部長最佳人選，但係外長一職，則由啱啱喺耶魯大學畢業、年僅三十歲王寵惠（1881-1958）出任。明眼人都知道，白手套嚟姐。孫文揀佢，要伍延芳做司法部長，就係要一手控制住外交事務，方丈其實唔係普通人。

上述所舉嘅只係個別例子，無數權力鬥爭不斷發生。1912年4月袁世凱就任中華民國大總統，坐鎮北京，以為坐定粒六，但係佢錯了，一切嘅鬥爭只係剛剛起步，得罪方丈，血流成河，天翻地覆亦都無可避免。

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【148回：大清亡國關 #沙俄歷史 蛋牛治】

🍳G20快將舉行，今次同香港人息息相。飛去大阪嘅香港朋友，能否喚起Donald Trump同美國政府對香港事務嘅進一步關注？實在令人非常期待。中美貿易協議，能否喺今次G20得到一個定論，亦會喺未來幾年，牽涉到香港人嘅實際福祉。

🌹中美貿易戰嘅問題，在於貿易差額，中國同美國一直存在貿易逆差問題，長年以嚟，美國入口中國貨品嘅數字比出口到中國貨品嘅數字相差極大。中國話，兩個國家嘅貿易逆差係每年1500億美元，美國就話係4200億美元，雙方各執一詞，傾唔埋欄就係咁解。但係無論點講，中美之間的確係長年累月存在著巨大嘅貿易逆差。

🙊貿易逆差，係二十世紀美國對中國嘅國策之一，簡單啲講，就係送錢畀中國使，想中國完全步入資本主義市場經濟，放棄共產主義意識形態，從而削弱中共嘅管治，或者美國希望中國好似1991年嘅蘇聯咁解體，其實係一場意識形態嘅戰爭。但事與願違，歷史唔會重複發生，中國不但無響經濟向上發展時產生美國希望見到嘅政治動盪，反而中共嘅管治威信因為經濟發展而日漸提昇同鞏固，於是乎，「貿易逆差」呢個玩法，反而壯大咗中共，得到嘅係反效果。

🙉難聽啲講，叫捉蟲入屎窟。今日美國要做嘅嘢，並唔係特朗普呢位美國總統出現之後先要發生，反而係一個累積咗多年嘅問題。和理非非嘅奧巴馬冇做，係因為佢要處理喬治布殊留下嚟嘅蘇州屎，包括次按危機同埋反恐戰爭。而且今日中國，國力已經巨大到可以威脅美國世界霸主嘅地位，美國要出先喐手，保持嚟緊50年世界第一超級強權嘅優勢。呢個世界博弈嘅遊戲點樣玩落去？我都好有興趣想知道……而且我身為兩大博弈強權其中一方嘅公民（唔係美國公民，邊有資格丫），盤棋嘅勝負，其實關我事囉。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

三島悠亞 X 歐陽鉅 全新作品【A0的我在荒島上的殘酷青春物語】

【G20特別放送】斷水流大師兄之逃犯條例事後吹水

😚抽水嘅嘢最緊要快，否則純水會變火水，我同阿潮製作咗條抽水Youtube片，今日出街。【常公仔近代史】連載，改聽日同大家見面。

😚今日G20響日本大阪舉行，全香港人望到實。DonaldTrump星期六同習近平見面，坊間期待大家落實貿易協議（即中國跪低），G20之前雙方都向對手發出善意，央視播中美友好電影，美國放寬有限度向華為供應晶片，好似今次G20一定會聽得掂咁講。不過DonaldTrump同維尼份人好難搞，真係冇人知佢哋諗乜。

😝G20另一個焦點係香港嘅問題，中國講到明唔會傾。但係我個人相信美國一定會拎住呢隻牌嚟玩，有唔少香港人去咗大阪，要求國際社會關注同介入香港最近發生嘅人權問題，《逃犯條例》林鄭政府一手泡製，搞到滿城風雨。林鄭除咗用佛系態度面對，亦都冇計可施。今日條片，我常公仔食枝事後煙，講吓《逃犯條例》，可能會有啲大家未聽過嘅意見，純粹鳩吹搏收視，大家千祈唔好咁認真面對。去片！

🚂

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百三十回）
袁世凱平反系列

塵埃暫時落定，袁世凱就任中華民國大總統，任命國務總理為真西人唐紹儀（1862-1938），作為中國第一批出洋留學學生、美國哥倫比亞大學畢業嘅唐超儀才華出眾，一直為袁世凱所重用。1938年9月30日，國民政府軍統特務為不讓唐紹儀為日本所利用，刺殺唐紹儀，享年76歲。（呢個殺人嘅藉口，真係冇得頂）

1912年3月29號，唐紹儀前往南京出席中華民國參議院會議，represent袁世凱提出10位總長人選，之前係臨時，現在係正式。外交部長由上一節提過嘅王寵惠改為陸征祥（1871-1949）、內務趙秉鈞（1859-1914）、財政熊希齡（1870-1937）、陸軍段祺瑞（1065-1936）、海軍劉冠雄（1861-1927）、教育蔡元培（1868-1940）、司法王寵惠（1881-1958）、農林宋教仁（1882-1913）、工商陳其美（1878-1916）、交通施肇基（1877-1958）。

睇返依張全新嘅內閣名單，同1912年1月3號臨時內閣比較，袁世凱當然加插咗大量自己人，最重要嘅軍部就段祺瑞代替黃興執掌，伍廷芳出局，值得留意嘅係，袁世凱專登將孫文嘅政敵，革命分子宋教仁同陳其美擺上臺，削弱孫文政治力量。10位總長裡，同盟會會員仍有四個，包括王寵惠、蔡元培、宋教仁同陳其美，歷史話袁世凱小氣，睇番其實唔係。

當中要提嘅係青幫雙花紅棍陳其美，當時陳其美係上海都督，控制住中國呢個最大嘅錢罌，剷除政敵，毫不手軟，先後暗殺了陶駿保、陶成章、夏瑞芳、鄭汝成等異己。之前講過，中華民國中央銀行，即係原本嘅大清銀行上海分行，都係由陳其美一手控制，陳其美嘅第一號手下蔣介石，之後佢會成為中國權力最大嘅人物，與陳其美仲有兩個細侄，叫做陳立夫同陳果夫，即係將來國民黨嘅CC系。

4月1號，孫文解除臨時大總統職位，黎元洪亦都解除大元帥職位，參議院議決中華民國政府遷往北京，整個國家表面上現實南北統一，但實際上南北分裂問題更加嚴重。

革命黨人唔X妥袁世凱，認為袁世凱借刀殺人，利用革命勢力推翻滿清，然後自己獨攬大權，冷手執個熱煎堆。革命黨人嘅睇法冇話唔啱，去到1912年，最大嘅既得利益者的確係袁世凱集團，孫文下野得個桔，真國父黃興被袁世凱任命為南京留守（都唔知係乜撚嘢職位），個Game點會咁快玩完？咁多兄弟死咗，流咗咁多血，冇理由將個革命果實白白送畀你嘅，你想收呢個果實都得，用血酬來償還吧。

呢個時候，孫文宣佈同盟會化身為公開在野政黨，而更多嘅「黨」，更多嘅政治組織亦都響南方（上海）紛紛成立，好似由劉松仁蔡鍔（1882-1916）為總幹事嘅「統一共和黨」、統一黨、民社、國民協進會、共和建設討論會、國民黨（唔係後來嗰個）……所有依啲黨同政治組織，都係以反對袁世凱執政為中心思想。正確嚟講，係南方唔妥北方，基本上仍然係南北之爭。

響北京，袁世凱努力建設由佢主導嘅中華民國政府，4月21號，中華民國國務院正式成立。但係4月20號，有個叫天津鐵血監督團首領嘅人，企圖行刺袁世凱失敗被捕，你真係唔好以為袁世凱呢啲位好好撈，畀我就唔撈，九死一生啊。4月29號，中華民國參議院響北京開院，議長係林森（1868-1943），同日，同盟會本部遷往北京，南京變成支，死都纏住你啊。

有一點要講清楚，我不斷敘述嘅事件，其實只係發生喺「南京」同「北京」（或者加埋上海）兩三個城市裡面嘅事。其實中國好卵大，當其時，每一個地方基本上都發生流血武裝衝突，因為清帝國已經解體，中華民國的控制力實在非常有限，好多地方根本變咗無政府狀態，無數嘅人被殺戮，歷史冇講唔代表冇發生。好似我哋廣東省，1912年3月，代理廣東都督陳炯明（1878-1933）就同惠州民軍首領黃和順發生激烈武裝衝突，之前兩個人係好兄弟，但權力面前，只有用流血方法解決。我講嘅天地大亂，就係咁解。

1912年，整個中國基本上係無政府狀態，南方革命黨人一心一意要推翻袁世凱，呢個時候，外國勢力亦都插手西藏同蒙古事務，企圖趁住天地大亂期間將蒙古同西藏獨立出嚟，袁世凱身處嘅環境，真係四面楚歌，大家點樣玩落去？下次繼續。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】（二百三十一回）
袁世凱平反系列

袁世凱係軍事強人，四面楚歌之下，明白要鞏固權力，一定要壯大軍事實力。單講道德同理想，唔係政治嘅真正玩法，今日香港，太多人相信理想、道德同良知嘅力量，實際上喺政治唔成熟嘅表象，統治階層當然樂意見到反對勢力利用良知做武器，道德光環冇任何殺傷能力，任由你鳩做，我就係唔撚驚，而且鳩做得太耐，就有人想變節，乘機收編埋佢，再加多招分化，軟硬兼施，成班人本來已經鳩做，再變為一盤散沙，搞到數人頭入飛都唔夠數。所以我常公子成日講，玩統戰，玩意識形態，人哋領先你九條街以上。

當然反對派點會唔明？大部份人都係HKU讀過書，好明白玩反抗玩鬥爭玩推翻現行政權，係要坐監或者人頭落地。反而玩道德玩鳩做，粉墨登場做個反對派嘅角色，手牽手變成人肉鎖鏈抵抗水炮，作為極權同人民之間嘅Durex KY，政府每個月有糧出，何樂而不為？你睇吓，真係被反對派道德感召上街衝嘅年青人，現在有乜嘢下場？有冇人可憐過佢哋？（唔講喇，好心噏）

袁世凱就任中華民國臨時大總統後，立刻頒布《訓勉軍人令》，要求全國軍人，必須服從佢嘅統一命令。講係咁講，梗係冇人會照做。當其時1912年，中華民國全國嘅軍事實力約為30幾個師同50幾個旅，加埋各地方巡防營等雜項軍隊，軍人總人數大概120
萬。當中一半以上係袁世凱北洋嫡系軍隊同依附效忠袁世凱，大部份係北方軍人。亦即係話，袁世凱實際操縱中華民國一半以上軍事力量，係最惡個個。用食力去秤，佢做揸Fit人亦係理所當然，不過當時候長江以南嘅南方人，並唔係咁諗。

要瞭解中國近代史，一定要將南北問題放喺首位，王家衞一定明白。詳情請睇《一代宗師》。

袁世凱亦都第一時間統一民國軍制，清國沿嘅「鎮、協、標、營、隊」編制，一律改成「師、旅、團、營、連、排」編制。統一軍制，目的係要將軍政強化中央集權，希望能夠控制地方割據勢力蔓延，不過袁世凱死前，佢都係做唔到。

同時，袁世凱亦都喺響控制嘅範圍之內開設大量中小學軍校，當中最出名，就係保定陸軍軍官學校（即中國軍事大學），兩年制課程，教官大多數係留學日本嘅士官，畢業後學員可任少尉或中衛排長，軍校一共辦咗九期，總學員6523人，呢批人，亦成為民國軍史上嘅中流砥柱。

中華民國建立初期，最重要嘅事，同你同我都一樣，就係冇錢。其實我個人好唔明白，清帝國留低嘅錢去曬邊呢？不過唔再深究鳥，總之中華民國又開始第一日，就要借貸渡日，袁世凱當政之後，立即以中華民國名義同外國銀行商量大手借錢，亦打算響國內外發行債券，解決中央政府嚴重財政問題，唔使多講，乞衣伸手，梗係會困難重重。

而且呢個時候，俄國人插手蒙古事務，英國人想西藏獨立，兩個國家已經開始用不同藉口派遣軍隊進入蒙古同西藏。不過西方列強，對袁世凱執政，亦都表示支持。畢竟以邏輯思維計算，去玩一個敵人，比玩一大班敵人容易得多。

孫文解除臨時大總統職位後，嚟到廣東。上集已經提過，廣東臨時都督陳炯明鏟除異己黃和順後，仲有一個革命好兄弟叫黃世仲（1972-1913），佢係一個小說家同報人，亦係同盟會好兄弟，辛亥革命前，佢寫咗大量暢銷小說，鼓吹革命精神，推翻滿清。辛亥革命後，身為革命英雄嘅佢被任命為廣東民團總局局長，負責掌管各路民軍。但係革命已經成功，民兵亦要功成身退，瘦身裁兵，廣東一次裁軍九萬民兵，令黃世仲大表不滿，於是佢去都督府伸手要錢，要求找數。陳烱明有你冇你，收你入監先。

1912年5月，孫文空降老家廣東，同盟會胡漢文（1879-1936）上任正式廣東都督，佢上任嘅第一件事，就係將獄中嘅黃世仲拉去打靶。我講呢件事，因為喺廣東發生，我用廣東話寫近代史，必須以廣東人行先。但係大家睇到，黃世仲嘅經歷，正正亦都係革命發生時，響前排衝嗰班人嘅經歷，世事令人無力嘅地方，亦都響依處。革命內部其實血流成河，南方人要對付北佬袁世凱，必須有一條統一戰線，唔服從嘅人，就必須後巷見。

講多一次，如果有一日，「革命」個掣真係喺你面前嘅時候，你撳落去之前，真係要想清想楚……

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【149回：大清亡國關 #俄國文學 蛋牛治】

🌹尋晚遊行之後，一直睇直播，年紀唔輕，冇資格響街上捱夜。睇見一切發生嘅事，卻在家中熱血沸騰。尤其是12點前最後十分鐘，成班人入去議事廳抬走四位要留守嘅義士，簡直係盪氣迴腸。邊個話香港冇希望？班20歲左右嘅年青人意志力咁強大，未來充滿希望。

🌹最後和平散去，冇人受傷，感恩，天祐香港。

🌹尋晚最難忘嘅一幕仲有示威者沖入立法局，拉低咗前立法會主席范徐麗泰同現任立法會主席梁君彥嘅畫像在地上踐踏，而中間曾鈺成嘅畫像保持完整，依個畫面有好多潛臺詞。要說「左」，曾鈺成係最「左」嘅一個，即係同中共關係最密切嘅一個，但係點解佢幅畫仲可以留喺牆上？冇畀人噴黑塊面？睇嚟，群眾嘅眼光永遠都係雪亮嘅。你左唔緊要，你信奉共產主義馬克思主義亦都冇問題，只要你真心為香港，唔去做擦鞋仔唔做狗，唔去利用權力貪污自肥。左右政治立場真係冇問題，最緊要係個心夠乾淨。讚👍

🌹今集常公子YouTube Channel，講外國文學，講托爾斯泰，講杜斯妥也夫斯基，亦都講70年代嘅索忍尼辛，最後會講劉曉波。正值香港民主運動風起雲湧之時，俄國文學亦係大部份描寫民間嘅疾苦同政權嘅恐怖，描寫人民渴望脫離壓逼、追求自由嘅聲音，如何在庸俗殘酷的世界裡尋找一點人性的光輝？除咗喺俄國文學裡尋找，亦都可以響現今香港裡尋找。

🌹就是看到這種不滅的光輝，才令人感覺活著有意義……

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百三十二回）
袁世凱平反系列

小説家黃世仲打靶同時，1912年5月，中華民國百廢待興，總理唐紹儀，繼續同外國銀行團商量借錢經營中央政府，但由西方列強組成嘅銀行團代表開出嘅條件係，借錢俾你都得，但係中華民國嘅財政金融必需由佢哋監督（即係管住你啲錢點使同埋點樣還債），西方銀行資本家想繼續用控制清帝國銀根嘅手段控制新生嘅中華民國，唐紹儀拒絕咗，佢同袁世凱深深明白，佢唔可以再做大英帝國白手套李鴻章，再唔可以再將中國嘅銀根俾外國人控制，一定要想辦法自力更生。

中國人行自力更生嘅路，其實非常漫長。到幾時先真真正正自己話曬事？我常公仔可以答你，係1960年之後，中華人民共和國完全還清曬蘇聯外債之後，從此中國先完全脫離蘇聯嘅掣肘，不過付出嘅代價係一場人類歷史上最大嘅饑荒，死餓幾千萬人，呢單嘢總有一日會講。

5月7號，中華民國決議模仿美國，行兩院制，除咗參議院，仲開埋眾議院。

5月10號係一個重要嘅日子，因為當日北京參議院正式統一全國國旗，因為之前各有各做，大家都明白要出嚟做嘢，就要插自己支旗仔。於是乎成個國家有好多支旗仔，每支旗代表一個武裝勢力。10號開始，中華民國統一用「五色旗」為國旗，大家要記住，中華民國國旗係五色旗，並唔係青天白日旗，青天白日旗某程度上係蔣介石自己支旗，青天白日旗取代五色旗嘅一日，亦係代表蔣家皇朝集團黨政合一、極權降臨嘅一日……

中華民國支五色旗，代表五族共和，漢、滿、蒙、回、藏五族，天下一家，同歸「中華民族」旗下，全部係「中國人」（Chinese），而歷史發展到呢處，就係「中國」依個民族國家主權觀念始創嘅一刻。

冇錯，有睇開我常公仔文嘅朋友都會知道，其實當時所謂「中國」（或中華民國、中華民族）嘅民族主權概念，先係啱啱出現（仲要promote）。其實1912年，主權民族國家概念啱啱建立，好多人都唔明白係乜嘢嚟。要記住，當時中華民國仲有98%以上嘅人係文盲，佢哋根本唔明白「共和」或「主權民族國家」係啲乜嘢來。大部分人只係知道，改朝換代了，好似二百幾年前咁，姓朱嘅，換咗姓愛新覺羅。

用另一個講法係，普羅民眾只係知道「皇帝」換咗人，即係統治自己嗰個人，換咗另一個人，由溥儀換咗孫文或者袁世凱。自己仍然係一個被管治嘅人、係「降虜」或者叫「奴隸」都成立。後來，換咗蔣介石做皇帝，1949年，共產黨宣傳隊去農村宣傳中華人民共和國建國了，有啲落後地方用嘅宣傳口號仲係「毛澤東坐殿了」（即係毛澤東坐上龍椅做皇帝了），你唔信，可以翻查歷史。

20世紀初期，對一群愚昧昏庸、知識水平接近零嘅蟻民，談論民族主權國家概念，談論共和政體、談論所謂民主自由議會制度代議政制，其實三個字：「嘥鳩氣」。普羅大眾冇人明發生乜嘢樹？亦都唔明「民族主權國家」同「封建專制王朝」嘅實際分別喺邊處？仲要話人民對國家要有權利同義務，人民係有權參與政治決策（即投票權）？講依啲嘢，就等於你對一個BB仔講牛熊證孖展一樣，佢一定唔撚明。

用咁嘅思路，你就會明白袁世凱點解係1915年玩稱帝，要做番皇帝行君主立憲，其實袁世凱嘅做法，係符合當時中華民國大部份人民嘅實際需要，簡單啲講，袁世凱係明白到中國人需要啲乜？中國人唔係需要民主自由，而係需要一個皇帝，需要有人管住自己，需要條鎖鏈，需要一個籠，需要一個威權！

要睇得明我上述講嘅嘢，要有相當豐富嘅歷史知識先得，一般人只係識得用現代嘅角度去睇過去嘅事物，好多時候會出錯。20年前，如果你同人講用部電話可以睇電視，我諗好多人會話你黐鳩線，情況都係一樣，要真正理解歷史，就要用當時人嘅諗法去代入當時嘅處境，咁先可以得出真相。

中國人永遠需要一個皇帝去管住自己唔好行差踏錯，其實已經根深蒂固喺我哋血液嘅DNA裡面，這種想法，就係叫「奴性」（西方人會明白，因為佢哋冇呢個概念）。今時今日，21世紀嘅香港，奴性嘅嘢，其實都無改變過，祇不過「皇帝」兩個字，變咗「上面」或「領導人」，甘愿為奴，周街都係，110年嘅民主自由教育，其實鳩做又係冇錯。

最後補充返少少所謂主權國家嘅概念：「主權國家必須具有以下結構：在確立個人權利正當性並形成民族認同後，兩者整合為國民觀念和國民權利，經過國民授權（即投票選舉）而合成為國家主權。」（註）

睇唔明？冇所謂，學術嘅嘢就係咁，補充啫。

註：金觀濤、劉青峰、邱偉雲著，【中國現代主權觀念形成的數位人文研究】，香港，原創於《二十一世紀》，香港中文大學出版社，2019年4月號第172期，P50。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

主權國家嘅概念：「主權國家必須具有以下結構：在確立個人權利正當性並形成民族認同後，兩者整合為國民觀念和國民權利，經過國民授權（即投票選舉）而合成為國家主權。

即係北方國民權利被剝奪，講唔上主權國家？
所謂國家只係當權者私人財產

冇錯

【150回：大清亡國關 #俄羅斯 蛋牛治】

🍖衝擊立法會事件發生之後，絕對可以睇到香港特區政府班狗官嘅咀臉。事後唔會好好檢討自己嘅過失，第一時間秋後算賬，發爛渣拉人封艇，執筆之際，已經有唔少年青人被捕；睇嚟特區政府班子，會沿用雨傘運動同旺角事件手段，繼續以司法制度迫害反對者，想繼續以威嚇嘅手段平復社會不滿情緒。佢哋似乎唔明，壓力越大，反作用力就會越大，再有下一次火頭點起，怒火只會燃燒得更激烈。當然成班人都係冇腦嘅，燈蛾撲火，自取滅亡！

🍖香港嘅問題，其實在於官僚主義。做官有做官嗰套嘅想法，完全離地，民間疾苦社會怨氣佢哋一直好少理，最重要係打好自己份工，保證年年升職加薪退休長俸袋袋平安，貪污喺ICAC成立之後，並唔係香港做官嘅文化（亦都有唔少人貪），但高薪養廉，反而助長官威，九七之後，更加變本加厲，官位越大，離地越高。最後徹底同民間割斷，就出現今時今日嘅局面。

🍖做官嘅人同平民，好似身處於兩個唔同嘅平行世界，彼此再無辦法溝通。連日以來，你睇見好多政府官員發表講話，邊一個啱聽？冇！建制之中，亦只有曾鈺成同田北辰敢講幾句真說話。社會大亂，民怨爆錶，就將所有責任推畀市民？自己就無錯？特區政府無錯？西環冇錯？港澳辦公室無錯？中央政府無錯？和平上街遊行嘅市民亦都冇錯？大部份人都冇錯？錯就只係錯在有小部分收咗外國勢力錢一心想搞亂香港嘅暴徒年青人？你班狗官冇撚嘢吖嘛？完全用個屎忽諗嘢！用屎眼去看世界！

🍖如果做高官嘅你仲係一個人，唔係一隻狗。唔該你返屋企用心諗吓點解個社會會有咁多怨氣？好好檢討一下自己，諗吓自己有冇做錯？諗吓將來可以做啲乜嘢實事去補救撕裂？林鄭月娥，我當然知道你諗乜，你認為你自己由頭到尾只係中央政府嘅扯線公仔，上頭叫你做乜你就做乜，心裏面覺得出咗事，其實係上頭嘅負任，而自己只係中間嘅執行者，負任唔響自己身上。但係真實情況究竟係唔係咁呢？你貴為香港特首，一國兩制港人治港50年不變，名義上制度上你嘅權力係可以好大，你可以真心為香港人的福祉去做多啲嘢。

🍖有時候，權力係你自己主動放棄，有時候，權力亦可以主動爭取多啲返嚟，一切事在人為，今日嘅共產黨亦唔係20幾30年前嘅共產黨，佢哋已經唔係一窮二白，唔係吓吓亂嚟，如果你想繼續為香港人做事，唔該認真少少。但如果你個心裏面根本冇香港，祇有北京同倫敦，咁唔該你辭職。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

我冇嘢講

【常威近代史】（二百三十三回）
袁世凱平反系列

1912年草創嘅中華民國，係一個政治不穩定、啱啱開始工業化嘅第三世界發展中國家，國內文盲人口仍然超過九成，大部份人居住鄉村，從事低水平低效率嘅農業生產。情況同今日嘅非洲好相似，國內嘅先進工業生產，超過一半以上由外資控制。

由18世紀開始，中國主要嘅出口產品係絲綢同茶葉，去到20世紀初，絲綢茶葉兩者嘅出口數字，仍然占整體出口嘅一半以上（註一）。1902年慈禧新政創立後，帶動國內工業化，出口產品亦開始多樣化，除咗絲同茶，新嘅主要出口貨係大豆及其製品。

其中最重要，大豆主要生產於滿洲地區，中國亦向日本出口大量鐵礦石同埋煤炭，仲有日本人喺中國嘅紗廠生產嘅錦紗，日本帝國係一個嚴重缺乏天然資源嘅島國，佢哋國力同經濟嘅巨大崛起，一定需要有一間大工廠同無數廉價勞工喺背後backup，而中國嘅東三省同埋滿州地區，正正就係日本嘅生存命脈所在。明白這一點，你就會明白日本點解長期插手中國事務，點解要資助孫文同黃興搞革命？你亦會明白（偽）滿洲國點解會建立？你亦會明白之後中日戰爭點解會發生？

馬克思講，政治就係經濟，經濟就係政治本身。

當時日本同中華民國嘅關係，就係日本當X咗中國嘅東三省係一間附屬大工廠，幫佢哋生產所需商品同坐大國力。到咗今時今日，情況都係一樣。美國點解要發動貿易戰？並唔係純粹貿易逆差嘅問題，貿易逆差，用美元資助中國發展，已經係1989年64事件後，老布殊總統（喬治布殊老豆）率先打破國際禁制中國所制定嘅基本國策（註二）。之後，中國成為咗美國嘅大工廠，生產美國人所需要嘅低端產品，記住，只係低端產品，其實大家互惠互利。

情況改變，一來係中國（或中共）變得越嚟越有錢，到處收購美元資產。最重要嘅係，中國開始生產高科技產品，美國只需要你生產低端產品，因為高端產品係由美國專利製造，而今日中國開始掌握「技術」同「科技」。呢個係美國唔願意發生嘅事情，你老母你做就做鞋，學乜撚嘢人做5G手機？全世界人用嘅手機，只可以食我個蘋果，同埋玩我附庸國南韓生產條三叔。小米華為，no way啊。

我上述講嘅嘢有冇依據？單就智能手機市場而言，你睇吓，以日本作為世上第三大經濟體系強大嘅科技技術力量，都唔可以創造一個手機品牌加入國際市場一齊玩，你就知道其實成個局係美國人背後完全操縱。我常公子以前都唔明，但年紀大咗，真係好清楚。智能手機係目前主宰天下嘅絕世武器，點解南韓三叔可以做到？日本唔可以做到？原因就係，日本同南韓都係美國嘅附庸國，大家要收老細order做嘢，捧起南韓，亦有抑壓日本嘅作用。

大家又記唔記得，幾年前當你三叔條J玩到夠大，超越apple嘅時候，就整單碌七爆炸你嘆吓。最後蝴蝶效應，搞到三叔總裁同南韓總統朴槿惠要坐監你就知道，一切都唔係表面咁簡單。

今日發神經，越扯越遠，仲有一單屎料要同大家補充。中華人民共和國嘅崛起，有一個好重要嘅因素，叫大慶油田。中國一直冇石油生產，工業當然唔能夠起飛。但係1949年中共建國以後，有一個傳說，就係中國有一個地方有豐富嘅石油資源，美國人千方百計想知道呢件事係真係假，佢哋國內反動嘅麥卡錫主義者甚至認為中國響度吹水，但中國就一直隱藏大慶油田嘅秘密，有傳說話，當時西方世界嘅中國地圖，係冇「大慶」呢笪地方，直至1960年，中國順利響大慶開採石油，年產量達到4000-5000萬噸，仲係世界十大油田之一，美國人同全世界先嚇一跳。

中國能夠生產石油，亦都係中國完全脫離蘇聯制肘、真正自力更生嘅最重要原因，大慶油田響邊？喺黑龍江省，即係東三省，亦即係滿洲地區，亦即係之前滿洲國內。點解所有嘢都咁巧合嘅？我大膽去推測，20世紀初期，好有可能響東三省經營多年嘅日本人一早已經知道咗呢個驚世秘密，所以全力support溥儀建立滿洲國，不惜一切死咬住東三省唔肯放，甚至同你蔣介石發動戰爭亦都在所不惜。

我讀馬克思主義，最重要讀到一樣嘢，就係講政治唔能夠唔講經濟，唔講生產。純粹嘅政治表述，有時候同鳩噏完全冇分別。

註一：費正清編，《劍橋中華民國史1912-1949上冊》，北京，中國社會科學出版社，P145。

註二：1989年六四事件發生後，全世界杯葛中國，向中國實施貿易禁運同經濟制裁，但同年9月先行打破禁令，卻係美國總統老布殊。由於美國決定唔再制裁中國，於是全世界跟隨。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體書正式上架！

「愛情是可以戰勝一切。每個人都曾經這樣想，曾經。」── 《三界LUCIFER 01》三島悠亞

*《三界LUCIFER 01》下周上架

【151回：大清亡國關 #黑仔 蛋牛治】

🐙沙俄亡國之君尼古拉二世的確係地獄黑仔王，條命生得唔好，羅曼諾夫300年皇朝毀於佢手上。老實講，亦唔係佢一個人錯曬，佢本身執政能力唔算太差，沙俄帝國係畀兩場戰爭拖冧，第一場係1905年嘅日俄戰爭，第二場就係1914年第一次世界大戰。第一次世界大戰，係一次全球性政治大洗牌，收皮嘅唔單止係沙俄帝國，仲有奧匈帝國同埋鄂圖曼帝國，當然仲有德皇威廉二世，即間接製造咗驚世狂人希特拉。

🐙林鄭月娥都係運氣唔好，逃犯條例搞到呢個從來民望最高嘅女特首，一下子民望跌到谷底，而且之後嘅日子，亦都好難會翻身。睇嚟上面對香港自由嘅蠶食，只可以逐小逐小嚟，廣東俗語所謂鬼鬼鼠鼠偷番薯，唔覺唔覺偷DD，今日偷小小，明日偷小小，日積月累，密食當三番，想一嘢偷曬，應該好難。

🐙有陣時，就最憎依種偷呃拐騙、瞞天過海、做咗你都唔覺嘅行事手法，其實一個人，如果唔係太窮，讀過下書，應該有小小自重，有小小人格，都唔應該去偷呃拐騙。有陣時，係對人唔對事，唔係憎嗰件事，係憎你個人。好似蛇齋餅粽，行咗幾十年，你唔厭我都厭，但偏偏繼續有人用依招賄選，其實好不撚知所謂。

🐙蛇齋餅粽嘅手法，其實係代表主理人嘅高傲，因為喺佢哋眼中，所謂選民、所謂平民百姓、只係一班毫無智慧、從來不知政治為何物、鍾意貪小便宜、用小小利益就可以收買嘅低等動物。幾十年前可能都得嘅，但今時今日，繼續食老本，固步自封，唔肯同時代向前行，下一次立法會選舉，繼續用蛇齋餅粽，一定輸到焦頭爛額。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百三十四回）
袁世凱平反系列

1912年6月，成個中華民國仲係立立亂，袁世凱主導嘅北京政府總理唐紹儀，拒絕咗西方銀行家集團嘅貸款協議，中華民國中央政府仍然冇水。另一方面，由於唐紹儀係一個留學美國嘅真西人，佢真係想搞完全西化嘅「責任內閣制」，佢採取與同盟會合作態度，提議喺內閣中多用南方人，但袁世凱堅持喺每個重要部門安插北洋舊人，嚡…又係南北之爭，加上佢同外國銀行鬧僵，最後好人唐紹儀頂唔順袁世凱，15號憤然辭職。

所謂「責任內閣制」，其實從來冇喺中國政治出現過。仲記唔記得香港早十幾年講過三屍十一局，要每位司長部長（話要）承擔政治責任，但係你睇吓，從來冇高級公務員因為行政過失而辭職或下臺，即係從來冇人肯承擔過任何政治責任，就算彈出嚟認吓錯都好撚少。中國人搞政治，係我嚟管你，我並唔係嚟serve你。永遠我係大你係細，我叻過你有權力過你，所以從來只有我玩你，冇你玩我，領導永遠是對的，有事領導要走先，呢種心態唔改，中國人嘅政治格局就永遠只有走向極權一面。

改？邊有得改架？DNA嚟架大佬！

唐紹儀辭職，換上陸徴祥（1871-1949）做總理，陸徵祥都係一個真西人，佢係一個神父，又有一個比利時籍老婆。同日，袁世凱亦都取消咗真國父黄興「南京留守」嘅職位，同同盟會嘅分裂，再升一級。

國父孫文，好多人叫佢做「孫大炮」，今日同佢平反吓。

孫大炮個名，係因為好多人話孫文辭去臨時大總統下野、去咗廣州避風頭後，袁世凱叫佢搞鐵路項目，於是乎佢就吹大個波，講出一啲無可能實現嘅鐵路大計，唔小心露咗隻階磚3底牌，所以俾人唱佢孫大炮。

查實真相係，孫文從來冇參與過乜嘢實質鐵路計劃。孫文只不過喺1912年6月25號接受《大陸報》記者採訪，提出咗中國鐵路嘅建設構想，個構想好簡單，就係響成個中國建立一個巨大嘅鐵路網。佢只係發表佢嘅意見，記者採訪，大家吹下水，你又講我又講冇責任架，個個都係咁做架啦。孫文亦從來無實際參與過任何鐵路建設計劃，當其時中國鐵路項目揸Fit人仍然係詹天祐。

但係呢篇花邊新聞報導，就令到後世人將佢叫做「孫大炮」，其實孫文都幾無辜。呢件事，亦都反映咗好多人對近代史嘅認知程度，其實都係一pat屎……想屌國父，都揾錯料呀你……

而且講真，孫文點會有興趣搞鐵路項目呢？佢嘅抱負、佢嘅目標係政治，係至高無上嘅權力，鐵路呢啲濕碎嘢，佢一定唔會放係眼內。佢支大炮，只會用嚟射政敵鳩袁世凱！

陸徵祥上臺，即刻同六國銀行講掂數，簽訂巨額借款協議，卑躬屈膝就卑躬屈膝，鬼叫你冇錢咩？統一時間，沙俄同大英帝國繼續玩嘢，6月尾，流亡印度兩年幾嘅13世達賴喇嘛圖登嘉措（1876-1933）重返西藏，英帝國印度殖民地當局，認為時機成熟，鼓勵圖登嘉措號召西藏各地嘅上層建築（即親英分子）發動叛亂，驅逐漢人，插雪山獅子旗仔，要玩「西藏獨立」。

中華民國建立咗都未夠一年，就有人要搞分裂活動？咁唔X得嘅，於是乎，7月頭，袁世凱任命四川都督尹昌衡為川軍西征軍總司令，並致電風流英俊嘅雲南都督蔡鍔全力支援，與川軍聯合，入藏平亂！

個結果唔駛諗都知，袁世凱你啱啱先響北京同大英帝國猶太人銀行家借咗錢，爭咗人人情喇屌……又窮又要威，又唔想戴頭盔，個世界邊有咁著數？

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》電子書

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【152回：大清亡國關 #馬克思主義者 蛋牛治】

🙉俄國係世界上第一個建立共產主義政權嘅國家，響1917年嘅舊世界，無疑係一個大壯舉，係一場開天闢地大變化，因為當時全世界冇人見過共產主義呢個概念成為現實，但係終於成為現實。有人信佢work，信奉佢能夠擺脱整個世界所有嘅不公平同階級剝削，從而將人類帶入一個美好嘅烏托邦世界；又有好多人唔9信，認為共產主義將會係人類歷史一場最大嘅人為災禍，情況非常兩極化……

🙉到咗今日，共產主義差唔多進行咗100年嘅臨床實踐，或者我哋叫人體實驗，Work唔Work？大家心知肚明，世界上最大嘅兩個共產主義國家俄羅斯同中國，最近十幾年已經完全轉右，行番資本主義市場經濟。目前整個世界上，真正履行共產主義嘅國家，嚴格嚟講只有北韓同半個古巴。事實講俾我哋知，要喺人類社會行共產主義，要所有人認同社會資源可以平均分配，應該唔得。

🙉共產主義帶嚟最大嘅問題係極權，因為祇有極權高壓統治，先能夠產生共產主義者心裡面嗰種嚴格社會秩序性，從而令社會資源作最平均嘅分配，因爲要人類自發地將自己擁有嘅嘢同三唔識七嘅別人分享，基本上係冇撚可能。結果為消除階級而出現嘅共產主義，最後反而製造咗更多階級，為解放群衆而出現嘅共產主義，反而替群衆帶來更多鎖鏈，相信呢個唔係馬克思恩格斯列寧托洛斯基希望見到嘅結果。

🙉不過人類依種充滿肉體心靈缺憾生物統治嘅世界上，凡事都無完美，兩害取其輕，好多時候人類嘅選擇，並唔係要選擇美好嘅事物，而係要選擇冇咁衰、死得冇咁應嗰一瓣。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百三十五回）
袁世凱平反系列

國家分裂可以好大件事，尤其是對啱啱建立、冇錢又冇勢嘅中華民國袁世凱北京中央政府嚟講，西藏一旦分裂出去，開咗個頭，「中國」好容易變成好多個細小嘅國家，事實上之後嘅日子，呢件事亦都一直發生緊。

1927年蔣介石北伐之前，中華民國大部份地區的確完全處於分裂分治狀態，依一點大家要好清楚，每個省（甚至更細嘅單位）各有各做，每個勢力都有自己嘅軍隊、有唔同嘅法律司法制度、有徵收稅款嘅能力，亦有任免省當地官員嘅權力，無需知會中央政府，更加無義務將稅款上繳中央政府。

1912年7月中，西藏由達賴十四世領導下，打算脫離中華民國控制，袁世凱下令組成西征軍入西藏平亂，8月底，大軍到達西藏邊緣，隨時預備入藏，但呢個時候，大英帝國北京駐華公使朱邇典（Sir John Newell Jordan，1852-1925），向北京政府提出嚴正抗議，聲稱中華民國不得干涉「西藏內政」，否則大英帝國將不承認中華民國政治身份，袁世凱迫於英國壓力，9月下令入藏軍隊停止前進，川滇軍人入藏平叛功虧一簣..........

但係大英帝國亦都唔再堅持將西藏當印度咁，吸納為完全殖民地，件事就咁拖咗落嚟，英國一方面唔想同中華民國鬧僵，另一方面西藏嘅經濟價值亦都唔值得大英帝國長期駐軍及泵水支持，西藏冇正式獨立過，中華民國仍然好似前朝清帝國一樣，對依啲邊陲地區保持非常微弱嘅宗主權。當然實際上，西藏亦處於完全獨立狀態，中華民國完全冇權管，佢自己有自己玩。西藏主權最終歸於大一統，要等到1950年中共鄧小平帶解放軍攻入拉薩……

蒙古問題都係一樣，俄國人協助蒙古人一邊分裂一邊傾，拖拖拉拉，一邊自己不斷攞著數，蠶食中華民國領土。但係同西藏唔同，最後蒙古真係獨立咗，世界上出現咗一個國家叫蒙古國，直到今日仍然係一個獨立嘅政治實體，蒙古問題，遲啲仲有大把機會講，就此停低。

1912年7月，仲有兩件重要嘅事要講講，第一，係中華民國第一次召開全國臨時教育會議，由我哋中國現代教育之父蔡元培先生主持，會議進行咗一個月，開咗19次會，制定咗各項教育政策同埋措施，包括學校系統、教育宗旨、教育法令同教職人員薪酬，會議確定全國統一學制：分別為小學4年，高小3年，中學4年、大學預科3年，大學本科3至4年，中華民國學制大致敲定，由於1912年係壬子年，故史稱「壬子學制」。

教育制度係一個國家同民族建立嘅基礎，對當時仍有99%以上係文盲嘅中華民國嚟講，「壬子學制」係一個重要嘅里程碑，而蔡元培嘅貢獻，以及佢所做一切實事，其實係非常偉大，好值得大家去敬重，我講咗好多次，中國並唔係冇人，只不過亦同樣有太多門能門九同門西人。

另一件發生係1912年嘅國際大事，就係日本明治天皇去世，明治天皇由1867年1月30日至1912年7月30日掌握權力，在位45年182日，佢徹底改寫咗日本呢個國家嘅命運，亦將日本由一個弱小嘅島國，搖身一變，變成亞洲大佬，蛻變成整個世界裡一個超級強權，佢嘅成就，真係幾十層樓咁高。隨住佢嘅死，日本亦進入咗意識形態大衝突嘅大正時代，大正天皇本身亦都係一個悲劇，活在巨人陰影之下，唔痛苦就假。日本大正時代，遲啲亦有機會講吓。

明治天皇去世，中華民國政府決定哀悼27日。睇到呢段歷史，我都打咗個凸？吓？乜日本人唔係中國人最大嘅敵人咩？點解咁friend嘅？睇嚟我哋用現代人嘅眼光去睇中華民國初期歷史，一定錯鳩曬。

中華民國同日本，其實息息相關。孫文同盟會嘅革命事業，日本人出力最大，但係日本究竟係為咗自己？抑或為咗中國？真係有理說不清，但中華民國建立初期，中日的確係鐵一般嘅兄弟關係（之後中共同蘇聯，又再將相同嘅故事發生多一次），不過呢段中日友好關係好快就會break，最後演變成中日戰爭，南京大屠殺，生靈塗炭，其實響1912年7月30號明治去世當日，真係冇人會諗到。

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【153回：大清亡國關 #金錢戰爭 蛋牛治】

♋有6月頭開始，發生於香港嘅抗爭運動，至此遍地開花。今次抗爭運動主調係冇大台、冇領導、所有抗爭行動都係由民眾自發地組織參予，運動方向同目標自我調節，節目日日新鮮，方法來自民間智慧，無從捉摸，亦冇人能夠預計到效果，包括對弈一方。政府想撲滅火頭，搵人傾，都唔知搵邊個傾？一衆大學學生會亦並非運動領導者，泛民政客更加被群眾拒諸門外。

♉溫故知新，尋晚響Netflix重溫計2013年烏克蘭民主運動嘅紀錄片《Winter on fire》，如果大家未睇過就一定要睇下，記得兩三年前，第一次睇，睇見烏克蘭防暴警察毆打示威者打到頭破血流，自己心裏覺得呢啲事唔會喺香港出現，但轉眼間，一切如畫面重播響香港發生。最後烏克蘭人民能夠選擇自己行嘅路，香港人可唔可以做到？到這一刻我並唔知道，亦冇辦法預視。

♊但無論點都好，發生喺過去一個月嘅事情，已經反映咗一件事，就係香港民怨爆燈，《逃犯條例》只係一條導火線，群眾對執政者嘅不滿，排山倒海咁宣洩出嚟。我係一個好現實嘅人，要我講，民怨本身就係經濟問題，好食好住冇人會上街。香港過去嘅日子，不斷利用經濟數據掩飾民間疾苦，真相係普通平民生活成本無止境上昇，衣食住行樣樣貴（唔好同我講買樓），人工加幅追唔上通脹，生活質素逐年降低，工作時間同壓力不斷累積，你話唔嬲有鬼？特區政府同一班肚滿腸肥高官做過啲乜？其實係冇。

♈於是民眾睇唔到未來，就想用自己雙手創造一個可以睇到嘅未來。香港人係聰明人，亦係世界上最優秀嘅族群之一，我哋一定諗到方法突破困局，正如獅子山下，同舟人誓相隨，無畏更無懼，攜手踏平崎嶇，共勉之大家！

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

牌係爛，但爛牌有爛牌打法，打正確就唔會有人鬧，但人品唔好牌品就唔好。華人鬧慈禧都係鬧呢個:

戊戌變法，又名百日維新、戊戌維新、維新變法、維新運動，是大清光緒二十四年間（1898年6月11日－9月21日，戊戌年）的短暫政治改革運動，變法最初由慈禧太后默許、光緒帝主導，深入經濟、教育、軍事、政治及官僚制度等多個層面，希祈中國走上君主立憲的道路。然而後期改革過於激烈，加上光緒帝有意通過維新派奪回權力，且有維新派首領康有為建議將慈禧太后囚禁、暗殺等傳聞，從而惹怒慈禧，加上以慈禧為首的清朝當權保守勢力擔心變法中的「合邦」計劃最終會導致中國被日本和英國瓜分，步上朝鮮乙未事變的後塵，因而發動了戊戌政變，戊戌變法僅經歷了103日就告終。維新派首領康有為和梁啟超逃入日本駐北京大使館，譚嗣同等維新人士陸續被捕殺害，光緒帝則被軟禁於中南海瀛臺，慈禧重新當政，引發了民間輿論支持孫文和黃興等更為激烈的革命主張，推翻帝制，建立共和。

😭昨日，我在泳池的唱錢機裡，唱了一個有伊利沙伯二世女王頭像的五元出來。當我手捧著這個硬幣的時候，心裏百感交集，不知道為什麼，我決定要把它永遠保存下來。而在心裏，我更祈求上蒼保佑身在英國倫敦白金漢宮裏的英女王殿下長命百歲，事事順心。

😭之後我再問自己，這種情緒為什麼會出現？港英殖民地時代真的這麼令人留戀？老實說，我是在港英時代長大的人，那時候的生活不會比今天好，我是個窮人，在我成長過程中，我知道窮人要受的是什麼苦，港英政府卻有真的為我們貧人解決過問題，無論居住、教育及醫療，港英殖民地政府和英女王殿下，我真的要多謝你和感激你。

😭我是實話實說，表達我心裏的情感，我不想作任何掩飾，也不是要做戲給任何人看，整件事衹是一個硬幣和我之間，產生了一個感情上的聯繫。我更想把它寫下來記下來，要自己不要忘記，記得做人不要忘本，受人因果千年記；而用心不良的人，總有償還債項的一天。

【常威近代史】（二百三十六回）
袁世凱平反系列

香港人加油！

時間去到1912年8月，中華民國袁世凱北京政府順利同外國銀行團借到錢，勉強可以Run落去，中華民國中央銀行響北京成立，但係外國銀行借款嘅條件亦都好撚辣，簡單啲講，就係唔係就咁X樣借筆錢俾你任你洗，而係政府洗每一筆錢，每一筆開銷，都要得到銀行團嘅批准先可以洗，而且帳目要好清楚交待，外國銀行就係太清楚中國人壠嘢，講一套做一套，而且完全冇賬目概念（只有貪污概念，數簿從來不在抬頭，而在心裡），當然外國銀行咁樣做，亦等同於變相操控中華民國銀根。中國從大清帝國走到中華民國，仍然冇辦法擺脱到外國勢力對經濟嘅操縱。

講開借錢，叉開一筆，最近認識一個地產朋友，佢講畀我知點解內地人會大手大手購入香港豪宅，毫不手軟，樓價升破頂放手套利，即炒樓固然係其中一個因素。但原來佢哋仲有一招，就係響香港買咗樓之後、或者畀咗首期，樓契或相關文件到手，佢哋就會拎住張香港張樓契（影印？），返到內地銀行作為抵押品，不斷借錢套現。一層5000萬嘅香港樓，分分鐘喺大陸可以借幾億，翻幾翻，現金到手可以冚煲蓋，亦可以走佬移民美加。當然點解內地銀行嘅貸款可以咁鬆手？當中有冇內鬼收回佣？又係另一個故事喇。總之呢啲easy money，香港人冇資格搵。

（補充一點，我個人好相信逃犯條例，中國政府可能係主力針對呢種經濟犯。）

我諗1912年外國銀行做嘅嘢，某程度上亦都係唔畀你中國人亂嚟，成龍講得冇錯，「中國人係需要管嘅」，放隻馬騮出籠，就會搞到亂曬大籠。

1912年8月，有幾件重要嘅事發生，第一，袁世凱聘用咗英國人莫理循（George Ernest Morrison，1862-1920）為政治顧問，莫理循係一個傳奇人物，佢係一位醫生，亦都係一位記者。有興趣嘅朋友可以搵吓佢嘅資料讀讀，之後袁世凱洪憲稱帝，亦將「王府井大街」改名為「莫理循大街」，你就知道呢個洋人對袁世凱有幾咁重要。

其實袁世凱中華民國執政初期，所聘用嘅人物，一係真西人，一係真真西人，佢大部份手下，都接受過西方文明教育；反觀佢嘅對手革命黨人，則大部份係「陀地」，依一點大家要清楚。

第二，8月15號，1911年10月武昌起義嘅重要將領兼主力策劃者張振武（1877-1912），一個被尊為共和元勛，同孫武、蔣翊武並稱「辛亥三武」嘅人，響北京被袁世凱拉去後巷打靶，罪名係貪污同圖謀不軌。但真正嘅死因係革命黨籠裏雞作反，原因係佢同黎元洪不和，佢曾經想殺黎元洪，於是同黎元洪結下恩怨，袁世凱係應黎元洪要求下殺手。

總括而言，「辛亥三武」最後都冇好收場，孫武被同盟會排擠，張振武被殺，蔣翊武亦響1913年響桂林被處決。前面衝嗰批，真正發動武昌起義嘅人，下場相當悽慘。所以阿媽打電話畀你叫你唔好喺前面衝，要留響人群裡面保留實力，等待缺口出現，先去前線執人血饅頭食，就係有一定道理。

第三，8月24號，孫文、黃興、黎元洪三人被袁世凱邀請到達北京，共商國事，亦即係中華民國歷史上「四巨頭會議」，三人到達北京，袁世凱以迎接國家元首嘅禮節隆重歡迎。講好聽啲，叫共商國事，大家坐埋一齊解決南北分裂問題。難聽啲講，就係袁世凱要同革命黨人攤牌，睇下政治點分贓？

第四，8月25號，同盟會、統一共和黨、國民公黨、國民共進會、公和實進會，響北京召開大會，宣佈五黨合併，成立一個新政黨，叫做「國民黨」，依一日，亦係玩到今時今日嘅「國民黨」誕生嘅大日子，當中主要推手係宋教仁，新政黨國民黨選舉孫文為理事長。國民黨嘅出現，意味南方革命勢力，進一步加以統一鞏固，合作對付共同敵人，他媽的袁世凱！

叉開小小，8月25號仲有一個人死咗，佢叫馮如（1883-1912），佢係美國留學生，對機械工程好有興趣，1907年佢得到華僑資助，響美國設廠研製中國第一架飛機，1909年試飛成功，1911年回國，之後被廣州軍政府委任為飛行隊長，佢係中國飛上天空第一人，係中國航空史嘅先軀，8月25號佢喺廣州飛行表演，因飛機失事下墜而死，死嘅時候，未夠30歲。

其實歷史，係有好多人參予其中，大部分人只睇到主軸發展，冇睇到旁枝，辛亥革命之後嘅中華民國，政治鬥爭不斷發生，但同時歷史亦都不斷嚮前邁進緊。我有陣時諗，如果少啲爭拗，大家多啲包容，唔好輕易發動戰爭.......中國人行嘅路會easy好多。可惜由辛亥革命打響第一槍開始，似乎所有人都認同槍桿子出政權，武力同戰爭先係唯一解決紛爭嘅辦法，其實到咗今日，世界都冇變過。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

推推佢

【154回：大清亡國關 #鴨綠江會戰 蛋牛治】

🐙拉斯普京（俄語：риго́рий Ефи́мович Распу́тин；1869－1916）係一個從來都冇喺我頻道出現過嘅人物，今日有機會作小小補充。呢個人係一個東正教神棍修士，係距離聖彼德堡1600公里外窮鄉僻壤裡面一條爛鬼，但係佢之後得到「神啟」，法力無邊，最後仲同尼古拉二世患有血友病個細仔阿列克謝Alexei治病而聲名大噪，出入皇宮，鬧出連串醜聞。

🐙拉斯普京除咗係一條大神棍，仲係一條大淫棍，成日用法力呃女人上床，但唔知點解好多人信佢，任由佢擺佈，傳說佢識催眠術，亦好懂得沙俄貴族階層脆弱嘅心理，因此任何女人都逃唔過佢嘅魔爪，當中亦包括沙皇嘅細妹。最後因為呢條友鬧出嘅連串宮延醜聞冇辦法收拾，於是最後貴族派人行刺佢，結束佢荒唐嘅一生。

🐙尼古拉二世相信呢條神棍，亦都係一個大笑話。當時俄國打輸日俄戰爭，在短短40分鐘對馬海峽海戰損失天下無敵嘅波羅的海艦隊，1905年沙俄國內爆發連串人民反抗浪潮，尼古拉二世出動軍隊鎮壓，死傷無數。加上一連生咗四個女嘅沙皇，一索得男之後竟然係血友病患者，進退失據，所以先有位比條神棍拉斯普京乘虛而入。神棍事件，亦反映出俄國皇族嘅整體智商水平，係低。

🐙神棍永遠會絕跡，到咗今時今日仍然通街神棍，大家仲記唔記得廿幾年前，中國有個張寶勝，識得特異功能，最後出入國務院，成為國家英雄。仲有香港班千億富豪，邊個身邊冇神棍守護？種生基都信，仲有乜嘢唔可以信？亦有傳聞講，新政府總部「門常開」，點解外型設計咁獨特？原因亦都係使咗幾百萬公帑諮詢過風水師嘅意見而設計，不過自從「門常開」開張做生意而嚟，冇一日順嘅，唔知政府內部又有冇人去追究係風水師嘅責任呢？

🐸遲啲有機會，做個「世界神棍系列」，應該會幾得意。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

🙉常公仔已經係老屎忽，不如睇睇後生仔嘅講法，我邀請咗一個中四中學生寫了以下文章，由佢哋嘅角度，睇睇香港近日發生嘅事情。大家以後再唔好睇小後生仔，其實佢哋比我哋強。

👍去文！

『我是一個中四學生，今天來分享一下我對最近逃犯條例修訂的少許看法。

眾所周知，逃犯條例修訂這件事在香港正鬧得熱烘烘的。首先是特首林鄭月娥利用「陳同佳在台灣殺害他的女友潘曉穎，然後潛逃回港」這契機，說要堵塞法律漏洞，彰顯公義，因此要修訂引渡條例，令引渡條例的涵蓋範圍可包括中、港、澳、台。台灣當局稱多次要求引渡陳同佳，可是特首卻視若無睹，台灣當局最後更表示認為這條例會侵犯人權，即使條例通過也不會接收陳同佳。

社會各界對此條例感到相當擔憂，例如中共可運用這條例，巧立名目引渡政治犯。

民間更發起活動表示對條例的擔憂，首先是428遊行，可是未能凝聚香港人。接著政府多次修訂引渡逃犯條例修訂案，包括把引渡的條件由判囚三年提升至判囚七年才可引渡，即是連「衰十一」這些嚴重罪行也不需引渡，這實在是相當奇怪。

直至這運動的轉捩點，69遊行，這修訂條例的手段激起民憤，超過100萬市民上街表達不滿，我也是其中的一員。

學生固然閱歷少，可是他們都明白中共的恐怖，以及不滿香港政府已經名存實亡的事實，林鄭政府顯然已經變成了一隻傀儡，從一地兩檢事件、明日大嶼、現在的逃犯條例，都希望強行通過，這根本已經不是近來出現的問題了，所以上街遊行，爭取公義，才應該是學生要做的事。

又有人可能說，逃犯條例關我什麼事呢？我是一個好市民沒有犯事。可是你要記得，中共也最喜歡把罪名安在你身上，若果他們不爽的話，香港人上大陸，其實都會犯事，例如上Facebook，用WhatsApp。這就是把柄了，那麼我也應該是罪犯了。對於商界的人士，影響當然最大，裙帶關係在大陸生意上固然重要，只要給地方官員少許「好處」，就可以在大陸做生意暢通無阻。所以為什麼這麼多建制派的商界議員會倒戈了。

612更把這運動推上了前所未有的高峰，三萬市民包圍立法會，希望阻止逃犯條例修訂案二讀，最後撤回法案，警員荷槍實彈戒備。林鄭更把事件定性為暴動，根本沒有人傷亡，憑什麼將事件定性為暴動？

直至下午三點，警員突然退守東翼入口，示威者衝進立法會東翼前地。這為警察清場增添了一個理由，向示威者發射催淚彈，甚至布袋彈，又攻擊救護站。令很多手無寸鐵的年輕人都受傷，更重要的事，警民關係已經破裂。

有些老一輩的人會說，這些年輕人必定收了錢，勾結外國勢力來推翻中國。這顯然是相當可笑，年青人一出生可能已經是受特區政府統治，有感人權和民主被慢慢壓逼，希望站出來保衛香港這個美麗的地方，這顯然是發自內心。

而老一輩的人很多已經被洗腦，認為獨裁的中共是最好的統治者，難道他們不記得香港曾經救了他們嗎？當他們被中共逼害，他們逃了到哪裡？不就是香港？老一輩的香港人，生命也快完結，在他們眼中，賣港當然無所謂，香港未來的主人，不就是我們這些年輕人？

大人經常說我們廢青，但我們仍然站在前線，保衛香港，大人卻責罵我們阻他們上班，又說我們攪事，更在遊行「篤灰」和發難，難道我又要叫你們廢老。然而，賣港求榮的人，最後肯定會被其中一方清算，不論是青年人，又或者中共，中國歷史上，獨裁者最愛殺功臣，不是嗎？

經過包圍警總、烈士犧牲，各區連儂牆的建立以及不合作運動，但願政府能明白市民的心聲，盡快回頭是岸，撤回法案及回應5大訴求！』

🙊常公子評論：「上了年紀的我們，難道可以不羞愧嗎？」

【常威近代史】（二百三十七回）
袁世凱平反系列

香港人加油！香港人加油！香港人加油！

1912年9月，四巨頭，袁世凱、孫文、黃興、黎元洪雲集北京，共商國事，一片和諧（河蟹）氣氛，政治同權力如何分贓，從來都唔會係一件和諧嘅事，但係表面冇嘢照傾，亦都係政治人物常用嘅姿態，大家一啲都唔需要奇怪。

事實上，當時中華民國草創第二年，要由一個行咗幾千年嘅封建皇權極權帝國，一下子改變為自由民主、行政黨政治、議會制度嘅新現代國家，難度極高，無可避免會出現大量混亂同埋扭曲，老實講，中國人行憲政之路，第一步已經起步得唔錯，依一點要同中國人平反。

從來要走上真正自由民主之路，都極唔容易。歐洲「雙元革命」之一嘅「法國大革命」，田1789年7月14日，民衆攻佔巴斯底監獄計起，革命導致各界對立，共和派同保皇派嘅政治鬥爭，於往後搞咗成半個世紀，最後先至得到暫時性解決（法蘭西第三共和），期間，耗用咗整整一代人嘅青春同鮮血，亦造就咗拿破崙響成個歐洲嘅戰火延綿。

要得到真正嘅自由，非要付出巨大代價不可！亦需要巨大犧牲不可！如果你心裡面以為，烈日當空行幾個鐘頭路，就可以達到目標，我話你知，呢個係一個好天真好傻嘅想法。

四巨頭響9月25號發表聯合聲明，即所謂「八大政綱」：

1.確立全國統一制度。

2.主持是非善惡之真公道，以正民俗。

3.暫時收束武備，先儲備海陸軍人才。

4.開放門戶，輸入外資，興辦鐵路礦山，設置鋼鐵工廠，以厚民生。

5.提倡資助國民實業，先著手於農林工商。

6.軍事、外交、財政、司法、交通皆取中央集團主義；其餘斟酌各省情形，兼採取地方分權主義。

7.迅速整理財政。

8.竭力調和黨政，維持政治秩序，為各國承認之根本。

所謂八大政綱，其實講咗等於冇講，非常虛無縹緲，實際效果欠奉，純屬政治言詞，用作安撫民心。會面期間，袁世凱授予黃興、黎元洪陸軍上將軍銜。國父孫文，則被授權籌畫督辦全國鐵路計劃。表面上睇，袁世凱將三人正式收編，好似大局已定，但實際上當然完全唔係嗰回事。

補充一則史料，9月11號，大清皇室於北京金魚胡同設宴招待孫文同黃興。宴會之上皇室致辭咁講「孫黃二君，皆今日中國非常之人，故能建非常之業。」，黃興亦都發表演辭講「非裕隆皇太后之明哲及諸公之輔助，成功絕不能如此之神速。」畀面派對上大家非常畀面，中國歷史上嘅改朝換代，從未有過咁和諧嘅情況，依一點大家要注意。

事實上，推翻滿清，建立中華民國。過程係非常之順利同埋成功，與全世界唔同時代每一次革命比較，所付出嘅代價同鮮血其實相當之少。中國人行民主自由憲政之路，第一步其實非常成功，之後嘅失敗，葬送共和，係自己攞嚟，係籠裏雞作反，亦係權力鬥爭引發。

袁世凱北京政府，運作亦都非常唔順暢，國務總理唐紹儀辭職後，陸征祥頂上，陸征祥做唔夠三個月，畀參議院彈劾，亦都喺9月22號辭職，接任嘅人係趙秉鈞（1859-1914），同時兼任內務總長，趙秉鈞係中國現代警察制度嘅始創人。

之前嘅唐紹儀同埋陸征祥都係真西人，反而趙秉鈞冇浸過鹹水，只係高級華人陀地。其實要行西方制度，用真西人處理係理所當然，唐昭儀同陸征祥冇辦法留低，其實亦都註定咗中華民國冇辦法行上西方自由民主議會制度憲政之路。

大家仲記唔記得，當時1912年3月中華民國內閣中央，有四個同盟會成員，佢哋係王寵惠、蔡元培、宋教仁同陳其美。但佢哋喺內閣運作咗幾周之後，已經全部辭職，原因好簡單，佢哋唔妥袁世凱，唔妥當時嘅北京政府，覺得佢哋獨裁唔民主。革命派第三號人物宋教仁，深深明白要繼續同袁世凱鬥爭，就必須重整各方政治勢力，於是8月聯合其他政黨，成立「國民黨」。

1912年3頒布嘅臨時約法規定1912年底，舉行中華民國國會大選，宋教仁嘅打算係響呢次大選之中設法贏得大部份國會議席，從而以民主手段重新奪取中華民國中央政府嘅控制權，抑壓袁世凱北洋勢力一人獨大。

孫文黃興革命兩大巨頭被袁世凱暫時收編，反對派主導力量落喺年輕宋教仁身上。依一次中國歷史有史以來嘅第一次國會選舉，將會開天闢地，我哋下節再講。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

lm【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

lm【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

lm【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

lm【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【155回：大清亡國關 #肉彈敢死隊 蛋牛治】

❤今集講「肉彈敢死隊」，大日本帝國最精采嘅製作，以年青肉體作武器，以不畏死的武士道精神火拚鋼鐵機關槍，血肉橫飛，以死殉國，從而得到精神上最後的昇華。以我嘅角度，係極權呃細路上路，日俄戰爭嘅「白樺決死隊」只是前奏曲，仲有二次世界大戰太平洋戰爭嘅「神風突擊隊」，用零式戰鬥機撞向美帝軍艦艦橋，實在是展現了人類勇武之極限。

❤日本軍人之「太勇武」，亦係1945年美帝最後投下原子彈結束戰爭嘅原因，因為美國知道唔用原子彈，要登陸日本作戰逼便日本投降，需要付出巨大嘅人命損失，而且分分鐘打兩三年都唔出奇，麥克阿瑟更加唔想嘅係，蘇聯紅軍會從北方插手瓜分日本，而兩個原子彈卻令日本響48小時內宣佈投降而結束戰爭，其實反過嚟講，係拯救咗更多人嘅生命。

❤無論如何，原子彈固然唔應該投擲，根本戰爭都係唔應該發生。因為戰爭爆發，受苦受難嘅都係平民百姓，當年長崎同廣島好多平民，佢哋仲過住日常生活、返工返學嘅時候，忽然聽見一聲巨響，眼裡見到一陣強光，在短短幾秒內身上出現一陣火燒灼熱，然後化成白骨灰飛煙滅，又有冇人諗過佢哋嘅感受？成日都講，碎肉機一經開動，任何人都難以獨善其身，無論你想抑或不想。

😍明日2019年7月17日書展開幕，我常公子同賭Sir，仲有Rios、劉殿下會響1:30pm-2:15pm，3F-G大堂，舉行《#YouTuber從新手到網紅》新書發佈會，邀請大家來捧場，交個朋友！

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

明日2019年7月17日書展開幕，我常公子同賭Sir，仲有Rios、劉殿下會響1:30pm-2:15pm，3F-G大堂，舉行《#YouTuber從新手到網紅》新書發佈會，邀請大家來捧場，交個朋友！

【常威近代史】（二百三十八回）
袁世凱平反系列

1912年3月8號，南京臨時參議院通過《中華民國臨時約法》，內裡規定：「本約法施行後限十個月內，由臨時大總統召集國會，其國會之組織及選舉法由參議院定之。」

一錘定音，大家要跟住憲法走，1912年底，國會大選展開。

推翻滿清建立中華民國，其實所有人都想國家走上憲政之路（我諗當時袁世凱亦都唔反對），摒棄極權，由「人治」改為「法治」。呢個想法，就係所謂「法統」概念，而「法統」亦都係五色旗中華民國立國嘅理念。

點解我要強調五色旗？因為之後用青天白日旗嘅中華民國，已經係黨政合一，法統早已經玩完。

當時中華民國國會參照美國行兩院制，分為「參議院」及「衆議院」。參眾兩院制度，係歐洲世界沿用二百幾年嘅議會傳統，簡單啲講，參議院代表上層貴族資產階級利益；而衆議院則代表普羅大衆嘅聲音。

借鑒西方國會選舉原則，中華民國參議院議席，經由間接選舉產生，即由各省議會推選出參議員，當時全國22個行省，每省各有十名參議員進入參議會，加上其他名額，全國參議員席位共有274個。

而衆議院議員，則採取全民普選產生。名額依照全國各地區人口多少而決定，大概每80萬人口選出眾議員一人，以當時中華民國人口大概四億人推算，全國一共有衆議員名額596個。

你冇睇錯，係全民直接普選產生衆議員。110年前，中國真係曾經出現過一場民主國會選舉。當然，當時「普選」的概念同現在唔同，選民要經過特別篩選。其中只限21歲以上男性，仲要有一定知識水平、教育程度同資產先可以成為選民，當時中國四億人口，選民人數係4300萬，約占總人口10%左右。大家唔好奇怪，當時中國90%以上嘅人係文盲，比張選票佢，佢可能以為可以愛嚟抆屎或者透火。

唔使多講，中華民國民主選舉嘅第一步梗係困難重重，一來制度未成熟，純屬試驗性質，二來所謂選舉觀念對好多人嚟講，係天方夜譚，見都未見過，聽都未聽過。因此依一場選舉，出現咗形形式式唔同嘅問題。到咗今時今日嘅香港選舉，仲有人賄選種票，蛇齋餅粽，呃阿婆阿公去投票都成日見，咁你話110年前嘅中國，情況會係點，我諗都不難想像？

1912年底舉行嘅國會選舉，其實係中華民國組織向心力同團結性嘅好時機當時嘅中華民國，除咗南北分治，其實整個各省各地都係各有各做，中華民國其實只係一個非常鬆散嘅政治聯盟，建立國會，有助統一國家，施行真正嘅國家統治。

法治講完，講返人治。1912年，袁世凱大權在握，借住北京會面，收編革命兩大巨頭。國父孫文同真國父黃興，分別接受袁世凱委派去搞鐵路項目。講真，其實搞就冇搞。籌辦鐵路，只不過係袁世凱畀佢兩位嘅下臺階，等兩大革命巨頭退出政治舞臺。亦有可能，袁世凱委派佢哋搞鐵路項目，係一心俾佢哋掠水賺取退休金。孫文同黃興嘅妥協，其實並冇做錯。我講過，推翻滿清換來最高權力，係袁世凱嘅政治報酬，革命派同盟會係認同呢個做法，亦係合約精神。否則袁世凱可以繼續以清國官員身份發動保衛清帝國戰爭，繼續生靈塗炭。而且以當時袁世凱北洋系統嘅軍事實力，如果打落去，完全摧毁革命力量，清帝國繼續經營落去一啲都唔奇怪。

政權和平交替，係一件好事。我諗當時孫文同黃興，亦都有相同感覺。未講孫文，先談黃興，真國父黃興選擇急流勇退，從此退出激烈嘅政治鬥爭漩渦，其實係大智慧表現，佢要做嘅事已經做到，下下響最前線衝，如今滿清已經被成功推翻，中華民國建立，老實講，佢嘅做法係功成身退唔磨爛席。我有陣時諗，如果每一個參予革命嘅人，都有黃興嘅氣度同修養，之後點會天下大亂？

孫文做啲乜，我哋下次再講。但黃興同孫文嘅政治妥協，就引發革命內部激進派嘅反對，同盟會第三號人物宋教仁唔贊成佢哋嘅做法，唔認為要將權力交畀袁世凱履行合約精神，宋教人係後生仔（當時剛剛30歲），佢覺得孫文同黃兄已經成為老屎忽，係明日黃花，燦爛已過。

宋教仁連同其他政黨，組成「國民黨」一刻，其實已經同孫文黃興上一輩割斷，孫文黃興嘅妥協，喺宋教仁心目中係投降主義。你哋唔玩我玩，宋教仁成為革命力量新興真正話事人，佢要喺1912年底嘅國會選舉中，用選民手中嘅選票，用自由民主嘅力量，挑戰袁世凱嘅絕對權威、挑戰袁世凱嘅北洋槍桿子系統。

你有警棍催淚彈同槍，我有民主自由同選票，睇下邊個堅啲？

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【156回：大清亡國關 #腳氣病 蛋牛治】

♋日俄戰爭中大量日本士兵死於腳氣病，有傳聞死於腳氣病嘅人數，甚至多於真實戰死嘅人數。腳氣病嘅成因係營養不良，亦可能同當時東北嘅嚴寒天氣、以及士兵嘅巨大心理壓力有關。一句到尾，係日本軍方後勤支援嚴重不足，十九世紀中葉開始，日本國民為咗自己國家同民族嘅強大崛起，曾經不顧性命，發揚武士道精神，以身殉國。以我常公仔嘅角度，係無產階級「被」資產階級呃上戰場，前者曝屍荒野，後者肚滿腸肥。

♊日本人對國家嘅熱忱，佢哋唔叫「愛國」，佢哋叫「憂國」，「愛」不足以殉道，只有「憂」先可以到達殉道嘅層次。現今香港年青人，亦已經超越「愛港」嘅層次，到達「憂港」嘅悲情。（包括我在內），我哋眼見一個我哋長大嘅地方，一日一日墮落，一日比一日變質，從前嗰個美麗公平多元化、機遇處處、充滿道德理性嘅和諧社會，好似變成咗第二個陌生嘅地方。我諗，呢個係我對社會不滿嘅原因，呢個亦都係出現「憂港」情緒嘅理由。

♑土生土長嘅香港人，好似我常公子一樣，早已經將香港視作故鄉，視作自己的根。試問我哋點忍心睇見香港逐漸變質？我熱愛呢度，熱愛呢度嘅人和事，熱愛呢度嘅文化，熱愛呢度嘅語言。作為一個香港人，我永遠感覺自豪，我會堅守我嘅崗位，做我可以做嘅嘢，捍衛香港，捍衛香港人，同時捍衛自己嘅愛。我亦都好開心我冇銀收，因爲我真係冇錢收。響我嘅背後，並冇資本家推我上去，在我背後只有我自己，仲有無數同我有一樣諗法嘅「香港人」。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

🔥【常公子近代史】第一部《#大清亡國關慈禧蛋牛治》及第二部《#中國一百年前的第一次改革開放》實體書書展發售！

🔥請大家支持我常公子的近代史寫作計畫！一人一筆，誓要以廣東話母語寫出香港人眼中的中國近代史！

🔥2019書展常公子作品販賣點：1CD32 一代匯集 😍

#常威 #近代史 #歷史 #chinese #history #粵語 #廣東話

【常威近代史】（二百三十九回）
袁世凱平反系列

中國第一次民主國會選戰開始，由於當時交通極不發達，資訊亦唔流通，一場牽涉全國22個行省嘅國會衆議院選舉，由1912年12月底開展，直到1913年3月先有最後結果，期間代表革命南方力量嘅「國民黨」真正揸Fit人宋教仁穿梭全國各地，身體力行要打出一場漂亮選戰，要用手中國會議席，達到責任內閣制目的，直接挑戰袁世凱嘅無尚權威。

中間，宋教仁嘅生命仲有三個月時間，同耶穌黃家駒張國榮一樣，美麗嘅花朵係最燦爛嘅一刻凋謝，總係能夠流芳百世。喺權力金錢世界中磨爛蓆，基本上冇人唔可以衰收尾。如果毛澤東喺1949年前死於內戰，佢註定會係中國最偉大嘅民族英雄之一；袁崇煥岳飛哲古華拉亦如是，不過急流勇退，又有幾個人可以做到？

宋教仁嘅事，遲啲再講。去到1913年嘅中華民國，其實內憂外患從未止息過，袁世凱體面地維持自由民主憲法嘅粗略框架，法統依然吊鹽水式存在。國家經濟仍然係一潭死水，袁世凱同佢嘅北京政府，依然不斷同外國銀行商討大規模借款問題，用作維持國家基本運作。

外國帝國主義勢力，仍然希望利用資本全面控制中華民國呢個貧窮落後嘅新興國家。睇返歷史，中華民國起步之初，袁世凱並無向任何一個西方強權撤底妥協或靠攏，佢希望利用國際間微妙嘅權力平衡同猜疑，維持中華民國嘅自主性，佢希望中國人能夠獨立自主自己國家嘅命運，喺依一點上，佢係值得尊敬。

當然你真係冇錢，就真係冇得惡。至於20世紀初期大清迴光返照期間留低嘅大量錢財，經過一場場轟轟烈烈嘅革命之後遺失大部份，依一個，又係另一個問題。

大英帝國插手西藏事務，袁世凱想揮軍入藏平亂，但被英國抑制，啞仔食黃蓮；同一時間中國人嘅好朋友俄國佬就明刀明槍，公然侵略中國領土。1912年11月，俄國派出密使，同外蒙古分裂主義庫倫當局代表簽訂《俄蒙協約》，沙俄正式向外蒙古大量殖民，協約中給予俄國人響蒙古各地自由居住遷徙、經營工商業、免稅貿易、買賣土地、開設銀行及郵政、及享有領事裁判權等權益，蒙古一片屬於中華民國管轄嘅廣大地區，亦出現咗「親中」同「親俄」兩大勢力，「親俄」勢力就係外蒙地區，最後嘅結果大家都知道。咩叫侵略？呢啲就叫侵略囉……

外蒙古分裂問題傳出，舉國譁然，矛頭又係直指袁世凱無撚用。咁又冇錯，你坐得最高嗰個位，有鑊梗係你揹。

去到1913年，仲有幾件重要嘅事會發生。首先1月1日，北京正式開放東西長安大街及天安門廣場，面對紫禁城入口嘅天安門原名中華門，響清代，只有皇室貴族先可以進入行走，普通平民百姓禁止入內，小個便都唔得。1月1日之後，天安門廣場成為中國人擺脱極權統治嘅象徵聖地，之後無數嘅政治事件喺廣場上發生，見證咗中國政治嘅起伏興衰。不過到咗今時今日，你響天安門廣場叫一聲「平反六四」或「打倒共產黨」，仍然毫無疑問係會俾公安拉。百年鳩做，就係咁解。

響香港，大家仍然可以上街高呼「林鄭下臺」同「打倒共產黨」，只要唔衝，警察唔可以用橡膠子彈射你或起訴你（遲少少，燒國旗或詆譭国歌就可以入你）。香港人擁有嘅言論自由權利，係邊個賦予？中華民國？中華人民共和國？l am so sorry，答案係大英帝國。

2月22號，前朝清帝國隆裕太后，清帝國表面最高領導人，光緒嗰個醜樣到爆燈、一腳想伸佢老母落床、毫無政治能力嘅老婆病死咗，終年46歲，袁世凱下令全國下半旗致哀，官員穿孝服27日紀念，做法同紀念日本帝國明治天皇駕崩非常相似。

今日最後補充一單史料，幫助大家綜覽全局。1913年2月，社會上出現咗一個叫「同志乞丐團」，即係武俠小說裡面嘅「丐幫」，呢班人話自己曾經參與武昌革命，但係革命成功之後未能得到一官半職，有份衝但冇份分錢，所以被迫乞食，宣傳單張講明「行乞決不騷擾民間，惟擇因革命而致富者與前清貪官污吏之家」。於是黎元洪為解決事件，送咗12000蚊（大洋）畀佢哋作為遣散費，但係丐幫有成5000人，平均除開每人三個大洋唔夠？你想用萬零蚊打發佢哋走？傻的嗎？而且《臨時約法》明文規定民間有結社自由，「同志乞丐團」無需解散。

改朝換代，有人快樂有人愁，有人一夜之間發財，亦有人被迫乞食。

大家可以睇到，其實我朋友周顯講得冇錯，世界上，只有兩種人存在，一係有錢人，二係窮人。如果你係一個窮人，咁無論你喺自由民主社會抑或極權社會裡面，你都係註定悲慘嘅。相反做到有錢人，響現今世代，其實就係世界公民，香港有乜冬瓜豆腐，咪飛返英國澳洲加拿大囉，你真係吹得我脹麼？

咁又啱，完全駁唔到。周顯好嘢！

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【157回：大清亡國關 #兩敗俱傷 蛋牛治】

♒馬克思講，所有嘅政治問題，其實都係經濟問題。身處現在嘅香港，似乎每一個人都能夠感受到年青人嘅怒火，唔係怨氣，係怒火！一股可以燎原嘅怒火！再搞落去，真係會兩敗俱傷。

♐林鄭月娥口裏嘅「暴徒」，其實喺香港各所大學嘅精英分子，響最前線衝嘅，亦有好多三大門徒，連佢林鄭同班高官都唔夠膽講丫。大家只要睇返拘捕名單就一清二楚，咬斷警察手指嘅兩位年青人，分別喺香港大學同理工大學畢業。點解佢哋咁憤怒呢？明明響香港最高學府畢業，唔係應該有美好前途嘅咩？點解有咁大怒火？點解對社會咁不滿？要上前線衝擊警察？佢哋唔會腦袋有問題，否則唔會讀到HKU掛？今日香港嘅怪獸家長，千方百計書展打蛇餅買補充畀啲仔女暑假做，目的都係想子女他日考入三大，保證有美好嘅前途，保證搵到食。

♏但事實講比我哋知，真相並唔係咁樣。今時今日香港，就算你係三大畢業，亦都冇人保證你可以有美好嘅前景（或搵到一份高薪厚職），或者可以向上流動。咁就大撚鑊啦，三大畢業都要發愁都要衝，咁唔係三大或者讀唔到大學咪好撚頭痕？儲錢買樓？更加係遙不可及，我識得唔少年青人，根本連日常生活拍拖去街都唔夠錢，莫講話結婚生仔組織家庭，根本係冇可能。每日返工放工，上層啲死老鬼又死極都死唔去，冇人移民冇人退休，後生仔完全睇唔到前景，營營役役，生活成本急促上漲，人工永遠追唔到物價，於是捉襟見肘，個個月唔夠使，講真唔嬲就有鬼。

♎更加可笑嘅係，個個高官都話注重青年人政策，但係就去問幾十億身家劉鳴煒意見，年青人當選立法局議員想為後生仔發聲，你就當佢馬騮咁玩DQ佢，仲要成班老鬼群起而攻之抹黑班後生仔，要打到佢哋萬劫不復。前人種樹，後人乘涼；前人埋地雷，要後生仔踩；大家諗吓有冇道理？目前香港嘅亂局發展落去，冇人知道點收科。但係就算一旦俾你收到科，年青人嘅怒火亦唔可以被抹去，只要有下一條導火線出現，就會有另一場更大嘅抗爭會發生。

♎當然仲有一招叫集中營，Concentration Camp，可以用處理維吾爾族嘅手法，將所有年青人關入集中營再教育，灌輸佢哋忠君愛國嘅思想。不過如果啲集中營每間有四百零呎，獨立廚廁，有wifi唔使交租。一次性地解決香港年青人嘅居住問題，我諗又係有得搞。不過如果你敢搞，香港地產商一定唔會放過你，咁啲私樓邊個買呀？冇人買樓？點炒呀？又啱，所以大家放心，香港唔會有集中營，因為寸金尺土。人只係其次，托住個市先係最重要。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【星期日特別放送：香港關【中英聯合聲明】腿蛋治（一）】

😜其實識睇常公子頻道嘅朋友，都係聰明人，叻過我常公子嘅人應該占大多數，關於中英聯合聲明，我相信好多人瞭解比我更加深。但係我相信，收看本頻道嘅亦有一批年青人，佢哋未必太瞭解中英聯合聲明係乜春，所以我專登做條片，等大家加深瞭解，因為香港回歸，完全係因為一份中英聯合聲明。

😜香港人加油！在各自崗位發揮力量！

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十回）
袁世凱平反系列

1911至1913年，中華民國草創初期，國父孫文嘅實際影響力同能力一直被跨大。自從1905年起，孫文嘅革命活動同中國長江流域一帶嘅革命份子，基本上係完全割斷。係各有各做，孫文有份參與嘅1911年春天廣州黃花崗起義行動，其實規模同埋影響力，都係畀後世國民黨歷史撰稿人誇大咗。

真正推翻滿清政府嘅武昌起義，其實孫文並沒有參與其中，甚至係起義爆發之後佢先響美國收到風，加上佢長期留居海外，佢對中國內部革命事業嘅實際參與程度，其實相當之細，起碼遠遠唔及黃興、宋教仁。之後佢回國，被推舉為中華民國臨時大總統，係由於佢喺國際社會上嘅聲名同影響力，當然孫文響國際間嘅影響力（或借款能力），事後證明亦都係陀地革命黨人對佢嘅一個美麗誤會。

呢個亦都係好多香港怪獸家長，以為啲仔女「去過外國留學，啲英文就會勒勒聲」嘅美麗誤會。其實好多人去留學去讀野雞，都係吃喝玩樂，群埋成班香港人圍爐，食下大麻，溝吓女，溝吓你，父母使咗幾百萬棺材本畀你出去威，書就冇乜讀過，玩足四年，叫你好我好。

孫文本身，係革命嘅象徵符號，用今日嘅語言，係KOL同代言人，做代言人未必一定要用宣傳片段裡嘅護膚品。孫文嘅意識形態作用大於佢嘅實際政治作用，之後孫文禪讓佢個大總統位置比袁世凱，更加引起陀地革命黨人嘅極端不滿，佢哋覺得孫文對袁世凱妥協，係投降主義。最起碼宋教仁就係咁諗，宋教仁從來冇表面同孫文決裂，但係佢唔妥孫文就一定。

簡單啲講，宋教仁覺得自己係做實事係衝嗰個，而孫文係做虛事攞光環，1912年8月，當宋教仁籌辦「國民黨」參與國會大選時，佢將孫文個名排響第一位，純粹俾面國父個朵，其實佢完全冇侵孫文玩……

用政治意識形態，亦都有另一個解讀。

宋教仁深深信奉美國嗰套自由民主國會兩院責任內閣制，係堅定不移嘅Donald Trump支持者。相反，睇返孫文嘅三民主義，要求平均地權，重新分配社會財產。大家千祈唔好避，歷史事實話俾我哋知，孫文其實係一個100%社會主義者、馬克思主義者。當時俄國十月革命尚未發生，共產主義仍然未變成現實。但係列寧、托洛斯基同一群社會主義者，佢哋信奉馬克思主義嘅言論已經係歐陸廣泛蔓延。

當時身處中國嘅革命者，因為資訊不發達同唔識英文，可能完全唔知道左翼勢力響西方資本主義世界高速崛起嘅事實，但孫民長期居留海外，佢一定會知道，而且事後證明，佢亦比左翼思想同馬克思主義深深控制思想同行為模式。孫文之後同蘇共第一國際行埋，聯俄容共，坐埋一條船，堅信黨政合一，搞極權統治，斷送共和，大家一清二楚。

作為馬克思主義者，對美國嗰套自由民主制度，會視之為精英主義，係社會上嘅資產階級同上層建築利用議會同代議政制手段，操控同剝削普羅大眾無產階級。將窮人勞動力所產生嘅財富（資本），利用政治同制度，一步一步高度集中響少數上層建築精英階級手裡面，令富者越富，貧者越貧。

你問心嗰句，馬克思主義其實冇錯，係金科玉律，我自己都信，孫文又信又有幾咁奇怪？

孫文1912年去北京開完四巨頭會議，發表咗一堆摸不著邊際嘅說話後，佢就正式接受袁世凱收編，做其「鐵路督辦」，高薪厚職，每月可以領取三萬元經費，享有「籌畫全國鐵路全權」。實際上，呢個舉動，係孫文宣佈正式淡出政治舞臺，用香港人話講，「我而家唔撚玩喇，宋教仁你玩撚曬佢啦」。

我有一點想提出，孫文依個人，其實係一個非常之有毅力嘅追夢者，你睇佢由1895年玩革命開始，中間經歷無數波折，雖然有起有落，但係從來冇放棄過你就知道。佢唔係普通人，同時亦係一個聰明人，一個聰明人，同時又有堅定不移盲目追夢嘅意志力，依種人其實非常可怕。

袁世凱比個虛職你做，孫文亦都貫徹中國人個套和稀泥玩法，同你虛做。實事免問，佢乘坐慈禧太后嗰架專列，周遊北方諸省，發表佢嘅偉大鐵路藍圖，指手劃腳，亂講一通，搞到俾人叫做孫大炮，你估佢真係亂嚟？傻的嗎？上面講過孫文係聰明人，亦係馬基維利主義者候選者之一，做表面功夫，扮低能，扮弱智，無非都係想削弱政治對手嘅注意力，依一招難度好高。至於佢嘅政治對手係袁世凱？宋教仁？抑或兩個都係？大家自己諗。

政治本身係一個詭局，孫文究竟想點？我哋下次繼續……

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【158回：大清亡國關 #戰意 蛋牛治】

♒timing好重要，當你愛的人不在最好的時間出現，愛情是沒有結果的。

♑用呢個道理去分析，7月21日遊行，7月20號發現烈性炸藥同汽油彈，亦都相當夾timing，點解一定要係7月20日星期六發現巢穴？唔係星期五？又唔係星期四？線人提供嘅情報時間啱啱好，做得的確出色。不過仍然有破綻，而且有一個好大嘅破綻。

♉普羅市民對於件事有兩個睇法：🅰警方真係發現有恐怖分子製造烈性炸藥同汽油彈，成功搗破巢穴，並且即時引爆炸藥，解決危機，確保市民人身安全。🅱第二個睇法係，整件事件根本係一場戲，目的係為咗製造恐慌，令到721大遊行人數減少，從而減低市民對政府嘅施壓。

♐我個人對🅰或🅱答案並冇特別偏見。而且我傾向相信係🅰，因爲我都是相信政府的。但係如果係🅰嘅話，咁就好好笑。點解警方可以咁肯定製造烈性炸藥汽油彈嘅恐怖分子巢穴只有荃灣一個呢？如果你係恐怖分子，你會唔會將所有嘅反政府武器集中係一個地方儲存呢？咁即係話，若然真係有恐怖分子有組織製造汽油彈或炸藥，而警方又未能徹底證實所有危險品已經被搜出，咁響確保市民生命安全嘅大前題下，721游行就應該硬性地取消。因為如果真係有證據顯示恐怖分子帶住炸藥或汽油彈參與遊行搭地鐵，幾十萬人逼喺一齊，若然唔小心發生爆炸，將會係一件驚天大慘劇。點解警方同遊行主辦單位都會咁老定？認為件事已經過去咗，照常舉辦遊行呢？咁照推理，理由祇有一個，就係一場戲。

♏答案如果係🅱，就更加鬼。汽油彈同烈性炸藥，係插贓嫁禍？抑或係當事人根本就係鬼配合政權做戲？我真係諗唔明，所以冇可能係🅱，應該都係🅰。

♌同一個道理，721夜晚，元朗事件發生，點解timing又會咁準？嗰邊西鐵打人，呢邊防暴警察開槍，結果成功施展乾坤大挪移，民家視線忽然之間全部集中曬喺元朗，開槍事件又冇人提。普羅民眾仇視嘅對象，亦由「警察」，一夜之間轉移到「白衣人」身上，真係好奇怪？我上述嘅講法，完全係我發神經嘅想像，同真實情況無關，請大家見諒。不過統戰嘅嘢，我真係識條鐵？

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十一回）
袁世凱平反系列

男人最怕，係中年危機。1912年嘅冬季，孫文明顯陷入佢嘅中年危機。表面比袁世凱收編搞「鐵路督辦」，革命事業長江後浪推前浪，陀地宋教仁新一代戴頭盔推鐵馬玩曬，作為革命第一代KOL，佢絕對唔會咁易放手。

乘坐慈嬉太后專列穿梭北方各省，招搖過市。響列車上面，有一個好重要嘅人，叫Charle，宋嘉澍（1863-1918），冇聽過？佢嘅仔女你應該聽過，有宋子文、宋藹玲、宋美齡同宋慶齡。Charle係上海一個牧師，亦係一個有錢佬，佢亦係孫文嘅好朋友。孫文任命佢管理鐵路嘅財務，當時Charle個大女宋藹齡都喺火車上，做孫文嘅英文秘書。

孫文這個傢伙，不愧為蘿莉控之首，佢喺旅途之上，愛上咗宋藹齡，當時孫文己經46歲，宋藹齡23歲，年紀相差足足一倍，但孫文覺得冇問題，佢就係鍾意食幼齒，孫文響曬朵迷戀佢，可惜最後佢溝唔到佢，宋藹齡第二年下嫁另一民國猛人孔祥熙。孫文就退而求其次，溝佢細妹宋慶齡，宋慶齡最後亦都成為咗我哋嘅國母，更加成為咗中國共產黨於國民黨內最大嘅一條針。宋家三姊妹，剩低嘅一個宋美齡，亦下嫁蔣介石，全部都係傳奇人物，全部都係傳奇故事。

宋家皇朝，梗係唔係講笑。首先書香世代，宋嘉澍是北宋三朝宰相韓琦的二十九代孫，N世代有錢人。另外有一個傳聞，話宋嘉澍身為牧師，其實係一個出版商，佢出版乜嘢書？嗰本書叫《Holy Bible》，中文叫《聖經》，有史以來全球最暢銷書籍（沒有之一）。總之宋嘉澍係自由城邦上海一個大財閥，因為教會條line，佢同英美兩國關係非常密切。宋嘉澍，令我諗起之前嘅一個大人物李提摩太牧師（1845-1919），我曾經講過李提摩太絕對唔係普通傳道人，佢應該係大英帝國軍情六處嘅人，係006。其實做間諜，有乜嘢好過以教會同埋學生嘅身份作為掩飾呢？

間諜，就係用嚟刺探他國情報。但係間諜呢個職業唔可以講畀人知，如果唔係就唔係間諜。所以間諜要用另一個身份掩飾自己，無端端進入另一個國家刺探情報，唔通你入境嗰陣喺職業欄上填「Spy」？所以從前，從外國而嚟嘅傳教士，就係間諜最好嘅掩飾。我個人相信，19世紀晚清至20世紀初活躍於中國嘅傳教士，有一半以上其實係間諜。今時今日，就係留學生。我朋友話我知，目前香港大學中文大學攻讀博士生嘅人，有七成以上係內地朋友。我常公仔聲明，我相信依群純粹研究學術啲內地朋友，絕對唔會係間諜！但響美國，早前美國總統特朗普就講過，十個中國留學生，十個都係間諜，偷情報？OutDate啦關二哥，偷科技呀懵撚！

孫文黐埋宋家，真正動機大概心知肚明，乜嘢蘿莉控啊戀愛啊要生要死啊，統統只係手段啫。搞革命要錢，任何嘢都要錢。而最快得到錢嘅方法，古往今來都係一招，就係姻親關係。嫁個有錢人，公屋妹可以住去山頂，飛黃騰達就在一夜之間。同樣道理，娶個有錢老婆，亦都係唔少有錢佬發達嘅理由，李嘉誠吳光正鄭裕彤，全部都係娶個有錢老婆發達，大家可以同朕上維基check check。

孫民詐傻扮懵，呢幾個月，一邊亂鳩咁吹鐵路大計，要鐵路軌鋪上海拔15000尺嘅高度（註一），分散敵人注意力，另一邊努力溝女，誓要搵到新水喉繼續玩落去。

去到1913年春天，國會大選嘅選情逐漸明朗化，由宋教仁領導嘅國民黨，勢必獲得大勝，取得壓倒性議席數目。有一點要提提大家，選戰過程中，宋教仁有去見過真國父黃興，但冇見過孫文。

1913年2月11號，國會選舉塵埃落定之前，孫文同黃興分別前後腳去咗日本。表面上，孫文去日本係傾借錢起鐵路事宜，但係真相我並唔係咁諗。日本人一向係孫文最大嘅靠山，難聽啲講，孫文係同日本人做事（當然唔係做間諜，堂堂國父點會係日本人間諜呢？），佢去日本，一定係有更重要嘅大計要傾。之後宋教仁被刺殺之時，其實孫文仍身在大日本帝國……

下一集，國會大選結果出爐……

註一：呢個講法，係袁世凱嘅顧問莫理循（G. E. Morrison）所收一封信內提及，孫文嘅鐵路藍圖，要響十年內修建20萬英里鐵路，粗略估算，至少需要動用160億法郎，完全亂嚟，幼稚得令人發笑。但我相信，孫民係故意咁做，分散敵人視線。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【159回：大清亡國關 #六六艦隊 蛋牛治】

♒今集常公子頻道講嘅係日本聯合艦隊六六艦隊嘅基本構成，當時20世紀初期，日本依一支戰力位列世界前列嘅「六六艦隊」，12艘主力戰艦其中有10艘由英國製造。你去打仗，我提供軍備，即係生意一盤，冇仗打，就會冇生意做，就係咁簡單。由此可見，當時英國的確係海上霸主，甚至係世界霸主，幕後大玩家，賭檯大莊家。

♎如果你身處20世紀初年倫敦，有人同你講，不落日帝國大英帝國將會於未來江河日下、最後失去世界霸主地位，我諗你一定會唔相信，甚至會話嗰個人係黐線嘅。但係事實話比我哋知，一個超巨大帝國嘅崩潰，亦可以響短時間內發生，一場世界大戰，就足以將英國拉落神壇。第二次世界大戰後，世界霸主地位亦宣佈易手，由美國取代英國。前前後後，需要嘅時間只係40年，一代人都唔夠。

♊就算係大英帝國一個雄霸整個十九世紀、咁巨大咁屈機嘅世界強權，都有日落嘅一日（你睇吓今日）。咁一個普通霸權、或者某個普通政權，要維持佢嘅生命，真係並唔係咁容易，最近有啲人成日會覺得某個政權會永恆不倒，甚至冇人可以動搖佢嘅根基，好似上帝一樣自有永有，其實一定係錯嘅。

♌政權就同一個正常人類一樣，要繼續生存落去，一定要努力工作，努力提昇自己、改善自己、完善自己、或要將自己做得更好。作為一個政權，一個現代政權，最大嘅責任就係要服務人民，令國家內人民得到好嘅生活，無論物質上或精神上。吓吓用極權統治？愚民政策？迫害民眾？偷呃拐騙？背信棄義？咁都俾你捱過100年嘅話？講真，仲邊度有天理？

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十二回）
袁世凱平反系列

去到1913年頭，國民黨喺國會選舉將會大勝嘅消息，其實全世界都知。當時，好多人想推舉真國父黃興做總理（唔係孫文），但黃興退位讓賢，將個位留畀後生宋教仁。

3月，正式選舉結果出爐，由宋教仁領導嘅國民黨，以絕對優勢成為國會中第一大黨。宋教仁打出咗一場最漂亮嘅選戰，為中華民國法統自由民主國會選舉之路，踏出最光輝嘅第一步，但係非常可惜，就只係得依一步……中國人命運的悲慘，由此可見。講真，如果呢個世界有天，有上帝嘅話，咁天同上帝從來冇幫過中國人，佢哋只係幫西方人。

響參眾議院合計嘅870個議席之中，國民黨取得392席，對手共和黨、統一黨、民主黨合計獲取223席。國會將被國民黨控制，作為國民黨黨魁宋教仁，根據臨時憲法，亦會代替時任嘅國務總理趙秉均出任國家總理。3月8號，宋教仁響北京發表勝利演說，提出政策大方針，主張全面效法英美，採用責任內閣制。宋教仁的政綱，無疑進一步削弱咗大總統即係袁世凱嘅權力。

而身在北京嘅袁世凱，亦都公開承認國會選舉國民黨大勝呢個事實，並且邀請宋教仁北上，主持召開中華民國國會同履任總理事宜，形勢的確一片大好。呢個時候嘅孫文，身在日本，3月11號，佢被日本朝日新聞社邀請，響大阪發表「大亞洲主義」演說，宣傳緊大日本帝國嘅大東亞共榮圈嘅理念。

3月20號，中國歷史上面好重要嘅一日，宋教仁應袁世凱嘅邀請北上，響上海滬寧車站畀黑社會槍手行刺，腰部中彈。佢被送到醫院接受手術，但係未能夠挽救佢嘅生命，3月22號朝早，宋教人死亡，享年30歲。

佢寫下嘅遺囑係咁：

「今以三事奉告：一、所有在南京、北京及東京寄存之書籍，悉捐入南京圖書館；二、我本寒家，老母尚在，如我死後，請克強與公及諸故人為我照料；三、諸公皆當勉力進行，勿以我為念，而放棄責任心。我為調和南北事費盡心力，造謠者及一班人民不知原委，每多誤解，我受痛苦也是應當，死亦何悔？」

臨死之前，宋教仁並無怨懟，一心都係渴望南北團結，渴望中華民國能夠走上自由民主法統之路。「我受痛苦也是應當，死亦何悔？」一句，錐我心蝕我骨。同時，佢亦拜託黃興，畀咗一份電報袁世凱。

「北京袁大總統鑒：仁本夜乘滬寧車赴京，敬謁鈞座。十時四十五分在車站突被奸人自背後施槍彈，由腰上部入腹下部，勢必至死。竊思仁自受教以來，即束身自愛，雖寡過之未獲，從未結怨於私人。清政不良，起任改革，亦重人道、守公理，不敢有毫權之見存。今國基未固，民福不增，遽爾撒手，死有餘恨。伏冀大總統開誠心、布公道，竭力保障民權；俾國家得確定不拔之憲法，則雖死之日，猶生之年。臨死哀言，尚祈見納。宋教仁。哿。」

最後心願，亦希望大總統袁世凱能夠尊重憲法，保障民權，維持法統，好可惜，隨住佢嘅死，佢嘅願望亦都唔會有實現嘅一日。

宋教仁之死，引起嘅震動係空前巨大，全國嘩然，人民悲憤莫名，尤其是革命黨人，似乎唔使諗，真正兇手就係袁世凱。響北京，輿論認為暗殺事件係國民黨內部爭奪領導權而發生，宋教仁之死，眾說紛紜，直到今日仍然冇一個定案，係一個千古謎團。

刺殺行動嘅直接教唆者江蘇駐滬巡查長應桂馨（1864-1914）響3月23日響上海公共租界被捕，佢係青幫成員，革命界知名人物，有錢仔，中過秀才仲識英文，佢係陳其美嘅手下。真正槍手武士英亦響第二日喺法租界落網，佢係一個失業軍人。響應桂馨屋企，上海巡捕抄查出佢同國務總理趙秉鈞、袁世凱國務院機要秘書洪述祖（1855-1919）之間策劃呢次暗殺嘅密碼電報同信件，不過，咁確鑿嘅證據會唔會太X明顯呢？但係證據顯示，行刺宋教仁嘅元兇，就係國務總理趙秉鈞，係袁世凱總統辦公室，行前一步，即係袁世凱本尊。

北京方面，當然完全唔認同上海當局搵出嘅所謂「真相」。4月24日，槍手武士英仲喺獄中神秘死亡。5月，上海地方審判廳發出傳票，要求國務總理趙秉鈞出庭應訊，但趙秉鈞當然唔會由北京去上海受審啦？結果拖吓拖吓，件事就不了了之。大家唔需要覺得奇怪，呢個唔係中國特有嘅情況，1963年，美國總統約翰甘迺迪被行刺，事後嘅處理亦都係差唔多，總之兇手搵到出嚟，佢認咗罪，之後神秘死亡，close file。

1968年6月6日，甘迺迪細佬羅伯特（Robert F. Kennedy）響勝出民主黨初選，決定出戰美國總統大選前，亦都被槍手行刺而死，件事亦都係求九其close file，不過要提一提，槍手約旦公民Sirhan Sirhan冇死，目前仍響美國服刑。

關於宋教仁行刺案，我哋下次繼續講。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【160回：大清亡國關 #天下無敵波羅的海艦隊 蛋牛治】

♒好開心能夠活於今天嘅香港，瞬息萬變，由6月開始發生嘅民眾抗爭，到咗今日，正正可以話比好多人知，冇人能夠遠離政治，冇人再可以對政治漠不關心，好人一生平安，並唔係一定。過去，香港有大量有政治潔癖嘅人，佢哋對政治性冷感，只係對樓價同股票有興趣，亦因為有太多這一類人，所以社會先會不斷累積怨氣，積積埋埋，終於到咗爆發一日。

♐年青人唔係暴徒，我絕對認同。佢哋只係對自身嘅惡劣處境，感到非常不滿而行出嚟抗爭，希望得到改變，逃犯條例只係引爆計時炸彈嘅導火線。認識我嘅朋友都知道，我一直都覺得現今香港社會向上流動機會太細，貧富極度懸殊，政府成日話失業率好低，有好多工作機會，但明眼人都睇到，香港所謂大量嘅工種職位空缺，全部都係無需學歷嘅地盤洗碗保安零售，中高階職位空缺根本極度唔夠。

♉但仆街嘅你一方面係咁推年青人讀書，讀呀讀，讀呀讀，就算讀唔到大學都要讀個副學士，但另一方面就無視佢哋完成高階教育之後嘅出路問題。一班庸官狗官，或者AOEO，淨係識出糧同炒樓炒股票，對社會經濟結構毫無洞察力同分析能力，完全離地。用最簡單嘅例子，你睇吓香港嘅教師職位數目（完全可以有數計），明明已經飽和咁滯，但係教育系統仲不斷每年train大量教師出嚟，冇人去諗作出調整（其實全港中小學推行小班教學就搞掂，能夠創造更多職位），好多讀完教育大學或教育文憑嘅大學生，根本搵唔到教師嘅工作做，我就認識唔少，佢哋被逼要做人工得萬二三蚊嘅教學助理（洗碗阿姐仲高人工過佢），畀著你係佢，唔嬲就有鬼。

♊香港今日嘅亂局，唔好將責任推喺年青人身上，完全係最高統治階層一手一腳做出嚟，四個特首董建華曾蔭權梁振英林鄭月娥，同嗰班完全離地、不知民間疾苦嘅垃圾行政會議成員立法會議員及一眾高薪厚職高級公務員責無旁貸。社會產業單一化，大量工種逐年消失，物價樓價瘋狂上昇，但冇人去問亦冇人去理，或者根本你哋唔撚知，亦冇咁嘅智慧去知，更加無能力去搞或冇能力去作出改變。如果真係咁，就唔該你哋集體辭職，返加拿大退休湊孫，再唔好毒害香港社會同香港年青人！

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

好同意

Fight For Freedom, Stand With Hongkong.
To be or not to be. It is NOW or never.

推！

【常威近代史】（二百四十三回）
袁世凱平反系列

究竟邊個係殺死宋教仁嘅真兇？歷史上冇人講我哋知（其實講吐）。正史記載，宋教仁死於袁世凱之手，袁世凱係最大嘅嫌疑犯。但事後睇返，宋教仁嘅死對袁世凱不但無好處，而且傷害最大，因為宋被行刺，先至產生之後嘅第二次革命，搞到打仗，個個都知道打仗洗費最大，袁世凱當然唔會咁蠢X。

而且以袁世凱當時嘅勢力，直屬佢直接聽佢指揮嘅北洋軍隊接近十萬人，盤踞於首都北京華北一帶，三十歲嘅宋教仁北上，就算真係做到總理，難道佢又可以飛得出袁世凱嘅五指山？而且地緣政治，宋教仁要離開南方根據地，政治威力就會大減。加上第一屆中華民國國會召開，百廢待興，經驗又不足，係唔係好似後世咁理解可以制衡大總統袁世凱嘅絕對權力？亦都好難講。

如果我係袁世凱，我直情會捧起同收編宋教仁，因為論武力論年齡論資歷論社會經驗，袁先生都贏九條街，之前袁世凱已經收編咗孫中山同黃興，難道收編宋教仁會有問題嗎？所以，袁世凱無理由要殺宋教仁，後世歷史學者，都將當時宋教仁對聯世凱權力嘅威脅描繪得太大，亦即係講，對宋教仁如果唔死，之後所能夠做嘅事誇張咗幾倍。

劉仲敬講得好好，「在這個短暫的天真時代，很多人都相信事在人為」。

好，第二號嫌疑犯就係自己人孫文。宋教仁之死，到咗最後，得到最大益處嘅人就係奪命書生孫文，因為宋之死，令孫文一步一步重拾革命黨實際領導權，東山再起，打出人生最後光輝一役，為中國歷史寫下新一頁，即係「發動內戰、黨政合一、聯俄容共，推倒共和」。咁，奪命書生孫文究竟有冇奪宋教仁嘅命呢？理由似乎好充分，但係如果睇返當時形勢，孫文的確淡出政治圈子，佢手上面動用嘅籌碼亦唔多，而且暗殺手段亦都唔係讀書人孫文慣用嘅達成政治目的嘅手法。

作為一個日本代理人，又會唔會係日本人要佢去殺宋教仁呢？答案我亦唔認同，因為日本基本上就係行緊自由民主議會制度，宋教仁做嘅嘢係佢哋杯茶，而且宋可以制衡一直唔聽日本人話袁世凱，何樂而不為？加上冇日本嘅批准，孫文就算自己想亦都唔可以做。

第三號嫌疑犯係當時嘅國務總理趙秉鈞，歷史文本上正式嘅主謀，後世人所持嘅理由係，宋北上，就會取代趙秉鈞嘅總理位置。呢個說法亦唔成立，當時草創嘅中華民國，甚至到咗現在，都係人治領先法治，一個人嘅實際權力，並唔係因為佢擔當乜嘢職位，所謂官位，有時候虛衑嚟啫。可以肯定，以趙秉鈞橫跨清朝民國兩代盤根錯節嘅政治勢力，佢絕對無理由為咗「總理」呢個職位刺殺宋教仁。

有一個講法，係趙秉鈞摸錯咗袁世凱嘅心意，以為主子真係想殺宋，結果自把自為，惹火上身。呢個講法有可能，但係如果成立，袁世凱同趙秉鈞未免太蠢，但事後睇返，佢兩個都唔會係蠢人。袁世凱係軍人出身，尊崇德國人普魯士傳統練兵多年，好明白由上而下嘅軍紀重要性。所以呢種錯摸主子心意出事嘅推測，成立嘅可能性唔大。

最後一個嫌疑犯，當時上海青幫頭目陳其美。陳其美係乜野人，大家都一清二楚，作為一個黑社會，殺人佢當食生菜。之前革命同志陶成章就係死於陳世美手下。仲有暗殺陶駿保、夏瑞芳、鄭汝成等異己。當時陳世美嘅勢力盤鋸上海灘，控制中國國內呢個自由城邦嘅巨大金庫，權勢之大，甚至喺黃興孫文之上。

陳宋早已不和，宋教仁要行嘅自由民主國會制度，與其話會傷害袁世凱中央嘅勢力，不如講，對其他自立山頭盤踞一方嘅割據勢力影響仲大，陳其美就係其中一個好例子。假如畀你去到北京，召開國會，真係行法統，中華民國到咗之後真係確立強勢中央，咁我嘅上海咪註定俾你收編？

陳其美同其黨羽，亦曾經直斥宋教仁「叛黨」，北上去投靠袁世凱。所以我個人感覺，綜合種種條件，殺死宋教仁嘅，最大機會係陳其美。而且案中教唆犯應桂馨本來就係青幫成員，之後發現嘅所謂證據，全部喺陳其美勢力範圍之內出現。最大嘅可能性係，真兇係陳其美，而佢就將隻死貓質咗比趙秉鈞袁世凱食。

又有一個講法要補充，有人話就算係陳其美做，都係孫文係背後所指使。當時1913年頭的局面，孫文能否控制陳其美？我好有疑問，就算陳其美係聽order做嘢，都只會係聽當時身處上海嘅革命黨最高元老真國父黃興，但以黃興嘅仁厚性格，同埋佢與宋教仁嘅深厚交情，冇可能係黃興下手。

當然一切純屬我自己推測，同真實歷史真相無關。

最後呢個中國革命第一大功臣陳其美亦響1916年死於暗殺，行刺佢嘅幕後元兇，又話係袁世凱喎。

響宋教仁嘅葬禮上，真國父黃興送嚟嘅輓聯係「前年殺吳祿貞，去年殺張振武，今年殺宋教仁；你說是應桂馨，他說是洪述祖，我說確是袁世凱。」革命黨人統一口徑，矛頭直指中央袁世凱。

袁世凱派遣咗當時工商總長、同黃興宋教仁係老朋友嘅劉揆一（1878-1950）參加宋教仁喪禮，劉揆一帶咗袁世凱嘅密訊，嘗試同革命黨人修補關係，但係革命黨人拒絕咗呢個建議。劉揆一未能完成斡旋任務，返番北京後亦都向袁世凱辭職。

宋一死，火頭點著咗，袁世凱亦都知天下隨時大亂，4月頭，中華民國第一屆國會依舊響北京召開嘅同時，佢亦調動北洋軍隊，密令張勛同山東都督周自齊作軍事準備，隨時預備南方革命黨人嘅兇猛軍事報復行動。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十四回）
袁世凱平反系列

宋教仁之死，令第一場中國內戰無可避免要發生。中華民國建立唔夠兩年就要打第一次內戰，當然亦冇人估到內戰一開打，就打咗成40年。之後嘅日子，全國嘅人民就會喺無數嘅戰爭中過住顛沛流離、水深火熱嘅悲慘生活。

中國俗語有講先撩者賤，打死無怨。邊個開第一槍，就係要付最大責任嗰個。內戰係南方革命黨要打嘅，當然佢哋嘅抱住觀點係袁世凱殺死宋教仁，點火頭嘅人係佢。我常公子所持嘅論點係，宋教仁死於革命黨內內訌。所以if我啱，依場所謂討袁嘅內戰（或稱為第二次革命）係完全無厘頭嘅，當然歷史嘅真相已經冇辦法被還原。而且大家千萬唔好以現代人眼光去睇20世紀初期嘅世界，當時用戰爭或鮮血解決問題，係一個非常合理而且常用嘅做法，就好似一個汽車維修師傅袋裡有士巴拿一樣正常。

但係當時全國輿論一口咬定袁世凱就係真凶，袁世凱亦都百詞莫辯。社團話事人只有一個，要爭做話事，搵個藉口開拖，都經常見。

呢個時候，身在日本嘅奪命書生孫文亦都火速返番中國，重新加入革命黨做實事行列，彌補同埋收割宋教仁死後留低嘅豐厚政治遺產，革命KOL不概為KOL，有朵有名氣嘅人，做乜嘢都好容易。孫文同黃興兩大革命元老，響後起之秀後生仔宋教仁一死之後，輕易重新掌握整個南方革命勢力嘅領導權。

但係對待袁世凱，革命勢力就出現唔同路線。當時1913年4月，南方革命勢力分為三派意見：

第一派就係支持武裝起義，發動戰爭，以武力打倒袁世凱北京中央政府，以孫文，江西都督李烈鈞（1882-1946）為首。孫民特別提出「聯日」同「速決」兩個具體軍事策略。孫文作為日本代理人，「聯日」（合邦）都好合理，就好似一個汽車維修師傅袋裡有士巴拿一樣合理。至於用速戰速決先發制人手段出兵討袁，打佢老母一個措手不及，亦都相當符合国父一向嘅車大炮性格，凡事講X咗先算，最緊要個勢勁，宣傳效力永遠領先實際效果，革命KOL不概為革命KOL。

第二派就係所謂懷疑派，真國父黃興同真兇陳其美做代表。佢哋對革命勢力本身嘅分散武裝力量，表示極度懷疑。認為南方革命黨軍力無可能挑戰袁世凱嘅北洋部隊。夾硬衝只有死路一條，唔贊成發動內戰，即係實事求是嘅做法。但黃興嘅意見，當時就被革命黨內部視之為軟弱、話佢係投降主義，全部人buy孫文嗰套戰爭論。最慘嘅係黃興喺呢件事上，失去大量同僚支持，亦係對發動戰爭嘅猶疑，鋪下黃興英雄一生嘅最後落臺階。

第三派就係所謂國會派，就係指當時嗰啲去咗北京履任中華民國第一屆國會參眾兩院議員嘅國民黨代表。佢哋去得北京，當然唔贊成討伐袁世凱，當然會被國民黨同袍指為叛徒走狗。事實上，國民黨黨魁宋教仁當然永遠唔能夠到任，但係中華民國第一屆國會依然響1913年4月8號召開，到會嘅參議員179人，衆議員503人。投票選出參議院正副議長為國民黨張繼（1882-1947）、王正廷（1882-1961），佢兩位都係進步人士。至於眾議院，議長係立憲派巨頭民主黨湯化龍（1874-1918），共和黨陳國祥為副議長。

你可能會問，點解咁多國民黨人會做叛徒去履行國會議員職務？其實原因有兩個，第一個係國民黨內部亦都有好多人希望真正召開國會，希望用憲法議會力量制衡袁世凱北洋勢力、用正常法律途徑解決宋教仁案；第二，當時好多人其實都係跨黨派啲騎牆草，今日係國民黨，明日又可以係民主黨或統一黨，或者為咗選票，同時入咗幾個黨，有幾重身份，亦都係比較常見嘅事。所以之前嘅國會選舉最後結果，國民黨於兩會取得過半議席，其實又唔係表面睇咁簡單。

第一屆國會召開同時，袁世凱中央政府亦收到好消息，因為1913年4月2號，美國正式承認中華民國政治地位，隨住美國嘅承認，中華民國亦都正式以一個民主自由嘅國家，步入世界政壇。

革命勢力三派意見之中，以孫文暴力抗爭派最廣受黨內同埋民間歡迎。其實民眾都想發動戰爭，討伐袁世凱，人類流出嘅血液，嗰浸血腥味其實會令人性興奮。事實上，1913年4月亦都係一個不祥嘅日子，權力鬥爭不斷上演，南北雙方無數人被暗殺同毒死，月中桂林暴雨成災、湖南落雹，湘江沉船700幾艘，浸死成千人。連個天都喺度作出警示，唔好輕易發動戰爭，但係冇人理個天。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【香港關 #中英聯合聲明 腿蛋治 第二回】

♒中英聯合聲明系列第二回，今集講講香港嘅前生今世，究竟香港係一個乜嘢嘅地方？大家捍衛嘅香港人價值，究竟又系乜嘢呢？點解香港咁特別呢？冇錯，香港由頭到尾，由1842年《南京條約》簽訂開始，就註定咗係一個特別嘅地方，世界上好難搵到其他例子同香港比較，香港一直以嚟都係行緊自己嘅路，未來點走？五個字：命運在我手！

♓最近心情好差，因為睇見727大量示威者被捕，我冇辦法掩飾無力感同悲傷，今年6月之前，每一次我睇見因為之前嘅抗爭運動被捕人仕被判入獄裁決時候，我都會好嬲，三年五年十年？一個個年青人嘅前途就係咁樣被毀滅，首先官司拖你三五年，再判你坐三五年，人生有幾多個十年？統治階層用心實在太狠毒，所有上街抗爭嘅年青人、示威者，無論如何佢哋嘅初心都係純潔，只係希望能夠改變現狀，佢哋對社會嘅不滿，係因為統治階層做得太差太惡劣。

♓民怨滿地，視而不見，既得利益者高薪厚職者繼續肚滿腸肥，一日到黑只懂向上頭搖尾乞憐，幫手粉飾太平，空話一堆，實事唔做。我唔同你講意識形態，你鍾意只講經濟我就同你只講經濟，自回歸以來香港嘅經濟真係好嗎？真實情況係香港經濟其實每況越下，社會中上階職位完全冇增加，但貧窮人口就不斷增長，對香港整體經濟結構，所有高官庸官狗官欠缺長期視野同佈署，只懂得任人擺佈任人剝削任人掏空庫房，自己個個月有糧出，關人撚事。

♌所謂發展經濟，淨係識得起公屋、搞大型基建，大家想辦法貪污分餅仔，製造造業？要地盤工人有工開，咁讀飽書嘅年青人呢？於是乎導致年青人向上流動機會劇烈萎縮，一日到黑，叫佢哋去大灣區發展，大家都睇唔到未來，最後只有賤命一條，衝出嚟同你死過，你就拉曬佢哋坐監，以為問題就可以解決。我常公子話你班狗官知，如果你覺得呢個係正確嘅解決辦法，件事永遠冇辦法收科，上次佔中佔旺，就係播吓今日大亂嘅種子，而事情發展落去，永劫回歸，下一Round，就係真正恐怖分子出場嘅時候。

♐我唔明白點解統治階層咁厚面皮，永遠唔覺得責任喺佢哋嗰度，卸膊文化，一日比一日嚴重。其實做得唔好咪辭職囉，比另一啲人試吓，死霸爛霸，二十年嚟都係同一班人人來人往，你唔肯走，後面嘅人點會有機會上？求吓你哋，集體辭職啦。上頭唔畀？你可以罷工吖嘛？唔通你連唔撈嘅權利都冇？咁你唔係一個人囉，你只係一頭狗。

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十五回）
袁世凱平反系列

借！借！借！冇錢點算？唯有UA！

1913年4月，宋教仁案令全國風頭火勢。革命黨（即國民黨）同袁世凱中央政府正式決裂，呢個時候袁世凱做咗一個動作，就係同外國借錢，歷史上稱為北京「善後大借款」。之前講過，其實由中華民國建立第一日，全靠賒借度日，各大山頭割據自立，稅收唔肯上繳中央政府，袁世凱維持北京中央政府、行政費軍費開支龐大，冇全國稅收，實在難以支撐。

況且國民黨開咗聲要打內戰，同宋教仁報仇，袁世凱亦逼不得已要一筆龐大資金嚟周轉調動，維持中央政府正常運作。4月26日，佢委派趙秉鈞、陸征祥、周學熙（全部西人）等為全權代表，未經中華民國第一屆國會辯論及通過，與英國、法國、德國、俄國、日本五國銀行簽訂《事後借款合同》。

呢條數好大，借款總額係2500萬英鎊，其實係一個天文數字。1905年日本打日俄戰爭，發行嘅戰爭債卷都係1000萬英鎊左右。你常公子成日講天文數字，咁究竟係幾多錢？去到1913年，中國嘅貨幣系統仍然相當混亂，貴金屬如黃金白銀繼續流通，銀洋、外國紙幣同每個地方政府發行嘅紙幣同時出現，理由好簡單，政治都未統一，貨幣點有可能統一？1912年袁世凱主導嘅北京嘅中央銀行亦開始發行中華民國紙幣，但係南方就唔承認。中國貨幣嘅正式統一，要去到1949年，嗰種貨幣叫毛澤東（人民幣），毛澤東被整個世界所接納為正式貨幣，要去到1980年之後，你話條路幾漫長呢？

如果用今日嘅概念去計算，借2500萬英鎊究竟又係幾多呢？按照當時英國人嘅生活水平，一個英國人平均全年收入大概係100-120英鎊，用今日嘅匯率，100英鎊即係折算1000幣港紙。理性少少，今日一個普通香港人，以香港收入中位數月薪15000元計算，一年大概賺18萬，即18000英磅，同1913年比較，通貨膨脹咗180倍。用咁嘅方法推算，1913年嘅2500萬英鎊就大概等於今日40零億英磅，即400幾億港紙！你話係咪天文數字丫？

（當然我上述嘅講法有好多謬誤，大家唔好咁認真對待。）

世界上最兇猛嘅野獸從來都係銀行家同財閥，合同規定，借款總額2500萬英鎊，年息五厘，債券九折出售，八四折實收，限期47年；主要嘅用途係償還到期嘅各種賠款同埋借款，主要係庚子賠款同馬關條約。袁世凱北京政府響還清舊債後，實際到手只有760萬英鎊，如果計埋利息，規定47年還清嘅本金加利息，金額達到6789萬英鎊，乜叫喪權辱國？其實呢啲先算係喪權辱國。

仲有借錢畀你，要有抵押品。抵押品就係當時中華民國嘅鹽稅同埋關稅。其他附帶條件仲有，借款期內，中國不得向五國銀行團以外嘅銀行借錢；借款嘅領款憑單，需有外國會計師簽名方能生效；中華民國要聘用外國人參加鹽稅徵收事務等等。仆你個雞，辣到呢……鬼叫你窮呀？

依筆「事後大借款」，比南方革命黨人稱呼為100%賣國行為，矛頭又係直指袁世凱。中華民國建立係想自主於世界之上，希望擺脱滿清皇朝嗰種被外國人資本控制經濟嘅悽慘局面，可惜事與願違，一個窮人就只可以伸開四肢任由有錢佬強姦。

不過大家想深一層，既然中華民國承認清帝國留低嘅所有不平等條約同戰爭賠款，還錢亦都係好應該。但還錢嘅責任落咗喺袁世凱北京中央政府身上，佢又可以點做？南方革命黨人一日到黑屌屌屌，咁佢哋有冇人承擔起為中華民國償還國債嘅義務呢？

仲有一點，袁世凱北京中央政府同五國銀行國傾借錢嘅事，已經唔係一朝一夕，亦都可以講完全唔關宋教仁之死事。後世歷史，話袁世凱急急腳喪權辱國向外國人借錢，係為咗籌募軍費抵抗革命黨發動嘅「第二次革命」，其實係以偏概全，並非全部事實。

袁世凱做錯嘅嘢，當然係借款繞過國會，自把自為，有違「法統」觀念。但係當時整個中華民國第一屆國會由國民黨人仕把持，擺上去傾，你話通過嘅可能性有幾高？應該係0勒。咁通過唔到，冇錢返，冇錢還到期債項，債務違約，咁責任又邊個咩呢屌？

上述歷史亦都可以應用喺今日嘅香港，政治運動還政治運動，民生開銷、社會運作依然要如常進行，呢個亦係建制派成日攞住嘅尚方寶劍，「民生」應該同「政治」徹底分開，我哋不談「政治」談「民生」，我今日出嚟講嘅係「正義」並唔係「政治」。當然呢種係好低級嘅講法，係用嚟愚弄冇讀過書嘅人低下階層嘅口實，其實所有事情都同政治有關，政治本身亦都係社會經濟事務嘅具體體現。睇開常公仔嘅朋友應該都係聰明人，大家應該知道我講乜。

1913年，真正發生嘅事係，袁世凱竭力維持中央政府嘅運作同中華民國嘅國家尊嚴。而南方革命黨人，則想將成個國家拉向內戰局面，邊個啱邊個唔著，大家要認真諗諗。

寫完，出發，街上見。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【161回：大清亡國關 #傷兵 蛋牛治】

♒似乎除咗威嚇，除咗 #鎮壓，特區政府真係冇其他手段解決今日香港嘅亂局，人民提出訴求上街示威，你唔聽之餘倒行逆施，6月9號香港人第一次過百萬人上街示威要求撤回逃犯條例，和平理性，結果林鄭你同成班建制喺當晚嘅11點就衝出嚟，話一定要響下星期三通過條例（至多俾多幾日你哋咨詢啦），完全當市民反對嘅聲音冇到，結果一嘢篤爆個大炸彈，引發之後嘅連串事件，雪球越滾越大，暴力一日一日升級，加埋豬隊友嘅幫手，黑白攜手，打壓逆權聲音，睇返轉頭，完全係統治階層嘅連番出錯。

♑727上環大搜捕，警察拘捕咗49人，之後決定以「#暴動罪」控告其中44個，佢哋大部份係年青人同專業人士，律政司 #安樂工程 老闆娘 #鄭若驊 嘅決定快過打針，相反元朗黑夜施行恐怖襲擊嘅白衣人，政府仍未落案起訴佢哋乜嘢罪，咁究竟係乜嘢玩法？我自己就興過辣雞，種種跡象，完全與民為敵，完全不可原諒。

♓暴動罪係一條嚴重罪行，最高可判監十年，2016年旺角事件，有多人因暴動罪被判入獄多年，本土派人士 #梁天琦 就因暴動罪判監六年；另一被告 #盧建民 同樣裁定暴動罪成立，被判七年。睇嚟特區政府亦唔會放過727班後生仔，但我想忠告特區政府，種下嘅仇怨越大，只會越冇辦法返轉頭，情況只會越演越烈。

♎最近同一個朋友傾偈，佢籌備緊全家移民去臺灣發展。佢提出一個意見，佢話我知，其實特區政府唔介意有更多香港人移民離開，最好我哋快啲走，咁就可以加快換血同溝淡嘅程序，你找一個有錢佬，我補充一個；你走一個醫生，我就補充一個；你走一個大學教授，我補充兩個；你走三個大學生，我補充三十個；中國最多嘅就係人，既然香港人咁難搞，乾脆換一批「#新香港人」就得。朋友嘅「#大換血」藍圖，相當殘酷，但亦非常有見地，真相可能如此，而且好有機會如此。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十六回）
袁世凱平反系列

1913年4月，袁世凱中央政府嘅善後大借款，令袁世凱嘅形象一落千丈。上集己經講過，借錢係為咗用嚟還債。但響南方革命黨人嘅文宣底下，袁世凱依筆借款，純粹係落袋自肥，係北洋集團自己友分水。究竟真相又係咪咁呢？袁世凱生平有冇貪污？當然一定有。當時邊個唔貪？今日中國人做官邊個唔貪？常態生活習慣嚟嘅。但事後睇返，袁世凱死後，佢留低畀後世嘅遺產同不動產並冇想像咁多，起碼遠遠唔及李鴻章嘅400億港紙遺產同十三個香港地皮（常公子估算，之前講過），我話袁世凱算係一個清官，算係一個合格嘅領導人，其實冇錯。

當然喺中國人嘅角度佢係合格嘅，西方人嘅角度就一定唔合格。

動用公家嘅錢，自己落袋，一直都係一條發達嘅捷徑，古住今來好多人都用過。孫文自己，亦都因為被指控挪用革命公款自肥，令好多人唔滿意佢，包括宋教仁同陶成章（兩個前後腳都被行刺）。

其時響北京嘅中華民國第一屆國會，亦都強烈譴責袁世凱。國會由國民黨議員把持，為咗平衡勢力。袁世凱支持國會內共和黨、民主黨、統一黨三黨合併，成立「進步黨」。

呢個制衡國民黨響國會內權力嘅「進步黨」，以武漢三鎮龍頭大佬黎元洪為理事長，流亡國外14年回歸嘅梁啟超先生亦有份參加。寫到呢度真係好感觸，你話袁世凱點奸點衰點賤格都好，佢始終係玩緊政黨政治，玩緊「法統」，好似而家嘅英國美國加拿大日本咁。今日嘅中國呢？一黨專政，獨裁統治，玩一言堂，玩舉手機器橡皮圖章搖尾系統，百幾年中國政治，係鳩做，鳩做唔緊要，但唔好咁鳩得唔得？仲有你哋鳩做還鳩做，唔好將鳩做呢套嘢帶比香港人得唔得？

1913年6月26號，宋教人落葬於上海，數萬人送別，氣氛蒼涼。經過兩個月嘅發酵，革命黨內部，孫文為首嘅開戰派全面佔上風，南方革命黨人反袁情緒高漲，仗一定要打。袁世凱亦有所行動，先發制人，以不服從中央為理由，免去江西李烈鈞（1882-1946）、安徽柏文蔚（1876-1947）、廣東胡漢民（1879-1936）三省都督職務。講講當時廣東省，之前陳炯明（1878-1933）被空降嘅孫文大將胡漢民逼走、沒收權力，現在袁世凱又重新任命陳炯明為廣東都督。

補充一執屎料，當時中央政府的確好窮。6月18號，保定軍校校長蔣百里（1882-1938）當眾自殺。事源蔣百里就任第一日，向全體學生保證，一定要將保定軍校發展成為全國最優秀嘅軍事學府，令到學生得以成為最優秀嘅軍官，若然做唔到，佢就自殺以謝天下。但係由於財政問題，中央政府冇辦法撥款支持軍校建設營運，於是蔣百里實踐諾言，18號朝早，佢召集全校師生，發表一番沉痛講話，然後舉槍向自己胸膛打咗一槍！

好彩子彈冇打穿心臟，蔣百里被搶救返。做官做到咁激，真係好有大和民族血性精神。今時今日？嘿嘿，得啖笑啦。

中華民國第一次內戰好快爆發，1913年，亦係人類世界最後和平嘅一年，整個歐洲大陸，所有人仍然沉醉於20世紀初文明科技、資本主義高速發展帶嚟嘅靡爛生活。奧匈帝國嘅猶太人文學家卡夫卡（Franz Kafka，1883-1924），已經係腦裡醞釀佢嘅偉大作品、改變整個20世紀文學格局嘅《變形記》（德語：Die Verwandlun），預視20世紀人類嘅嚴重精神分裂世代快將降臨。和平同靡爛會喺一夜之間結束，取而代之嘅係無止境嘅戰爭同苦難。

響燦爛繁華致極之地奧地利首都維也納，一個24歲失意奧地利青年投考藝術學院失敗，淪為乞衣，向途人伸手要錢，佢叫希特拉。另一個34歲年青人，則百無聊賴、作客暫居此地讀書，等待一日回到沙俄首都聖彼德堡解放貧苦大眾，實現自己堅信嘅共產主義烏托邦之夢，佢叫史太林。

或者佢兩位，當時都係抱住美麗夢想嘅年青人，但之後1914年發生嘅第一次世界大戰，似乎令佢哋明白到，鮮血先可能係解決問題嘅唯一方法，戰爭改變咗佢哋，亦引發咗佢哋腦裡面嘅極端精神分裂種子。

而另一位極端精神分裂嘅世紀大暴君，出生於1893年12月26日嘅毛澤東，亦響1913年春天，以中學第一名成績考入湖南省立第四師範學校，當時佢一心想成為一個春風化雨嘅教師。

1913年春夫，維也納一份雜誌上有以下一段說話：

「我看見末世啟示錄的景象疾馳而來，預示著世界經濟蕭條，墮落的使者把塵世地獄前廳的火爐燒得過旺了。」（註）

註：來自1913年維也納，二十世紀早期最著名的奧地利作家卡爾克勞斯（Karl Kraus 1874-1936）主編《火炬》（Kackel）雜誌一月號。

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【162回：大清亡國關 #戰爭遊戲 蛋牛治】

♒經過有6月頭發生至今嘅一連串事件，相信令到好多人更加清楚政治究竟係甚麼一回事？過去幾十年香港人對政治嘅 #免疫力，其實係來自於一連串非常之獨特嘅政治條件所產生，或者好多人亦都係刻意迴避政治嘅結果，但係你唔理政治，並唔代表政治唔會燒到你身上，你可以冇立場，唔做黃屍藍屍做死屍，但係你仍然要喺個社會上面生存，你眼見嘅一切都係政治，政治嘅波動會影響你嘅生活，今個夏天，整個香港齊齊進化到2.0，3.0，沉默嘅大多數亦開始被歸邊，未來會發生乜嘢事？又要講多一次史學大師 #霍布斯邦 #EricHobsbawm 嘅說話，冇人能夠預知未來，只能夠知道，以人類嘅習性，好多時候都係向壞嘅方向走……

♑YouTube嘅內容，繼續講緊1905年 #日俄戰爭 最後階段。戰爭係一種非常昂貴嘅遊戲，係政治最後嘅伸延，解決紛爭嘅最後一種手段。響核武未發明之前，人類的確係大量利用戰爭去解決政治問題。要多謝 #奧本海默 #愛因斯坦，係佢哋發明原子彈，再有之後嘅氫彈同埋核彈，有咗呢啲超巨大殺傷力武器之後，戰爭先唔喺人類歷史上面成為常態手段，因為冇人敢打第三次世界大戰，因為一打，就一定會玉石俱焚。

♐而好多時候，玉石俱焚，亦係戰爭嘅常態。步向玉石俱焚之前，大家要諗清楚，有冇可能返轉頭。8月5號星期一，係時候停一停、諗一諗，諗吓下一步應該點做？一個空閒嘅星期一，我亦響應罷工，唔會出文，敬請原諒。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十七回）
袁世凱平反系列

中華民國第一次內戰，或者革命黨人稱呼為「第二次革命」，其實係一場天時、地利、人和無一不錯戰爭（A war against a wrong enemy, on a wrong place, at a wrong time）（註）。

仲有大家要記住，開第一槍嘅人係國民黨，要打內戰嘅亦都係國民黨。袁世凱根本唔想打，亦無必要打。革命陣營內部，包括真國父黃興清幫大佬陳其美在內，亦都知道無得打，因為一打仗就會露底，露底就一鋪清袋。但熱血上腦嘅主戰派孫文同江西都督李烈鈞就唔理三七二十一，同袁世凱開火。依場小戰役，註定係燈蛾撲火，自取滅亡。「第二次革命」最大意義在於開動咗碎肉機嘅開關掣，打開中國進入之後三十年無止境內戰嘅恐怖大門。

孫文絕對有責任，而且有好大嘅責任。因為係佢發動戰爭，對發動戰爭嘅人，我哋可稱呼為仆街。

1913年6月底，袁世凱以不服從中央為名，切換三省都督。當時江西李烈鈞、安徽柏文蔚、廣東胡漢民都係國民黨內南方有食力人物，國民黨認為袁世凱嘅行為係正式向國民黨宣戰，7月中，革命黨人武力倒袁嘅第二次革命全面爆發，由於一戰主要戰場集中喺江西南京一帶，故稱為「贛寧之役」。

7月8號，李烈鈞率領江西嫡系部隊，遵從孫文指示，到達湖口，成立討袁軍總司令部，發佈《討袁檄文》，約法三章：

誓誅民賊袁世凱。

鞏固共和政體。

保障中外人民生命財產。

袁世凱派出北洋第六鎮，段芝貴（1869-1925）、馮國璋（1859-1919）領軍南下迎戰！雙方於湖口開始交火，同一時間，南方各省響應第二次革命號召，紛紛宣佈獨立，7月14號黃興逼江西新任都督程德全宣佈獨立、17號柏文蔚宣佈安徽獨立、18號陳其美宣佈上海獨立、跟住廣東、福建、湖南、四川相繼脫離中央政府獨立，並且「話」組織軍隊，加入第二次革命戰役。

不過講就咁講，真係出兵嘅人就唔多。大家似乎都睇到，要同袁世凱北洋軍隻揪，真係冇運行。好似陳其美，佢就冇出兵幫拖，只係全力守住上海依個大錢罌。

而且所謂討袁大軍，軍紀全無，純粹一班雜牌軍左拼右湊，亦由於冇人科水，軍餉亦都嚴重唔夠。因此完全冇得打，普魯士裝備嘅北洋軍勢如破竹，8月25號攻陷湖口所謂討袁軍總司令部，然後兵分三路，深入南方腹地。南方各省見勢頭唔對路，紛紛取消獨立，重新宣佈效忠袁世凱北京中央政府。其實一直落嚟，唯一堅打嘅只係李烈鈞嘅江西部隊，其他革命同志都係響側邊圍爐取暖，或者精神上支持。

響各省紛紛取消獨立同時，討袁軍響江西到南京一帶頑強戰鬥，北洋軍隊集結軍力，全力進攻南京，勢如破竹。8月18號，南昌失陷，李烈鈞著草日本，29號，黃興都覺得事無可為，離開南京逃往日本，臨走前仲畀同袍屌佢「一將無能，千軍受累」？其實關人忍事？黃興一早覺得冇得打，係你孫文夾硬做啫。

9月1號，南京失守。12號四川亦投降，由7月12號起計，打咗僅僅兩個月嘅「第二次革命」宣佈全盤失敗，孫文當然亦第一時間走咗去日本啦。同現代嘅香港人一樣，我哋都係咁鍾意去日本玩嘅。

大家又唔好以為呢一場所謂第二次革命好激，其實戰鬥規模好多時候好細，革命軍一見北洋軍出現就鳥獸散，段芝貴同馮國璋嘅軍隊並冇受到任何嚴峻考驗，輕輕鬆鬆就打贏咗南方討袁軍。

同時身在北京的袁世凱亦都當呢場仗冇到，佢全力要求國會加緊審議正式中華民國憲法，儘快進行總統投票，等佢由臨時大總統變成真正嘅中華民國大總統，取得名正言順合法領導國家嘅權力。呢段時間國會仍然被反對派國民黨議員所把持，議長張繼曾經喺內戰期間，要求所有國民黨議員離開北京，但係只有小部份人響應，佢自己就走咗。

呢單嘢真係得啖笑，南方革命派國民黨露咗底牌，一敗塗地兼一鋪清袋。孫文去咗日本，通定思痛，明白一盤散沙各有各做，係冇辦法抵抗袁世凱嘅專政獨裁，於是乎，佢放棄咗法統，一心效法俄國共產黨，要對付你袁世凱獨裁政權，就要建立一個比你更獨裁嘅政權，英美自由民主法統嘅傳統，亦響呢個時候，喺國父孫文心裡面完全崩潰。

註：呢句說話係美國總統杜魯門，係1950年向當時亞洲統帥麥克阿瑟所講，因為當時身處日本嘅麥克阿瑟有意調動軍隊進攻中國，對付中共新建政權。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

push

【163回：大清亡國關 #朴茨茅夫條約 蛋牛治】

♒凡係戰爭，都唔可以無限期打落去。因為戰爭代價高昂，敵我雙方都會蒙受巨大損失，發生響1905年嘅日俄戰爭，最後就係兩個國家打到筋疲力盡，金錢同埋人命已經冇得再補充投入戰場，所以喺美國 #老羅斯福總統 斡旋下，雙方響英國 #朴茨茅夫 舉行和談，商討停戰。呢場和談，係畀俄國同埋日本有一個合理嘅下臺階。和談結果，日本重奪清國東三省控制權，但要放棄戰爭賠款。俄國亦並非戰敗國，保留國際面子，當然俄國嘅損失都無比巨大，換嚟嘅代價係300年羅曼諾夫王朝1917年倒臺嘅前因。

♐執筆之際，香港人嘅逆權運動到達高潮。8月5號大把罷工早上，#林鄭月娥 再行出嚟柒，話俾全香港市民知，一場民主運動已經變質，佢刻意迴避咗佢喺「#逃犯條例」引爆政治大炸彈嘅責任，龍門搬咗，將造成今日亂局嘅責任推曬喺班勇武派後生仔身上，喺佢口中嘅「#暴徒」，有幾咁可怕得幾可怕，係牛鬼蛇神，佢甚至講呢場亂局發展落去，係班年青人將香港700萬人嘅繁榮安定押做注碼？非常奇怪，佢自己好似置身事外咁，由點火引爆炸彈嗰個人，忽然之間變咗個冷眼旁觀嘅旁觀者。我非常欽敬，呢位港英政府留低落嚟嘅「#能幹技術官僚」，佢卸膊打官腔搬龍門嘅功夫，其實天下無敵。

♊當然成班狗官亦唔會忘記打經濟牌，佢哋成日掛口邊，再亂落去香港就會冧，將會萬劫不復，好多人會無飯食。#陳茂波 條粉腸，尋日甚至用 #貿易戰 同 #英國脫歐 凶阿叔阿婆。呢班撚樣，似乎唔明一個道理，首先香港冇咁易冧，百幾年嚟幾經風雨，面對挑戰今日亦唔係第一次，#沙士 冇事，#97 都捱得過，香港如果要冧，一早冧咗好耐。香港人甚至擁有世界上最強的「自癒」能力，邊有咁易被打巢？小小風波，大家當食生菜。

♍而且仲有一件事，香港經濟好，普通中產階級低下階層市民嘅生活就會好？依一點我完全唔覺喎，之前所謂經濟最火熱嘅時候，就係樓價生活指數不斷飆升失控嘅時候，今日年青人嘅怒火，其實源於對往日日常生活嘅諸多不滿，而對日常生活嘅不滿、完全係來自你班狗官口裡面所謂經濟旺盛時期所累積落嚟，你同佢哋講再玩落去佢哋有嘢會「lose」，佢哋會答你「We are nothing to lose！」。

♓當然我唔係鼓吹暴力蔓延，我都好想停戰，想有人搵下臺階俾大家，但係我想懇請特區政府，你唔好以為你哋係戰勝者，民衆係戰敗者，就算最後事件平息，你哋覺得最後取得勝利，都係源於你哋嘅無恥同失職，同埋如果冇辦法平息民怨，回應民眾響政治制度結構上嘅改革訴求，只係以強硬高壓手段回復秩序，你哋只係埋下更多炸彈喺日後爆發。當然你林鄭月娥諗乜我心知肚明，以後爆炸係以後嘅事，反正我已經離職，而且會剪咗張香港身份證，同家人喺美國加拿大或者倫敦過自由民主世界美好嘅富裕退休生活，香港曾經發生過嘅事，關我撚事？

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十八回）
袁世凱平反系列

1913年，國民黨重要成員鳥獸散，去日本東瀛遊，主力根據地南京失守，北洋軍馮國璋、張勛部隊攻入南京，按照原來計畫，大肆搶掠三日三夜。真係慘，政治爭鬥，到最後又係普羅大眾硬食，馮國璋部隊將繁華嘅下關市集燒為灰燼，而後來玩復辟嘅張勛辮子兵就更加恐怖，殺燒淫掠，無所不為，仲誤殺咗三個日本橋民，三日之後，南京城被搶掠一空。

日本外交部向北京中華民國中央政府發出嚴正抗議，並派出四艘軍艦，運載士兵進入南京保護僑民，袁世凱迫於壓力，免去張勛職務。袁世凱可以對付革命黨，但係革命黨背後仲有日本人。

控制武漢三鎮嘅黎元洪效忠袁世凱，二次革命後，整個南方中原地帶被北洋軍暫時控制，9月10號，重點城市上海大佬陳其美同蔣介石都著草埋去日本。袁世凱中央政府以壓倒性武力，暫時統一南北。當然，除咗南京上海蘇浙一帶嘅革命黨勢力，整個中國仲有其他軍閥自行割據，好似四川一帶嘅熊克武（1885-1970）、蔡鍔（1882-1916），袁世凱亦都鞭長莫及。其實當時七國仲係咁亂，河南河北一帶，亦有一場「白狼起義」，軍人白朗（1873-1914）率領農民造反，抵抗袁世凱。

二次革命失敗，國民黨人將責任歸咎於真國父黃興，因為佢喺宋教仁死後唔立則發動討袁戰爭，係喪失先機咁話。其實呢個講法係多舊魚，乜嘢時候打，先打或者後打，結果都會係一樣，因為你係唔夠打。況且黃興喺宋教仁死後，希望利用法律同政治協商解決問題，其實所堅持嘅，亦係「法統」精神，稍作拖延，只係要話比全國人民知，國民黨已經喺法統之上盡咗力抑壓袁世凱。

老實講，場仗打輸咗，大家唔去瀨主戰派嘅孫文，反而瀨反戰派嘅黃興，已經係荒天下之大謬。唯有講一句，革命KOL孫文的確係魅力沒法擋。佢搬龍門嘅能力同玩弄權術嘅心計遠遠喺空心菜黃興之上，第二次革命玩完，同志鮮血凝聚而成嘅道德光環由孫文一人完全奪取，年輕人代表宋教仁已死，黃紙兄弟黃興孭鑊。公司董事局內部競爭對手消失曬，所有革命力量光環指揮權重新雲集於孫文一人身上，國父100%反底成功。

要計數，宋教仁之死，孫文先係100%得益者，從淡出政治圈到回歸權力核心話曬事，前後只係一年時間，佢亦正正式式、堂堂正正玩佢心目中嘅列寧式軍事武裝革命，中華民國天翻地覆，由呢一刻開始。

法統？拜拜。

9月11號，北京熊希齡（1870-1937）內閣正式成立，曾經參與戊戌政變、被清廷革職兩榜正途出身嘅熊希齡，被袁世凱任命為國務總理兼財政總長，當時熊先生係以中間派自居進步黨黨魁。新內閣成員名單有外交孫寶琦、內務朱啟鈴、陸軍段祺瑞、海軍劉冠雄、教育汪大燮、司法梁啟超、交通周自齊、農林工商張謇。

由於粒粒皆星，全部都係自己友，國民黨反對派絕跡，所以時人稱呼呢個叫做熊式「名流內閣」，新班底上任，佢哋嘅第一個任務，就係要完善憲法程序，儘快舉行正式總統大選。

其實當時，同現在嘅香港一樣，既然大家結咗怨，有咗牙齒印，甚至有埋血酬，咁無論點，邊一邊做乜嘢另一邊都係睇唔過眼。玩政治最大鑊嘅，就係玩到敵我分明，你唔係我盟友，就係我嘅敵人。政治光譜上冇所謂中間派、溫和派，你講「警察也是鄰舍」，就會俾人話係走狗。一講民主自由，就係反中國反革命。局面發展到今時今日，責任喺邊個度？

97年後，特區政府統治階層完全聽唔到市民嘅聲音，係最大嘅問題，結果施政手法，同民心越拉越遠。特區政府大量嘅法定公務機關同埋諮詢架構，委任咗唔少社會精英入內，但係依類諮詢架構，並非單純為咗聽取民意，只係為咗平衡各方利益、分派政治酬勞嘅政治工具。

而且自1997年回歸以嚟，特區政府上層建築（行政會議）為咗保證行政主導權，成班土共發揮佢哋嗰種非友即敵嘅「半紅色」文革式鬥爭思維。成個特區政府諮詢架構，根本只係容納咗一堆政治上同宗同祖嘅自己人，加上本末倒置……朋友梁文道講得好好：「不是因為你是精英，所以我才吸納你；而是因爲我吸納了，你所以你就變成了精英。」。最後，依一班所謂能夠反映「香港民意」到上層、甚至到中央嘅社會精英，全部變曬橡皮圖章舉手機器搖尾系統。

同古代皇帝嘅傳說一樣，民間冇飯食，「何不食肉糜」，統治階層同中央政府，佢哋所知所聞所睇到嘅香港，根本係同實際嘅香港毫無關係，而香港人真正嘅民意同民心取向，佢哋更加完全唔知道。而家件事爆咗煲，你就話要「真誠對話」，話自己有過失唔懂洞察民意所在？咁你之前做乜呀屌？

成班大哥大姐，分錢就識，做實事啲嘢，真係識條鐵。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

好朋友兼大恩人 周顯 新書【逆權之怒】！大家記得捧場，上網訂購

《逆權之怒》三中商書店要求審查，不知能否上架。歡迎讀者於網上訂購，香港免郵。

歡迎訂購：

文

【香港關 #中英聯合聲明 腿蛋治 第三回】

♒香港炎夏，一片逆權聲音之下，我們來到中英聯合聲明系列第三回，響依一集裡面，我常公子會講到香港係1945年重光之後，出現咗一場政制改革，即香港歷史上有名嘅「楊計劃」。你冇睇錯，香港嘅政制改革，香港邁向民主選舉嘅路途，其實由1945年「楊計劃」已經開始，當時英國人因為國際潮流重新修訂對遠更殖民地政策，簡單啲講就係放權，就係要殖民地獨立自主，找尋新出路，至於「楊計劃」點解會胎死腹中？請大家睇片！

♑中英聯合聲明系列，已經變咗香港政治發展史系列，大家要認識香港，要認識依笪地方如何行到九七？如何行到 今時今日嘅局面。好多人今日口中講熱愛香港，熱愛我哋土生土長嘅地方。但去愛之前，亦請你認清楚你愛嘅究竟係乜嘢？正如談戀愛一樣，相信冇人會去愛一個自己一無所知嘅人。

♒香港嘅問題，在於由始至終冇辦法同中國分割開嚟，兩者息息相關，整個香港歷史告訴我哋，其實響香港發生嘅一切，都係由於中國大陸嘅變化而發生。香港係由清帝國1842年割讓畀英國；香港嘅繁榮昌盛，亦係由於佢成為整個中國嘅貿易轉口金融中心；去到20世紀中葉，香港嘅人口增長其實來自中國大陸；香港六七十年代工業起飛，因為中國大陸發生一連串政治運動；去到80年代，香港人嘅富裕，亦係由一場改革開放開始。今時今日，我哋香港人嘅民怨，推根究底，都係因為中國大陸而來。

♏剪不斷，理還亂，就係香港同中國嘅最佳寫照。

♎孔子講四十而不惑，五十而知天命，何謂「不惑」？不惑即係沒有疑惑，亦即係認清真相。我常公仔已經過咗40歲，我所認清嘅真相係，其實所有社會運作或者所有嘅政治活動，都係經濟活動。金錢同經濟，先係當中最重要嘅元素。所謂政治同理念，其實只係包裝經濟活動嘅漂亮外衣，呢個係社會運作嘅基本原則，世界總是殘酷的，但做人需要認清真相，越早越好。

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【常威近代史】（二百四十九回）
袁世凱平反系列

二次革命失敗，國民黨巨頭全部著草日本。如果用今日嘅講法，日本人係包庇反革命份子，粗暴干涉中國內政。因為當時袁世凱中華民國北京中央政府，已經落咗通緝令通緝孫文黃興李烈鈞陳其美等人歸案。日本響中國革命歷史嘅角色其實無比重要，之後蔣介石政權同中國共產黨全盤抹去日本角色嘅存在，係中國近代史嘅大悲哀。

讀歷史係為咗追求真相，並唔係將歷史當成YK潤滑劑打飛機。

孫文同黃興去咗日本，國民黨兩大巨頭關係非常緊張。雙方支持者甚至成日響日本發生口角，日本方面亦認為孫文已經缺乏領導國民黨嘅能力，於是孫文痛定思痛，知道要搞落去，要繼續騎劫中國革命（註），一定要大力改組國民黨，於是一個專制獨裁嘅「中華革命黨」恐怖概念，開始構思成形，大災難亦都醞釀發生。

反觀真國父黃興，1913年秋天，佢響日本嘅態度係曖昧嘅。一方面佢想維持國民黨基本結構，相信「法統」玩法；但另一方面，政治現實令佢對前景失去信心。但要走孫文嗰條專制獨裁、黨政合一之路，並唔係黃興杯茶。黃興似乎明白，孫文選擇嘅，係無止境嘅內戰之路，生靈塗炭，非黃興所愿。事實上，辛亥革命之後，黃興已經選擇急流勇退。以佢嘅性格，當然唔會係投降主義者或妥協主義者，否則佢就唔會係鑊鑊響最前線衝嗰個喇？

黃興似乎睇到，佢自己同國民黨（或者叫同盟會）嘅革命歷史任務已經完成，將中國交畀袁世凱搞，或者對整個中國人民嘅福祉，可能係一個比較理性嘅選項。自身權力永遠唔係黃興嘅第一考慮，佢睇嘅係大局，佢睇嘅係所有中國人嘅安危，佢明白用繼續用鮮血解決問題，只係開動碎肉機，會一發不可收拾。佢嘅眼光佢嘅修為（加埋宋教仁），明顯早就喺孫文之上。當時嘅黃興，只係剛剛滿40歲，如果上天給予黃興長壽，多活二三十年，俾佢繼續發揮影響力，可能中國人所受嘅苦難會輕好多。好可惜，上帝係西方人，佢永遠唔會眷顧支那族。

唔單止係孫文，如果當時1913年嘅世界上，有更多有黃興境界嘅政治人物，識得急流勇退，懂得退一步海闊天空，唔會輕易動用武力解決紛爭，咁第一次世界大戰亦有可能避免，3500萬人口傷亡亦唔會發生。冇第一次世界大戰，亦唔會有更恐怖嘅第二次世界大戰。

孫文響日本構思獨裁政黨「中華革命黨」同時，北京嘅袁世凱亦都積極獨攬權力，企圖擺平國家亂局。打走國民黨後，「名流內閣」成立，9月5號參眾兩院通過選舉總統法案，同時審議《大總統選舉法》。為咗趕及喺武昌起義兩週年紀念日10月10號登上總統寶座，袁世凱倉促催逼國會於10月6號進行總統選舉投票。

依次中華民國第一次總統選舉，亦都充滿住中國特色。歷史記載，袁世凱派出拱衛軍司令李進才率領幾千個軍警流氓地痞，扮成市民，打住「公民團」旗號，包圍國會，聲稱「非將公民所屬望的總統今日選出，不許選舉人出議會場一步」。一眾國會議員被圍堵於國會之內，從早上八點到晚上十點，議員捱饑抵餓，連續投票三次，最後先以703票中嘅507票贊成，選出袁世凱為中華民國第一任正式大總統！

好荒謬喎？好搞笑喎？咁落後嘅？鬧劇一場喎？

咁689呢？777呢？又係一場鬧劇啫，100年鳩做，人唔笑狗都吠。我有陣時諗，自由民主同普選，真係距離我哋咁遠？我哋中國人，就係永遠無權力選出我哋嘅領導人？係制度問題？係歷史問題？係DNA問題？抑或我哋中國人，咪低人一等？我唔知道，理論上應該唔係。笛卡兒講「我思故我在」（ I think therefore I am）， 人類天生下來，就應該人人平等，但係歷史講俾我哋知，並唔係咁撚樣！係「咁撚樣」！

註：講返轉頭，其實同盟會一直騎劫中國革命。1911年發生嘅辛亥革命，兩大革命主體：四川嘅保路運動係由立憲派所領導；武昌軍人起義亦唔關同盟會事。事後革命成功，同盟會同孫文冷手執個熱煎堆，基本上係騎劫革命，呢個係歷史真相，我哋唔可以否認。事實上孫文真正進入革命主體，粉墨登場落手落腳搞，正正就係1913年嘅秋天。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【164回：大清亡國關 #日比谷燒打事件 蛋牛治】

♒世界上有種人專係想做旁邊鶴，#日俄戰爭，清國做咗旁邊鶴，坐山觀虎鬥，諗住兩敗俱傷，坐收漁人之利。最後如願以償，日本打贏俄國，清國保得住東北東三省主權，但係亦都引狼入室，未來嘅日子，日本人勢力係東三省繼續坐大，當正係自己殖民地，最後搵末代皇帝 #溥儀 打造個 #滿洲國，滿洲國嘅出現，亦都係 #中日戰爭 嘅原因。近代史全力抹去呢個point，將中日戰爭，演譯成為一場純粹日本侵華戰爭，幾十億中國人，俾人呃咗幾代，都係時候認清歷史事實。

♈旁邊鶴其實幾好做，喺側邊吹兩句，立場又可以兩頭擺，有時候 #黃絲，又有時候 #藍絲，一邊支持示威者，又可以一邊支持警察，純粹睇熱鬧，邊邊有景行邊邊，其實冇錯。大部份人都係旁邊鶴，有嘢睇先係第一優先，拍嘢擺上網呃like更重要，真係要實際參與政治行動？咪搞亞叔，阿叔屋企仲有煲湯煲緊……但係呢班旁邊鶴，正正就係政治陣營中要爭取最重要嘅「#民意」所在，旁邊鶴冇實際政治作用，但係當旁邊鶴企喺你身邊，你就有機會贏，旁邊鶴又好實際，所以民意最實際。

♊我個人好鍾意 #YouTube 個機制，因為冇得呃like，FB，IG可以買like，有錢會大曬，但YouTube唔得，條片冇人睇就冇人睇，你睇過去幾多大明星想轉戰YouTube，最後死無葬身之地，就會一清二楚。民意亦係冇得呃like，亦唔係有錢會大曬，你條YouTube片有冇人睇，即有冇民意支持，要睇實際效果，view數會一清二楚。就算你背後嘅動機幾偉大都好，但係如果做嘅嘢出嚟得唔到民意嘅支持，條片冇人睇，最後都會失敗收場。

♐真正發生係眼前嘅事，係逆權運動發展至今，已經開始失去民意嘅支持。依一點大家唔可以唔承認，嚟緊條路點樣行落去，大家要諗得一清二楚。畢竟話說回頭，大家所做嘅一切最後都係為咗 #香港人 好，唔係純粹玩嘢攪局，而大部份香港人嘅意願就係所謂民意所在，要記住四個字：「#毋忘初衷」。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

🔥『皆因今天的真理，始終都跟我有段距離……』

🔥原來有啲歌，可以唱早25年，四分一個世紀，家駒，你是香港人！你當時看到的東西，其實很多人都看見，他們以為不會發生，結果都是發生了。

🔥1992年的夏天，我在屯門巴士廠做暑期工，收音機上傳來了你離開的消息，那年你33歲，是耶穌離世的同一個年齡。當時的香港人，有很多很鄙視你的音樂，鄙視你的歌詞。那些嘲笑你的人，到了現在只能為被嘲笑的對象，而你的歌，你寫下的音樂，卻流傳至今。歷史真是公平的，所以大家不要放棄，天地有正氣，只看你如何掌握正氣為何物？

🔥🔥🔥🔥🔥🔥🔥🔥🔥🔥🔥🔥

【常威近代史】（二百五十回）
袁世凱平反系列

1913年10月10號，袁世凱宣誓就任中華民國第一任正式大總統，副總統為黎元洪。同事英國、俄國、法國、德國、日本、意大利、比利時、瑞典、丹麥、葡萄牙、荷蘭、奧匈帝國、西班牙13國同時宣佈承認中華民國，加埋之前嘅美國，以袁世凱為首嘅中華民國北京中央政府，正式名正言順登上世界舞臺。

你話袁世凱點衰都好，從1911年10月10號開始，佢用咗兩年時間，真正登上大總統寶座，你可以話佢中間壞事做盡，天理不容，但係基本上一切仍然符合法律程序，苻合「法統」章程。情況同今日嘅香港都一樣，特首雖然唔係經過普選產生，但係選委會成員「理論上」係代表香港大部份市民民意，所以由選委會小圈子投票產生嘅特首，都係有一定嘅民意基礎，哈哈。

哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈！

但當時國會之內，國民黨參眾議員仍然竭力想限制袁世凱權力膨脹，10月30號，國會憲法起草委員會正式通過《中華民國憲法草案》，又稱《天壇憲法草案》，共11章113條，佢規定政府組織採用內閣制，以限制總統個人權力。袁世凱對此大表不滿，大力粗暴干涉議會，要求作出重大修改，但國會仍不退縮，投票三讀通過草案，企圖以法統制衡總統權力。

政治就係政治，政治就係生死相搏嘅血腥遊戲，既然國民黨敢起兵造反（二次革命），袁世凱亦唔駛客氣。就任大總統之後，佢開始對國民黨進行大清洗，下令通緝身在日本嘅孫文黃興陳其美之餘，國內亦都大開殺戒。

10月13號，湖南查辦史（北京中央政府欽差大臣），原籍同盟會嘅湯薌銘居士（1885-1975），著名人物湯化龍細佬，佢本身係一個著名政治人物同佛經翻譯家，就響湖南下令槍決16名國民黨黨員，當中有反袁嘅亦有擁袁嘅，包括當時湖南財政司司長、警察局局長、會計檢察院院長、籌餉局局長等人，有人話佢依次濫殺無辜，純粹為咗私怨，信佛信到咁撚樣，本公子無言以對。

另外武昌起義革命元勳蔣翊武（1885-1913），亦響桂林遇害，就地正法，享年28歲。血酬不斷累積，一切無法回頭。殺人的袁世凱當然有錯，但政治唔係請客食飯，唔用暴力手段你以為可以有成果？和理非非可以對付敵人，現實講畀我哋知，係唔卵得。

既然開咗個頭，亦都唔可以停，上面講過10月30號國會提出、制衡袁世凱大總統權力嘅《天壇憲法草案》完成三讀，並打算響11月3日預備公佈全國實施。但喺公布前夕，袁世凱以大總統身份，下令解散國民黨！佢所持嘅理由係，日本京師大學堂戒嚴處查獲第二次革命軍頭李烈鈞同國會國民黨議員有數十封密電，企圖密謀作反！

11月3號下午，北洋軍警查封北京國民黨本部，將國民黨定性為非法組織，11月5號包圍國會，收繳國民黨籍議員嘅證書同證章，被暴力DQ嘅國民黨黨員接近430人，超過國會半數議席，而國會亦因為法定人數不足而停止運作，11月10號，憲法起草委員會自行解散，之前嘅《天壇憲法草案》亦同步作廢。同年11月13號，袁世凱亦都下令取消各省議會內國民黨籍議員資格。

袁世凱係軍人出身，佢將政治當仗咁打，進行大清洗取締國民黨，重建一個符合佢心意嘅國會同施政環境，就係佢當時嘅想法。而且佢主宰嘅中華民國中央政府已經得到全世界承認，喺佢心目中，正正就係重新起步嘅時間，結束由1911年到今天嘅政治大亂局。

講咗咁多血腥嘢，補充返少少國民生活，政治鬥爭不斷進行，但人民嘅日常生活亦都唔可以停落嚟。呢個時候，上海華商電車公司經營嘅第一條電車路線亦都正式通車。中國第一所正規航空學校北京南苑航空學校正式開學，首屆招收學生50人，教授飛機飛行同維修技術。中國第一部劇情片電影上映，叫《莊周試妻》，由香港華美公司拍攝，中國電影之父黎民偉 （1892-1953）反串女主角，女配角嚴姍姍（1896-1952）亦都成為中國電影史上第一個專業女演員。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【碌葛男人嫁得過】

【165回：大清亡國關 #章太炎 蛋牛治】

♒章太炎係中國近代史上一個舉足輕重嘅人物，講過好多次，「中華民族」呢個劃時代嘅概念就係由佢發明。章太炎同當時好多同期嘅二十世紀初中國知識份子一樣，都有日本背景、國學根底深厚、言論大膽、文筆尖酸。佢曾經被清政府流放，民國初年，曾經衝入總統府大罵袁世凱撕毀共和，被軟禁兩年，當時嘅人稱呼佢做「章瘋子」。佢係癲嘅亦都好正常，因為只有唔正常嘅人，先會夠膽反政府，今日都一樣。

♉章太炎放喺今時今日嘅世界，就係所謂「公共知識份子」，公共知識份子代表咗一個社會嘅良知，大部份以和非理理姿態對抗極權同埋白色恐怖，近代中國最出名嘅公知當然就係諾貝爾獎得獎人劉曉波，但係劉曉波點收場大家有目共睹。活響帝王專政滿清王朝嘅章太炎尚可留下狗命一條，正面屌柒袁世凱亦只係軟禁兩年**，軟禁期間仲可以響佛寺開壇講學。話滿清極權統活？話袁世凱獨裁專政？睇嚟佢哋連中國共產黨盞尾燈都見唔到！香港人點解對內地政府咁反感？點解對內地嘅司法制度完全冇信心？點解一聽見逃犯條例就起義？因爲我哋見過劉曉波最後喺病床上邊嘅遭遇呀！共產黨！

♒將責任推喺他人身上嘅時候，唔該擦亮眼睛睇下自己有冇錯先？而家我每次見到林鄭月娥同班官上電視、或港澳辦發言人講嘢嘅時候我都想嘔，每次睇完show都非常不安，有口乾同腳震嘅反應，我大概因為佢哋患上咗輕微情緒病，呢啲事從來未發生，大概同我年紀有番咁上下有關，年紀太大嘅人，真係唔適合睇恐怖片或睇太多厭惡性嘅事物。以後我會避免見到佢哋，不過我知道佢哋永遠唔會喺我生命中消失，不知廉恥為何物的人，就有其強大的生命力，就好似佢哋口中嘅曱甴。

♈去返公共知識份子，公共知識份子仲有一個重要作用，當社會進入混亂或者嚴重撕裂嘅時候（好似而家2019年夏天咁），當所有人嘅意見都無所適從嘅時候，作為公共知識份子就企出嚟，扮演社會道德標準嘅一把量尺，重新釐定是非黑白，社會可以混亂，混亂本是常態，但唔可以是非不分，良知雖然在統治階層係冇，但係響民衆中間，仍然係相當重要嘅道德感召力量。黑白不分，是非不明，何來良知？沒有良知，雞蛋何有力量撼高牆？唔通真係好似林鄭月娥話齋，我哋只顧經濟，只睇樓價同股市，而不理良知和道德為何物？對唔住，我真係唔能夠成為嗰種西人。

♐今時今日嘅香港，又有邊個可以做到公共知識份子作為社會道德量尺嘅重任呢？其實極少，甚至可以話冇。冇辦法，前人種樹後人乘涼，因果相續，香港呢笪地方，冇適合嘅土壤能夠培養所謂公共知識份子生存，當了最危險的時候、每個人被迫著發出最後的吼聲的時候，冇人可以做到擔當或者調和嘅角色，確實徒嘆奈何。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

😎【碌葛男人嫁得過】

❤download電子書，可以救地球

【常威近代史】（二百五十一回）
袁世凱平反系列

袁世凱對國民黨進行大清洗，開除大部份國民黨籍國會議員，國會參眾二院宣佈停擺，由1911年辛亥革命開始，中華民國嘗試行「法統」之路，可惜到1913年底因為黨派之爭宣佈全盤失敗，責任全部喺袁世凱身上？呢個係國民黨史觀。袁世凱固然有責任，但係國民黨亦並非完全係受害者，發動「二次革命」中華民國第一次內戰，打起第一槍嘅係國民黨，以暴易暴，有陣時無法解決問題，血酬加重，反而令到大家無法回頭。

12月15號由袁世凱一手組織嘅「政治會議」喺北京開幕，呢一個係國會停擺後，袁世凱下令組織嘅一個代替國會嘅民意諮詢機構，由中央政府同各省官員80個（廢老）（自己）人組成，其實所有人都係「政治花瓶」搖尾系統，「政治會議」嘅目的係為咗解散國會同埋修改約法，完全係袁世凱走向獨裁嘅政治工具。作用同今時今日嘅「政治協商會議」（政協）非常相似，百年鳩做，唔係講玩。

政治花瓶其實全世界都有，講真邊個唔想做吖？我就曾經喺一個飯局裡認識一個朋友，佢好自豪講自己老竇係政協委員，好似國家領導人咁威水，我個心嚇咗一跳然後得啖笑，政協係國家領導人？唔好玩啦，不過好多香港人真係以為係先慘。

政府花瓶又冇政治責任（因為毫無權力），純粹吹水協助極權抬轎擦鞋，成班人圍埋一齊又有商機創造，大家派咭片擴充人脈，一齊做生意冲涼叫雞，都不知幾撚好玩。唯一要付出嘅只係「人性」同「樽鹽」。不過如果你識過有錢佬，你就會明白「人性」同「樽鹽」完全唔值錢，唔值錢嘅嘢，佢哋通常唔會放喺眼內。

好朋友周顯講得冇錯，有錢人只會同四種人交往，一係你係魚，一係你有魚在手，一係你係女，一係你有女在手。絕！

中國民主自由百年鳩做，如果你以為只係極權者嘅罪孽，我話你知唔係，喺側邊推波助瀾搖旗呐喊嗰班人先係真正兇手。

1913年12月，全國局面開始穩定落嚟，袁世凱走向獨裁之路，佢一心要結束中華民國分裂嘅局面，各省自治，各有各做，其實對所有中國人都冇好處，要建立一個強而有力嘅中央政府統率全局，發展國家經濟，提高人民生活水平，係有其實際需要，當然袁世凱又開始想做嗰一刻開始，去到真正成為大統一現實，要過多36年，直至1949年中華人民共和國成立嗰陣時先得。

北京政府亦向討袁叛軍發出懸賞，排頭位嘅始終都係真國父黃興，有10萬元，陳其美5萬，柏文蔚、李烈鈞、陳炯明都有2萬。但好奇怪，呢張懸紅嘅通緝名單裡，係冇孫文份。由此可以睇出，孫文嘅作用或者實際革命功能，的確係被後世嚴重誇大咗幾十倍。

依一年嘅12月仲有一件事發生，好少被人提起。就係國民黨人羅福星（1886-1914），一位擁有荷蘭同印尼血統，出生於爪哇，曾經參與過黃花崗起義的同盟會革命同志，奉命前赴臺灣發動革命，企圖推翻日本人統治。最後謀事不成，響淡水被捕。日本人仲喺佢身上搜出臺灣國民黨黨員名冊（將花冊帶喺身邊？奇！），因此前後拘捕咗1211人，其中有221人被immediately打靶，285入冊，羅福星本人亦都響1914年3月被皇軍吊死。

提出呢件事，我係想講，當時日本正在庇護緊孫文、黃興陳其美等人。而日本亦都係孫文一直落嚟背後最忠實嘅支持者，之後孫文東山再起，其實日本人功不可沒。但係點解孫文隸屬（統率）嘅國民黨，又會響日本殖民地臺灣上搞事呢？我真係百思不得其解。唯一嘅解釋，又係各有各做，大家鍾意做乜就做乜，完全唔使睇大局。所以之後孫文組織「中華革命黨」，要玩獨裁，就係要創造秩序，其實孫文諗嘅嘢，同袁世凱都係一樣。

未踏入1914年之前，補充返少少經濟數據。辛亥革命發生之後，整個中國經濟就業狀況停滯不前，國家經濟仍然以地主農業經濟為主，出口嘅貨品仍然係茶葉絲綢同大豆製品，工業生產完全控制喺外資手上，中華民國最大嘅貿易夥伴仍然係大英帝國，第二係香港（其實亦都係英國），1913年，中華民國所出口嘅貨品，就有三份一出口去香港（註），香港嘅金融戰略位置，其實100年前已經確立，到咗今時今日都未變過。

第二點要提嘅，就係外國資金投資響中國，由1902年嘅78億美元，飆升至1914年嘅160億美元左右，足足多咗兩倍，其中最大嘅增幅嚟自日本喺滿洲地域嘅投資，日俄戰爭後，日本已經將滿州東三省變成一條巨大嘅棉紗原產品生產鏈，帶動日本本土紡織業，生產名列世界前列。20世紀開始，全世界人類亦進入著Cotton嘅年代，好似宜家啲廢老咁講，人哋大力發展經濟，你哋就為政治打生打死，其實又係冇錯。

收筆一刻，要講講1913年，袁世凱中央政府通過《禁煙條例》，凡40歲以下吸食鴉片者打靶，種植及銷售鴉片者亦都一律打靶，毒害中國人百年嘅煙禍，至此全部變成地下經濟活動。（反而做得更大，就係另一回事。）

註：鄭友貴，《中國的對外貿易與工業發展》，第20卷，頁48-49。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

【166回：大清亡國關 #黃興 蛋牛治】

♉清代嘅革命思潮，由1895年甲午戰爭戰敗之後開始。甲午戰爭嘅慘敗，令到民眾睇到國家嘅腐敗無能，之後一連串嘅日子，清帝國肉在砧板上，任人魚肉。內憂外患民不聊生，更加滋長咗革命嘅土壤，而革命嘅土壤卒之孕育咗擁有推翻滿清政權能量嘅義士，孫中山係一個，而湖南人黃興係更重要嘅一個。

♑響蔣介石主導嘅國民黨黨史，或之後中國共產黨編輯嘅中國近代史中，黃興嘅重要角色被顯著抹走，原因係大家只係需要一個孫文，只需要一個國父，只需要一個同政權意識形態合法性吻合嘅紙板人，孫文本身係一個共產主義者，而且喺佢生命嘅最後階段，認同黨國合一、鐵腕獨裁統治，正正就係國民黨同共產黨嗰杯茶。以作為孫文親密戰友嘅黃興，由頭到尾都係不羈放縱愛自由，佢信奉嘅共和政制、美國自由民主代議政制議會嗰套、堅決反對獨裁統治，黨國合一，到佢1916年死嗰日，都從未改變過立場。響我常公子之後嘅近代史論述中，我稱呼黃興做「真國父」，的確係發自於真心。

♒講返香港嘅局面，執筆之日（即今日），局面有緩和跡象，原因係特區政府縱容警隊濫暴濫捕，黑白兼容，響警權同暴力無限擴張鎮壓下，已經取得一定成效。響特區政府嘅思維裡面，佢哋會覺得極端暴力示威者只係大概一千人左右，只要拉X曬佢哋，用法律訴訟纏住佢哋，件事就會平息落嚟。不過我想提一提政府，如果佢真係一次過起訴幾百個、當中不少帶住美好善良動機嘅香港年青人，甚至過千人，將會係一場巨大嘅關公災難，訴訟過程中，亦都相對將香港嘅逆權運動戰線不斷拉長延後，可能拖吓拖吓，可以拖到2047。

♎而且件事最近已經引起國際關注，不能不承認，香港同全香港人已經成為中美貿易戰其中一個重要籌碼。不過唔使驚，香港從來係一個投機嘅世界，有危先有機，大家hongkongers都非常明白，唔怕個市大上大落，最怕個市一潭死水。年青人覺得缺乏機會，係因為社會上貧富懸殊，既得利益者守住嘅利益堡壘城牆，已經起到天高。年青人佢哋成日話攬炒，其實希望重新洗牌，反正風平浪靜國泰民安之時，亦係佢哋勞動力被剝削得最嚴重嘅日子。面對風波惡，無論乜嘢階層嘅人、所持乜嘢政治概念、都係時候要開始反省吓自己。

♏唔通個個都做啱？淨係班年青人做錯？如果黃興在世，佢一定say no。

♎【#常公子近代史】語音導航！請大家幫手「#訂閱」我條常公子YoutubeChannel！同埋介紹多啲人睇睇！衝上2000訂戶！

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

陳雲出山！！！

【常威近代史】（二百五十三回）
袁世凱平反系列

時間進入1914年，下一步要點樣走？當時全中國人都唔知點銀樣做？推翻滿清，粉碎中央權威，但權威不在，就係動亂之源，中華民國百廢待興，用咗兩年多時間處理黨爭，成個國家仲係山頭割據立立亂，袁世凱借返嚟嘅巨債（善後大借款）只夠還債、維持基本行政開銷同軍力（避免作反），國內工業全部由外資控制咁滯，交通鐵路運輸網絡仲響起步階段，投資距離回報仲有好大段距離。

當時中華民國人民眼光，就同而家香港人嘅眼光一樣淺窄，21世紀，香港起咗高鐵，起咗港珠澳大橋，遲啲起埋三跑，投資幾千億，洗咗全部積蓄差唔多三份一咁撚小。但係市民就話睇唔到回報喎？花咗咁多錢，大家嘅生活水平未見好轉，反而每況愈下，社會整體經濟環境未見向上，只有樓價肉價錢不斷向上，股市更加係一潭死水，點解呢？其實有得解嘅。

因為香港人目光太淺窄喇，佢哋睇唔到上述偉大嘅基建會喺將來帶動整個香港繼續起飛，因為平民實在太短視。大家需要時間去等，可能係50年，又可能係100年，冇人夠膽擔保300年後，香港會因為上述嘅基建而變成世界第一大都會？

其實1997回歸之後，國家為我哋做咗好多嘢，佢教咗我哋點樣使錢理財，點樣大力去投資基建項目，穩定香港嘅國際金融中心地位。冇咗上述三大基建，其實香港已經仆咗街好耐，所以我哋應該多謝國家，多謝祖國，咁喺我哋嘅基建工程費用，去分一啲畀佢哋自肥貪污，亦都係理所當然，唔通叫雞唔使畀錢咩？你可以話我係五毛擦國家鞋，但我係真心（膠）。

國民黨企圖想利用國會權力限制袁世凱，但袁世凱調轉嚟睇，佢講：「本大總統一身之受束縛於約法，直不啻胥吾四萬萬同胞之身命財產之重，同受束縛於入法。」一於綁架四萬萬群眾上船，認為國會制訂《臨時約法》限制總統權力，對全國人民都冇好處，以國民黨議員佔大多數嘅國會咁做基本上係「黨爭」，係「危害國家、顛覆政府」。於是佢取締國民黨，1914年1月10號，國會停擺後，袁世凱直程下令停止全體國會議員職務，每人派發400大洋，飭令回籍返鄉下，國會正式被解散。

國會解散後，袁世凱值「政治會議」同「籌辦國會事務局」，接收參眾兩院，為組織新國會做好準備。政治處理完畢，袁世凱大力建設國家，佢做咗幾件事，上次已經講過，好似而家菲律賓總統杜特爾特強力禁煙係一件，其次佢亦籌備緊將儒教昇格為國家信仰（國教），整頓意識形態，為國民製造公民意識；最重要嘅係佢明白一定要處理中華民國貨幣系統，國家要發行自己有信用嘅貨幣流通，因為咁樣做，先可以將操控喺外資手上嘅國家經濟命脈一步步攞返返嚟……

後世人好少講袁世凱做呢啲嘢，其實袁世凱係一個做實事嘅人，基本上我覺得佢唔鍾意搞政治，但係政治往往自動殺到埋身，佢亦都不得不處理，況且佢係軍人出身，用軍人嘅手段處理政治問題，就好似一個汽車維修師傅口袋裡面有隻士巴拿一樣咁正常。

但係好多人唔明白佢，章炳麟，即章太炎就係其中一個，章太炎（1869-1936）係當時最出名嘅公共知識份子（人氣不在梁啟超之下），「中華民族」依個重要政治概念就係由佢發明，佢亦都係中華民國國語設計者，世界上有「中華民族」依樣嘢，所有人要多謝佢。但係章太炎出名個性非常偏執，好難同人相處，當時大家都叫佢做「章瘋子」，對於呢個顛佬朵，佢自己咁樣講：

「帶凡非常的議論，不是神經病的人斷不能想，就能想也不能說，遇著艱難困苦的時候，不是神經病的人，斷不能百折不回，為這緣故，兄弟承認自己有神經病。」

上述文字可圈可點，尤其是係當今時勢，大家真係要細味一下。章太炎係高。

章太炎嘅嘢，下次繼續。

#常威 #斷送共和關袁世凱蛋牛治 #袁世凱 #民國歷史

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

沒有了二百五十二

【❤香港關 #中英聯合聲明 腿蛋治 第四回】

♒第四回的中英聯合聲明其實亦都冇講中英聯合聲明，呢個系列已經變成香港近代政治史敍事。今集嘅內容我會講到五六十年代共產主義陣營向遠東輸出革命，香港亦都被波及。事實上，「資本主義」同「共產主義」兩種意識形態嘅爭端，從1917年開始蔓延到今日，足足維持咗100年。2019年夏天嘅香港，其實推根究底，亦都係上述意識形態之爭嘅後延體。反修例只係觸發點，反對中共極權統治其實先係主菜。

♐一個國家或一個政權要對人民施行管治，必須建立「權威」。如果要赤裸裸表述，所謂權威其實純粹嚟自暴力。但退一步嚟講，權威仍然係可以用暴力以外嘅手段獲得，中國儒家哲學就講「以德服眾」，一個國家大治，要以「仁德」為核心，「仁」都是正確和善良的心靈；而「德」即是正確嘅道德行為。當然何謂正確？什麼是正義？則是各有表述。除咗用道德感召建立威權，威權仲可以用血統建立，即係君主立憲。亦可用宗教建立，即係神權國家。但係無法否認，當一個國家或政權嘅威權出現動搖嘅時候，難免亦都係需要以暴力手段鎮壓。人性本身係矛盾嘅，於是政治本身亦都係矛盾，呢個就係人世間紛爭不斷嘅理由。l

♍好多人講，唔明白今日嘅香港人點解要向中共爭取民主自由？佢哋會話，當年英國殖民地統治你哋嘅時候，你哋咪一樣冇民主自由！呢種講法無錯，港英時代嘅香港的確一直冇民主。普選嘅概念，要去到1984年中英聯合聲明簽訂前後，先至喺香港啱啱誕生。但如果你將歷史拆開，你會發現，香港殖民地政府一直落嚟都致力解決民生問題，歷史嘅條件，令政制改革一直冇辦法順利發生。英國人早響1945年香港重光之後，就想放權。但接下來發生嘅事情一件接一件，要去到國泰民安係70年代麥理浩總督任內嘅事，我嘅中英聯合聲明系列，正正就係想表述呢件事。

♈況且時代不斷嚮前行，昨日嘅尺度唔可以量度今日，現代人嘅眼光亦唔可以批判古代人，物質條件已經顯著不同。過去輕易可以使用愚民政策，因為資訊唔發達唔流通。但今時今日，一部電話在手，天下我有。所有事情包括政治，由封閉變成赤裸透明，你想呃我都冇咁易。但係資訊無比發達嘅今日，除咗為我哋帶來真相，都為我地帶來太多嘅「真相」。今時今日，現代人面對的難題並唔係用乜嘢手段去得悉「真相」，反而係要從唔同嘅「真相」之中去選擇一個真正嘅「真相」去相信。

♐由2019年6月開始，香港人上咗重要一課政治課，我哋一直相信持之以恆嘅平靜社會狀態，原來可以在一夜之間完全崩潰。而大部份香港人一直以嚟都覺得我哋有能力有自由去得悉「真相」是什麽？但事實正正講畀我哋知，所謂真相，都可以滲透唔同嘅政治立場，使之變質或改變，或者變成另一種事物，變成採取下一步政治行動嘅口實和依據。上述講法，我冇任何政治或階級立場。反而我想提出一點，無論發生過乜嘢事，或者之後再會發生乜嘢事，香港人始終上咗重要嘅一課，人生需要不斷學習，世界先會更加清晰。好多謝呢個充滿暴力同紛爭嘅憤怒憂鬱炎夏，因為呢個夏天係一個歷練，令沉醉於紙醉金迷裡面嘅溫室花朵迷失靈魂，重新得到堅毅同謙卑。收埋問題，並能夠解決問題，勇敢面對，先係解決之道，要解決問題，需要佛家羅漢的精進勇猛，不能畏縮半寸。

🍳

【常威近代史】第二部《中國一百年前第一次開放改革》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》

【常威近代史】第一部《大清亡國關慈禧蛋牛治》實體購買

【常威近代史】第二部《中國一百年前的第一次改革開放》實體購買

1000了，要開新帖，請大家繼續捧場

大清亡國關慈禧蛋牛治 2